<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Articles on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/saMjJNA/articles/</link>
    <description>Recent content in &#43;Articles on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/saMjJNA/articles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>इद्-विवेकः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/saMjJNA/articles/id-vivekaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/saMjJNA/articles/id-vivekaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/Idviveka&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इद्विवेकः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदविज्ञानशोधसंस्थानम् (रि)  (कर्नाटकसंस्कृतविश्वविद्यालयमानितम्)&lt;br&gt;&#xA;चन्नेनहल्लिग्रामः, बेंगलूरुनगरम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इद्विवेकः IDVIVEKAH -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A compilation By Tilaka M Rao.&lt;br&gt;&#xA;Veda Vijnana Gurukulam Channenahalli,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इद्विवेकः&#xA;गुरुकुले अतिभाषारूपेण संस्कृतवाङ्मयस्य पावनतमप्रकारः वेदः यथा पठ्यते गुरुपरम्परानुसारं तथा वेदान्तव्याकरणादिशास्त्रं च पदवाक्यप्रमाणज्ञानाम् आचार्याणाम् अन्तिके आर्यभाषारूपेण अधीयते । यथा च संस्कृतमाध्यमेन शास्त्रपाठः क्रियते तथैव दैनंदिने व्यवहारे संस्कृतं भाषारूपेण उपयुज्यते । यथा च बुध्यते, यथा च आचर्यते तथा प्रचार्यते । अस्यामार्षदिशि अर्भकायमानाः जानुभ्यां सञ्चरन्तोऽपि हनुमदुड्डयनमेव आकाङ्क्षन्ते युवानः इति स्वाभाविकम् ।&#xA;यच्चिन्त्यते तद्ग्रथ्यते ग्रन्थरूपेण ज्येष्ठछात्रैः । ज्येष्ठानां ज्येष्ठत्वं तत्र प्रमाणितं भवति यत्र ते विदुषां मार्गदर्शनेन स्वाभीष्टकुसुममेकं शोधकुसुममालायां योजयन्ति । यादृशं कुसुमं तादृशी माला । यथा कुसुमे सौगन्ध्यं तथा मालायाम् आकर्षकत्वम् । निष्कृष्टता तदा भवति यदा उत्कृष्टता बुद्धिवैशुद्ध्ये भवति ।&#xA;गुरुकुलहितैषिणः, मार्गदर्शकमण्डल्याः सदस्याः कठिणे वेदशास्त्रमार्गे गन्तॄन् एतान् यूनः लघुकार्यं बहुकार्यं मन्यामानाः प्रोत्साहयन्तीति प्रतिपदं अनुभववेद्यम् ।&#xA;यद्यपि गन्तव्यः ग्रामः दूरे अस्ति तथापि स्वागतमण्डपप्रवेशकाले एव कुसुमवर्षतः हर्षिताः वयं गुरुकुलीयाचार्यच्छात्राश्च संस्कृतलोकाय प्राथमिकं संस्कृतकुसुमसमुच्चयं अर्पयामः । विश्वसंस्कृतपुस्तकमेला संस्कृतभारत्याः पथप्रदर्शिनी वर्तते । संस्कृतभारत्याः सहयोगेने वेदशास्त्रविद्याप्रवर्तनमार्गे पथिकाः वयं सुरभारत्याः सेवायाम् अनवरतं धन्यान् मन्यामहे । संस्कृतभारतीकुटुम्बीययात्रा सकलसंस्कृततीर्थक्षेत्रगामिनी जीयात् अनवरतम् इत्याशयपूर्वकम् अस्मत्प्रेरकान् सर्वान् अभिनन्दामः ।&#xA;प्रो.रामचन्द्र जि. भट्टः,&#xA;भारतीयशिक्षणमण्डलस्य अखिलभारतीयगुरुकुलप्रकल्पस्य प्रमुखः&#xA;इद्विवेकः&#xA;नत्वा गुरुं मतिपतिं वृषभाचलस्थम् व्यासं मुनिं श्रुतिमतां प्रवरं महर्षिम् । यत्नाल्पतोऽत्र करवाणि लघुप्रबन्धम् इत्कार्यजालपरिचायकमल्पबुद्ध्या ॥&#xA;मुखस्थानीयमिदं व्याकरणशास्त्रं रक्षोहागमलघ्वसन्देहरूपं प्रयोजनमभिलक्ष्य प्रवृत्तम् । सत्सु अपि बहुषु व्याकरणशास्त्रकृत्सु एतर्हि लोके पाणिन्युपज्ञं त्रिमुनिव्याकरणं जेगीय्यते ।&#xA;पाणिनिः प्रायः चतुर्भिः सूत्रसहस्रैः पूर्वोक्तप्रयोजनप्रयोजकांशान् उपनिबबन्ध । सूत्रस्य सूत्रत्वपरिपिपालयिषया बह्वीः संज्ञाः च प्रणिनाय । तासु संज्ञासु अन्यतमा इत्संज्ञा । तां संज्ञां पुरस्कृत्य बहूनि कार्याणि शताधिकैः सूत्रैः सम्प्रदर्शितानि । इत्संज्ञायाः सामान्यप्रयोजनन्तु लोपः एव । लोपमात्रं प्रयोजनं चेत् वर्णोच्चारणमपि अनर्थकं स्यात् । अतः तद्भिन्नानि च सन्ति अनेकानि प्रयोजनानि स्वरवृद्ध्यादीनि । यथा ‘तव्यत्तव्यानीयरः’ इति कृदन्तसूत्रेण ‘तव्यत्-तव्य’ इति प्रत्ययद्वयं विधीयते । यद्यपि अनयोः प्रत्यययोः शरीरन्तु समानमेव तथापि एकस्मिन् प्रत्यये तकारः इत् इति अयं विशेषः दृश्यते । तव्यत्प्रत्यये तकारस्य इत्करणात् ‘तित्स्वरितम्’ इति सूत्रेण स्वरे व्यत्ययः सम्भवति । एतादृशानि असंख्यानि प्रयोजनानि आविष्कुर्वन् पाणिनिः प्रायः उपत्रिंशानां वर्णानाम् इत्संज्ञां विदधौ ।&#xA;इत्संज्ञाविषकाणि सूत्राणि प्रथमाध्यायतः आरभ्य अष्टमाध्यायपर्यन्तं विकीर्णानि दृश्यन्ते । तेषां सर्वेषामवगमनं साकल्येन आन्ताध्यायनेन विना न सम्भवति इत्यतः व्याकरणशास्त्रे कृतप्रवेशाः छात्राः कुत्रचिदित्संज्ञायाः प्रयोजनमपश्यन्तः कष्टमनुभवेयुः । तत्परिजिहीर्षया अयं लघुशोधप्रबन्धः मया व्यरचि । प्रथमेऽध्याये इत्संज्ञायाः विधायकानि अतिदेशकानि निषेधकानि च सूत्राणि, द्वितीयेऽध्याये इत्संज्ञकवर्णानां संग्रहः, तृतीये च अध्याये इत्संज्ञायाः प्रयोजनं पञ्चसु विभागेषु, इति&#xA;इद्विवेकः&#xA;&#xA;एवं विभज्य चिन्तनम् अकारि । अस्मिन् काये मां प्रेरितवद्भः श्रीजयरामाचार्येभ्यः, एतं प्रबन्धं साकाल्येन परिशील्य दोषान् च परिहृत्य पथिनिर्देशं कृतवद्भ्यः श्रीरमणाचार्येभ्यः च अहं सप्रश्रयं प्रणिपतामि ।&#xA;एषः प्रबन्धः व्याकरणशास्त्रे कृतप्रवेशानां छात्राणां प्रयोजनाय कल्पेत इत्यहम् आशासे ।&#xA;बुधजनविधेयः तिलकः&#xA;संस्कृतभारत्याः सहकारेण प्रकाशितस्य अस्य पुस्तकस्य प्रथमावृत्तेः जनैः इष्टत्वात् शीघ्रतया परिसमाप्तिः अजायत । ततः पुनः प्रकाशनाय बहुभिः प्रेरितः अपि न मम मनः तत्र अनुरक्तम् अभवत् । अतः नैकस्मात् वर्षात् अयं ग्रन्थः अप्रकटिततया एव अवर्तत । वर्षेऽस्मिन् यदा वेङ्कटसुब्रह्मण्येन पुनरहं आगृहीतः तस्य मित्रत्वपूर्णाग्रहं निराकर्तुम् अक्षमः पुनरस्य अल्पेन परिष्कारेण प्रकाशनाय मनः अकरवम् । नाधिकमत्र परिष्कृतम् । केचन अंशाः दोषाः च परिष्कृताः । अस्य ग्रन्थस्य प्रकाशने साहाय्यं च अकरोत् अमेरिकादेशवासी कृष्णन्वर्यः । तस्मै च आधमर्ण्यतां प्रदर्शयामि । अत्रत्यान् गुणान् प्रशंसन्तु दोषान् च प्रदर्श्य पुनरस्य लोकोपयोगिततया परिष्करणाय सहकुर्वन्तु इति प्रार्थये ।&#xA;बुधजनविधेयः तिलकः २५/१०/२०१८&#xA;इद्विवेकः&#xA;१. प्राक्कथनम्&#xA;१. इत्संज्ञा ०१&#xA;२. अतिदेशः ०२&#xA;• कित्त्वातिदेशः ०२&#xA;• विकल्पेन कित्त्वातिदेशः ०४&#xA;• ङित्त्वातिदेशः ०५&#xA;• विकल्पेन ङित्त्वातिदेशः ०५&#xA;• णित्त्वातिदेशः ०६&#xA;• पित्त्वातिदेशः ०६&#xA;• धातुपाठे अतिदेशाः ०६&#xA;३. इत्संज्ञानिषेधः ०६&#xA;• विकल्पेन इन्निषेधः ०७&#xA;१. अचः ०९&#xA;२. हलः १०&#xA;३. समुदायाः १२&#xA;१३&#xA;१. माहेश्वरसूत्रेषु १४&#xA;२. धातुषु १८&#xA;• कोष्ठकम् १९&#xA;इद्विवेकः&#xA;• अनुदात्तेत् २३&#xA;• स्वरितेत् २३&#xA;• आदित् २३&#xA;• इदित् २४&#xA;• ईदित् २४&#xA;• उदित् २४&#xA;• ऊदित् २४&#xA;• ऋदित् २५&#xA;• लृदित् २५&#xA;• एदित् २५&#xA;• ओदित् २५&#xA;• ङित् २५&#xA;• ञित् २६&#xA;• मित् २६&#xA;• शित् २६&#xA;• षित् २६&#xA;• इरित् २७&#xA;• ञीत् २७&#xA;• ट्वित् २७&#xA;• ड्वित् २७&#xA;३. गणपाठेषु २८&#xA;४. आदेशागमयोः २८&#xA;५. प्रत्ययेषु&#xA;• कोष्ठकम् ३०&#xA;• उगित् ३४&#xA;इद्विवेकः&#xA;• कित् ३५&#xA;• खित् ३७&#xA;• घित् ३८&#xA;• ङित् ३८&#xA;• चित् ३९&#xA;• ञित् ४०&#xA;• टित् ४०&#xA;• डित् ४१&#xA;• तित् ४१&#xA;• नित् ४१&#xA;• पित् ४१&#xA;• रित् ४३&#xA;• लित् ४३&#xA;• शित् ४३&#xA;• सित् ४४&#xA;• कित्-ङित् ४५&#xA;• ञित्-णित् ४८&#xA;• ञित्-नित् ४९&#xA;• गित् –कित् ४९&#xA;• कित्-ङित्-गित् ४९&#xA;• कित्-ञित्-णित् ४९&#xA;१. उपसंहारः ५२&#xA;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
