<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ सरलसंस्कृतस्य स्वरूपम् on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ सरलसंस्कृतस्य स्वरूपम् on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२ १ प्रस्तावना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_1_prastAvanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_1_prastAvanA/</guid>
      <description>सामान्यव्यवहारे सर्वैः अपि सरला भाषा प्रयोक्तव्या इत्यंशं प्रायः सर्वे अपि अङ्गीकुर्वन्ति । किन्तु अस्माभिः प्रयुज्यमाना भाषा सरला अस्ति, उत न इत्यत्र निर्णायकः अंशः कः इति प्रश्नः उदेति । यम् उद्दिश्य अस्माभिः भाषाप्रयोगः कृतः भवति सः जनः अस्माकम् अभिप्रायम् अवगन्तुं शक्तः, उत न इति अस्माभिः स्वयमेव आत्मा प्रष्टव्यः । यदि शक्तः स्यात् तर्हि अस्माकं भाषा सरला इति, यदि न शक्तः स्यात् तर्हि सरला नास्ति इति च आपाततः निर्णेतुं शक्यते।
येन जीवने कदापि संस्कृतं न पठितं तादृशः कथं वा संस्कृतेन उक्तम् अर्थम् अवगन्तुं शक्नुयात् इति प्रश्नः भवति एव । किन्तु यां काञ्चित् भारतीयभाषां जानन्तः अपि जनाः सरलसंस्कृतेन उक्तम् अर्थम् अवगन्तुं शक्नुवन्ति इत्येषः बहूनाम् अनुभवः । यतः तैः अद्यपर्यन्तं संस्कृतभाषणं संस्कृतसम्भाषणं वा श्रुतं न स्यात् चेदपि बहून् संस्कृतशब्दान् तु ते जानन्ति एव । यतः सर्वासु अपि भारतीयभाषासु बहवः संस्कृतशब्दाः भवन्ति एव । ते संस्कृतशब्दाः इति अजानन्तः अपि ते तान् शब्दान् जानन्ति एव । ज्ञातानाम् एव शब्दानां प्रयोगः यदा श्रूयते तदा अर्थावगमनं न क्लेशाय।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२ २ सरलतानिर्णायकः मानदण्डः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_2_saralatAnirNAyakaH_mAnadaNDaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_2_saralatAnirNAyakaH_mAnadaNDaH/</guid>
      <description>यं संस्कृतभाषाप्रयोगं श्रुत्वा सामान्यसंस्कृतज्ञानवान् संस्कृताभ्यासी, संस्कृतानभिज्ञः वा अर्थम् अवगन्तुं शक्नुयात् तदेव सरलसंस्कृतं नाम इति सामान्यतः वक्तुं शक्नुयाम वयम् ।
वस्तुतः सरलसंस्कृते अपि स्तरद्वयं भवति - अवगमनयोग्यः प्रयोगयोग्यः चेति ।
अद्यपर्यन्तं येन साक्षात् संस्कृतस्य अध्ययनं न कृतं तादृशः जनः अपि यत् श्रुत्वा कथयितुः आशयं क्लेशं विना सम्यक् अवगन्तुं शक्नुयात्, सः भवति अवगमनयोग्यः स्तरः।
सामान्यसंस्कृतज्ञानवान् संस्कृताभ्यासी कश्चित् यं स्तरम् अवलम्ब्य स्वस्य भावान् विना क्लेशम् अभिव्यञ्जयितुं शक्नुयात् सः भवति प्रयोगयोग्यः स्तरः इति।
अवगमनाय सामान्यः श्रवणसंस्कारः, केषाञ्चित् संस्कृतशब्दानां परिचयः, अवगन्तव्यम् इति अभिलाषः इत्यादयः अपेक्ष्यन्ते । अस्मिन् स्तरे श्रोत्रा भाषानियमानां स्पष्टज्ञानं प्राप्तव्यं न भवति । तात्पर्यग्रहणमात्रम् अत्र इष्यते । वक्ता श्रोतृग्राह्यान् एव शब्दान्, श्रोतृग्राह्यां शैलीं च अवलम्ब्य वेगेन विना साभिनयं यदि संस्कृतेन वदेत् तर्हि अनधीतसंस्कृतः अपि श्रोता संस्कृतम् अवगन्तुं शक्नुयात् एव । __प्रयोगयोग्यता प्राप्तव्या चेत् तु भाषानियमाः स्पष्टतया ज्ञातव्याः एव भवन्ति । नियमज्ञानमात्रेण अपि न अलम्, अपि तु तेषां नियमानां प्रयोगकौशलम् अपि तेन आप्तव्यं भवति । अतः प्रयोक्त्रा नियततया कश्चन भाषाभ्यासः अपि करणीयः भवति एव । अतः प्रयोगयोग्यस्तरप्राप्तिः परिश्रमसापेक्षः।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
