<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;टेकचन्द्रशास्त्री on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/bAla-bodhaH/TekachandrashAstrI/</link>
    <description>Recent content in &#43;टेकचन्द्रशास्त्री on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/bAla-bodhaH/TekachandrashAstrI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>सरल-संस्कृत-पाठावलिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/bAla-bodhaH/TekachandrashAstrI/sarala-saMskRta-pAThAvaliH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/bAla-bodhaH/TekachandrashAstrI/sarala-saMskRta-pAThAvaliH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[सरल-संस्कृत-पाठावलिः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDExNjYxODc2MzU0Mjc2&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकाशक&lt;br&gt;&#xA;मेहरचन्द्र लक्ष्मणदास&lt;br&gt;&#xA;दरियागज, दिल्ली ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वाधिकार प्रकाशको के अधीन हैं। लेखक ने कापीराइट प्रकाशको के पास बेच दिया है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुद्रक&lt;br&gt;&#xA;नरेन्द्र प्रिंटिंग प्रेस,&lt;br&gt;&#xA;२० मॉडल बस्ती,&lt;br&gt;&#xA;दिल्ली।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;दो शब्द&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सरल–संस्कृत–पाठावलि संस्कृत का साधारण ज्ञान प्राप्त करने की इच्छा वाले विद्यार्थियो के उपयोग के लिए लिखी गई है। इसमे हितोपदेश,पञ्चतन्त्र तथा अन्य कथा–ग्रन्थो से उपदेशात्मक कहानियो का मनोरंजक चयन किया गया है। प्रारम्भ मे बडी छोटी कथा सरल एवं शिक्षाप्रद कहानियो का समावेश किया गया है, जिससे पाठको की रुचि संस्कृत–कथा–साहित्य की ओर अधिकाधिक बढती जाय। प्रारंभिक कहानियो मे छोटे–छोटे वाक्यो का प्रयोग किया गया है, जिससे पाठक बड़े चाव से उन्हे पढ़े और सस्कृत मे लिखने पढ़ने का ज्ञान प्राप्त कर सके। आगे चलकर कहानियो का कलेवर क्रमशः बढता गया है। कई कहानियॉ ऐसी भी है, जिनके अन्तर्गत और कई कथाएँ है। प्रयत्न यह किया गया है कि पाठक प्राचीन संस्कृत-कथा-कला से परिचय प्राप्त कर सके। कुछ चमत्कारपूर्ण एवं रोचक कहानियो के भी नमूने दिये गये है। इस पुस्तक मे पाठको को केवल कहानी–साहित्य तक सीमित नही रक्खा गया प्रत्युत भास, दिङ्नाग और कालिदास की कृतियो के रोचक सुगम स्थल भी उनके लिए संकलित किये गये है।यहाॅ गद्य एव पद्य भाग को पृथक कर दिया गया है, जिससे पाठक गद्य द्वारा संस्कृत का सामान्य ज्ञान प्राप्त कर के पद्यो के अर्थ समझने मे प्रवृत्त हो। पद्यो मे कुछ सरल कथाऍ दी गई है, जो रामायण महाभारतादि से सम्बन्ध रखती है। उपयोगी पद्यो का भी संग्रह किया गया है जो सुगम रोचक और शिक्षाप्रद हैं। कुछ चित्रश्लोक भी दिये गये है, जिन्हे पढ़कर आश्चर्य एवं श्रानन्द का अनुभव होता है। भाषा की सुन्दरता तथा रोचकता का प्रदर्शन करने के लिए कुछ प्रसिद्ध लोकोक्तियों का संग्रह भी दिया गया है। मुझे विश्वास है कि इस पुस्तक के पढने से सरल तथा सुन्दर भाषा लिखने का ज्ञान प्राप्त हो सकता है। अभ्यासो मे केवल वही व्याकरणाश दिया गया है जो छात्रो के लिए सामान्य ज्ञान कराने में सहायक हो। यह प्रयास साहित्य–मर्मज्ञो के कर–कमलो मे सादर समर्पित किया जाता है। आशा है कि वे इसके लिए मेरा उत्साह बढायेगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
