<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;शिक्षा on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/</link>
    <description>Recent content in &#43;शिक्षा on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Jul 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Labial oṣṭhya</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/labial/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/labial/</guid>
      <description>v: labial or dento-labial Phonetic drift  It could have been a bi-labial ; but we have no positive proof to that effect. &amp;hellip;. Siddheshwar Varma ( 1929), p. 129, says: &amp;quot; For at least a thousand years before Brugmann, Indian grammarians had observed, and correctly, that the Sanskrit v in the medial and final positions was not a labio-dental.&amp;quot; The Dantyoṣṭhyavidhi , p. 4, provides lists of variation between pure labial and labio-dental varieties of v and b in the Atharvaveda .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनुनासिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/anunAsikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/anunAsikam/</guid>
      <description>प्रादेशिकोच्चारणानि  रङ्गचिह्नं लिखितेऽलिखितेऽपि वा, अनुनासिकस्य व्याहरणं कथं वा कर्तव्यम् इति मुख्यः प्रश्नोऽत्र वर्तते । अस्यास्य देशभेदेन विभिद्यते समभिन्याहरणम् । &amp;lsquo;गँ, गुँ, ग्वं, ग्वँ,&amp;rsquo; इत्येवम् आदीनि क्रियन्तेऽस्योदीरणानि । एतान्य् असमीचीनान्य् एवेति प्रतिभाति, यतस् तत्र गकारस्य कण्ठ्यस्य, उकार-वकारयोर् ओष्ठ्य-योग-दने नास्ति प्रमाण-लेशोऽपि । अनुस्वारस्य नासिकैव स्थानम् , अनुनासिकस्य तु मुखनासिके । एवं सति स्थानान्तरयोः कण्ठ्यौष्ठयोवर्णयोर् भाषणं नैव कथंचिद् अपि प्रमाणयितुं शक्यते । व्याहरण-शुद्धाशुद्धत्व-विनिर्णये स्थानविचार एव बलवत्तरं प्रमाणं भवति ।
 सात्वळेकरश्रीपदः सामवेदसंहिताभूमिकायाम्।   पाणिनीय-शिक्षा-मतम्  अनुनासिकोच्चारण-विषये यद् उक्तं पाणिनीयायां शिक्षायां तत् तु तत्वतो ऽनुसन्धेयम् अत्र । … एवं सति, तस्य रङ्गस्य &amp;lsquo;ग्वँ, ग्वं, गुं, &amp;rsquo; इत्यादीनि मार्दवहीनानि कठोराणि स्थानव्यभिचार-दोष-दुष्टानि व्याहरणानि, सर्वथा त्याज्यान्य् एवेति । एवं शषसहरेफेषु परेषु सत्सु अनुनासिक-पूर्वं स्वरं दीर्घम् उच्चार्य नासिकायाम् एवानुनासिक गुञ्जयित्वा, तदूर्ध्वम् अग्रेवासिनं वर्णं प्रयुञ्जीयात्, यथा &amp;rsquo; वसते&amp;rsquo; इत्यस्य &amp;rsquo; वा अंसते &amp;rsquo; इति । न तु &amp;lsquo;वग्वँसते&amp;rsquo; इति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उच्चारण-परिवर्तनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/uchchAraNa-parivartanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/uchchAraNa-parivartanam/</guid>
      <description>परिवर्तनक्रमः    phonetic transformation     phonetic transformation text    &amp;ldquo;The orthodox Indian tradition has greatly respected the relationship of a teacher and his disciple and has continued to believe that nothing ever changed in this oral transmission. It is believed that the oral text has been handed down from one generation to the next without any changes. However, we must view a preliterate oral tradition with a fresh linguistic and analytical approach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ए ओ ऐ औ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/e-o-ai-au/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/e-o-ai-au/</guid>
      <description>सन्ध्यक्षर+उच्चारणम्॥
प्राचीना स्थितिः पुरा - &amp;ldquo;एओ=अइ=अय्/ अउ=अw, ऐऔ → आइ=आय्/ आउ=आw&amp;rdquo;) इति।
 Paṇini-shixA has also asked to pronounce it ai, &amp;ldquo;अर्धमात्रा तु कण्ठस्य एकार+ओकारयोर्भवेत् &amp;hellip;&amp;rdquo;   Any sonorant consonant can comprise the second part of a complex syllable nucleus; all can form diphthongs with any of the vowels *e, *o, *ē, *ō (such as *ey, *oy, *ēy, *ōy, *ew, *ow, *em, *en, etc.).
Proto-Indo-European phonology wiki article
 परस्पर-विवेकः  आर्यभाषासु, यथा मम ग्रामभाषायां ba[y] (स एव), bā[y] (महिला) इत्यादयो बहवः शब्दाः सन्ति यत्र a[y]-ā[y] भेदेन a[w]-ā[w] भेदेन चार्थभेदोऽपि भवति। - उज्ज्वलः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तालु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/tAluH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/tAluH/</guid>
      <description>सारः  तालु-मूर्धयोस् स्थाने विवादः - दन्तमूर्धयोर् मध्ये ताल्व् इति केचित्, दन्त-ताल्वोर् मध्ये मूर्धेत्य् अपरे (श्रीरमणशर्मणः शिक्षाप्रथमक्लृप्तौ)। परपक्ष उत्तरो भाति। सम्पदानन्दमिश्रो ऽत्र ।     kaNTha-tAlu-mUrdhA-1     kaNTha-tAlu-mUrdhA-2   दन्तमूल-पृष्ठे स्थानम्  च and ज are pronounced by raising the blade, or front, of the tongue toward or against the hard palate just behind the alveolar ridge (the gums).  दोषः  प्रायेण विद्वांसोऽपि ञकारं न वदन्ति &amp;ldquo;पञ्च, पञ्चतन्त्रम्, पञ्जाब्&amp;rdquo; इत्यादिषु शब्देषु - नकार एव श्रूयते। https://voca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मात्रा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/mAtrA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/mAtrA/</guid>
      <description>स्पस्टीकरणे यत्नः  नम्बूतिरिषु विरामस्थानेषु (ऋगर्धे यथा) मात्रा ऽनुवचनेन स्पष्टीक्रियते। यथा -  ह्रस्वे - देव - देव,अ दीर्घे - पृथिवी - पृथिवी,ई,ई प्लुते - ये३ यजामहे - ये,ए,ए,ए यजामहे,ए,ए    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मूर्धा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/mUrdhA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/mUrdhA/</guid>
      <description>Retroflex-पक्षः  जिह्वाया अधोभागसंस्पर्शेन मूर्धन्यवर्णा जन्यन्त, ऊर्ध्वभागसंस्पर्शेन तालव्यादिवर्णा इति निश्चयेनालम् मन्ये। णकारस् तु मूर्धां विना दुष्कर उच्चरितुम्। &amp;ldquo;the dental, palatal, and retroflex sounds show a clear hierarchy. dental &amp;lt; palatal &amp;lt; retroflex&amp;rdquo;  &amp;ldquo;Panini’s rule 8.4.40 ( स्तोः श्चुनाश्चुः) says that a dental stop or sibilant is replaced by the corresponding palatal stop or sibilant if followed or preceded by a palatal stop or sibilant, e.g., तच्च .&amp;rdquo; &amp;ldquo;A palatal never becomes a dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/vakAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/vakAraH/</guid>
      <description> ओष्ठः स्थानम्, दन्ताः करणम् इति केचित्। दन्तोष्ठौ स्थानम् इत्य् अपरे। वकारस्योत्पत्तिर् दन्तौष्ठाभ्याम् एवेति सर्वैः प्रतिपन्नम्। देशपाण्डेय-माधव-प्रबन्धो दृश्यः।   The aim of this paper is not to prove that for Pānini v did not involve teeth in any capacity or that it was a pure bi-labial sound. It could have been a bi-labial ; but we have no positive proof to that effect.
 M Deshpande   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विसर्गः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/visargaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/visargaH/</guid>
      <description>प्रातिशाख्येषु संज्ञा  (स्रोतांसि - राकेशवचनानि) तैत्तिरीयप्रातिशाख्यस्य वैदिकाभरणभाष्ये उच्यते यत् &amp;ldquo;वायोर्विसर्जनेन जन्यत्वाद् अयं विसर्जनीयो भवति&amp;rdquo;। (तै०प्रा०वै०भा० १। १८) ऋक्प्रातिशाख्ये तथा तैत्तिरीयप्रातिशाख्ये यद्यपि विसर्जनीयसंज्ञा न विहिता किन्तु विसर्जनीयशब्दस्य बहुधा प्रयोग उपलभ्यते। वाजसनेयिप्रातिशाख्ये तथा ऋक्तन्त्रे विसर्जनीयसंज्ञा विहिता। (अः इति विसर्जनीयः। वा०प्रा० ८। २२, ऋ०तं० १। २) अथर्वप्रातिशाख्ये विसर्जनीयसंज्ञा न विधीयते। किन्तु विसर्जनीयशब्दस्य प्रयोगः बहुधा समुपलभ्यते। किन्तु, विसर्जनीयस्य कृते अभिनिष्ठानशब्दस्य प्रयोगोऽपि अत्र विहितः। तथाहि– विसर्जनीयोऽभिनिष्ठानः। (च०अ० १। ४२)  स्थानम्  (स्रोतांसि - राकेशवचनानि) ऋक्प्रातिशाख्ये तैत्तिरीयप्रातिशाख्ये (कण्ठस्थानौ हकारविसर्जनीयौ॥२.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हकारोत्तरानुनासिकाः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/hakArottAnunAsikAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/hakArottAnunAsikAH/</guid>
      <description>उच्चारणभेदः केचन ब्राह्मण, वह्नि…, ग्रुह्णमि इत्यादीनां वचने हकारानुनासिकयोः क्रमम् परिवर्तयन्ति।
पाणिनीयकाले  sUtras such as https://ashtadhyayi.github.io/suutra/8.3/8.3.26/ (he mapare maḥ, napare naḥ) provides evidence that at the time of pANini, the sequence hm and hn was clearly prevalent in spoken language.   As best as I know, historically all these clusters are h-initial clusters. The reasons are not hard to see. Just as -jñ- in forms like rājñaḥ is a contraction of -jan- in rājan, similarly -hn- in ahnaḥ is a contraction of -han- in ahan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ह्रस्व-ऎ-ऒ-कारौ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/hrasva-e-o/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/shixA/hrasva-e-o/</guid>
      <description>देवनागर्यां चिह्नानि ऎ ऒ ए᳘ ओ᳘
संस्कृते प्रयोगः सूचनास्रोतांसि -
 श्रीरमणशर्मलेखात् -  लोके ऽभावः Patañjali goes on to note that such pronunciation is not found anywhere else either in common (i.e. non-Vedic) Sanskrit or Vedic Sanskrit: नैव हि लोके नाप्यन्यस्मिन् वेदे अर्ध एकारः अर्ध ओकारो वा अस्ति
सामवेदे  Patañjali, the traditional authority on Paninian grammar, says in his Mahābhāṣya while commenting on the 3rd Śiva Sūtra ē ōṅ एओङ् (and once more later while commenting on ēca igghrasvādēśē, Pāṇini 1/1/48):</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
