<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;व्याकरणम् on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/</link>
    <description>Recent content in &#43;व्याकरणम् on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#43;शिक्षणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/shixaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/shixaNam/</guid>
      <description>प्रवेशे क्रमः  &amp;ldquo;लक्ष्यकेन्द्रितमेव लक्षणाध्ययनम् भवेत्&amp;rdquo; इति स्वरसम् एव। तत्र लक्ष्यं नाम महाकाव्यान्येवेति न - स्तोत्राण्यपि सहस्रनामादीनि स्युः। केवलव्याकरणाध्येतारो न हि भूयासुस् साधारणतया जनाः। लघुकौमुद्याः कक्ष्यासमये श्रीमहाबलेश्वरभट्टैः किञ्चिदुक्तं स्मर्यते &amp;ldquo;व्याकरणाध्ययनात् पूर्वं भाषायां शब्दप्रयोगरीतिः ज्ञातव्या । तच्च ज्ञानं सम्भाषणेन काव्याध्ययनेन च लभ्यते । तद्विना तु किमर्थमिदं सूत्रमित्यपि न ज्ञायते ।&amp;rdquo; इति। महाकाव्यानि पठित्वैव व्याकरणादिकम् पाठ्यमिति स्वानुभवं विरुणद्धि। सर्वेष्वपि शास्त्रेषु यथा युगपदेवाऽऽल्पः प्रवेशः स्यात् तथा लौकिकशिक्षणे पश्याम एव। तद्ध्युपकारकम् अनुकरणीयञ्च। सर्वाण्यपि शास्त्राणि परस्परं सम्बद्धानि। पुरा च बाल्ये ह्य् अष्टाध्यायिरटनम् भवति स्मेति यात्रिककथनानि प्रमाणम्।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>English-terms</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/english-terms/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/english-terms/</guid>
      <description>Tense–aspect–mood (commonly abbreviated tam) or tense–modality–aspect (abbreviated as tma) is a group of grammatical categories that are important to understanding spoken or written content, and which are marked in different ways by different languages.
TAM covers the expression of three major components of words which lead to or assist in the correct understanding of the speaker&amp;rsquo;s meaning:
 Tense— the position of the state or action in time, that is, whether it is in the past, present or future.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M Deshpande</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/deshpANDe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/deshpANDe/</guid>
      <description>0 SAMSKRTA-SUBODHINI
or A Sanskrit Primer
Madhav M. Deshpande
Michigan
Papers on South and Southeast Asian Studies
Dedicated
Late Professor Shreedhar Ganesh Jinsiwale (1852-1903)
my great-grand-mother&amp;rsquo;s maternal uncle who was the first Professor of Sanskrit (at the Free Church College, Bombay) in our family and whose stories inspired me since my childhood to follow in his footsteps
CONTENTS  Preface Sanskrit Language Lesson 1. Sanskrit Alphabet Lesson 2. Verbs: First conjugation, active(परस्मैपदिन) present tense Personal Pronouns: Nominative Lesson 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास - व्याकरण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/</guid>
      <description>संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास पञ्चदश-खण्ड व्याकरण प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय सम्पादक प्रो. गोपालदत्त पाण्डेय उत्तर उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान लखनऊ संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास पञ्चाश-लण्ड पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय मो. गोपाल दत्त Er स्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास पञ्चदश-खण्ड व्याकरण प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय सम्पादक प्रो. गोपाल दत्त पाण्डेय प्रक P परम उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान लखनऊ प्रकाशक : डॉ. सच्चिदानन्द पाठक, निदेशक : उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ पुस्तकालय परिसं.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
