<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२  on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/</link>
    <description>Recent content in &#43;२  on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ सरल धातुपाठ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/01_sarala_dhAtupATha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/01_sarala_dhAtupATha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आर्धधातुक प्रत्ययों के लिये सरल धातुपाठ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पाणिनीय धातुपाठ के सारे धातु हमने इस ग्रन्थ के प्रथमखण्ड में, अर्थ सहित दिये हैं। अतः इस खण्ड में इनके अर्थ न देकर केवल धातु का निरनुबन्ध रूप ही दे रहे हैं। धातु के इसी निरनुबन्ध रूप से ही सारे आर्धधातुक प्रत्यय लगाइये। यदि इनके अर्थ जानना हो, तो प्रथमखण्ड के पीछे दी हुई धातुसूची से इन धातुओं के अर्थों को देखा जा सकता है।&#xA;हम जानते हैं कि पाणिनीय धातुपाठ के समग्र धातु १० भागों में बँटे हुए हैं। प्रत्येक भाग को हम गण कहते हैं। प्रत्येक गण का अलग अलग चिह्न या विकरण होता है, यह हम पढ़ चुके हैं। ये विकरण इस प्रकार हैं - क्रमाङ्क - गणनाम - विकरण क्रमाङ्क - गणनाम -विकरण प्रथमगण = भ्वादिगण - शप् षष्ठगण = तुदादिगण - श द्वितीयगण = अदादिगण - शप्लुक् सप्तमगण = रुधादिगण - श्नम् तृतीयगण = जुहोत्यादिगण - शपश्लु अष्टमगण = तनादिगण - उ चतुर्थगण = दिवादिगण - श्यन् नवमगण = क्र्यादिगण - श्ना पञ्चमगण = स्वादिगण - श्नु दशमगण = चुरादिगण - शप&#xA;__ लट्, लोट, लङ्, विधिलिङ्, लकारों के प्रत्यय, तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय हैं। शतृ, शानच्, शानन्, चानश्, खश्, श, एश्, शध्यै, शध्यैन् ये कृत्.सार्वधातुक प्रत्यय हैं। इन प्रत्ययों का अर्थ जब कर्ता होता है, तब इनके परे होने पर धातुओं के बाद गणों के ये विकरण बैठते हैं। जैसे - भू + ति। इसमें &amp;lsquo;भू&amp;rsquo; यह भ्वादिगण का धातु है, तथा &amp;lsquo;ति&amp;rsquo; यह लट् लकार का कर्बर्थक सार्वधातुक प्रत्यय है। अतः इनके बीच में शप् विकरण बैठेगा।&#xA;कर्मार्थक अथवा भावार्थक सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर, तथा कोई भी आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातु + प्रत्यय के बीच में ये विकरण कभी नहीं बैठते। जैसे - दा + स्यति। यह &amp;lsquo;स्यति&amp;rsquo; प्रत्यय लृट् लकार का आर्धधातुकअष्टाध्यायी सहजबोध&#xA;प्रत्यय है। अतः इसके लगने पर धातु और प्रत्यय के बीच में विकरण नहीं बैठेगा।&#xA;इस खण्ड में हम लिट्, लुट, लुट, लेट, आशीर्लिङ्, लुङ्, लुङ्, इन आर्धधातुक लकारों के रूप तथा सन्नन्त, यङन्त आदि प्रक्रियाएँ बनाने जा रहे हैं। इन सभी के प्रत्यय आर्धधातुक ही हैं।&#xA;जब आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर विकरण को बैठना ही नहीं है, तो क्यों न हम, सारे गणों के धातुओं को एक साथ मिलाकर काम करें। इससे सरलता होगी। इसी भाव से हमने, भ्वादिगण से क्र्यादिगण तक के सारे धातुओं को एक साथ मिलाकर, प्रक्रिया की सरलता के लिये यह धातुपाठ बनाया है, क्योंकि -&#xA;आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर गणों का कोई भेद नहीं होता।&#xA;ध्यान दें कि आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर, एजन्त धातु &amp;lsquo;आदेच उपदेशेऽशिति&amp;rsquo; सूत्र से आकारान्त हो जाते हैं। अतः हमने उन्हें आकारान्त बनाकर, आकारान्त धातुओं के वर्ग में ही मिला दिया है।&#xA;__इस धातुपाठ में धातु इस क्रम से दिये गये हैं - भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे आकारान्त तथा एजन्त धातु / भ्वादिगण से क्रयादिगण तक के सारे इकारान्त धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे ईकारान्त धातु / भ्वादिगण से क्र्यादिगण तक के सारे उकारान्त धातु / भ्वादिगण से क्रयादिगण तक के सारे ऊकारान्त धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे ऋकारान्त धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे ऋकारान्त धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे अदुपध धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे इदुपध धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे ऋदुपध धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे सम्प्रसारणी धातु / भ्वादिगण से ज़्यादिगण तक के सारे अनिदित् धातु / भ्वादिगण से क्रयादिगण तक के सारे शेष धातु ।&#xA;__इन नौ गणों के सम्मिलित धातुपाठ के बाद, धातुओं के अन्तर्गणों को रखा है, क्योंकि उनमें पृथक् कार्य हो सकते हैं। चुरादिगण के धातुओं को भी अलग रखा है, क्योंकि चुरादिगण के किसी भी धातु में पहिले ‘सत्यापपाशरूपवीणा - तूलश्लोकसेनालोमत्वचवर्मवर्णचूर्णचुरादिभ्यो णिच्&amp;rsquo; सूत्र से णिच्&amp;rsquo; प्रत्यय लगाया जाता है। णिच् प्रत्यय लग जाने के बाद जो ‘णिजन्त&amp;rsquo; धातु तैयार होता है, उससे ही अन्य कोई भी प्रत्यय लगाया जा सकता है, सीधे नहीं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ इडागम व्यवस्था</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/02_iDAgama_vyavasthA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/02_iDAgama_vyavasthA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आर्धधातुक प्रत्यय तथा उनकी इडागम व्यवस्था&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सार्वधातुक तथा आर्धधातुक प्रत्यय, इस ग्रन्थ के प्रथम पाठ में पृष्ठ १७ से २४ में, विस्तार से बतलाये जा चुके हैं। इनका विस्तृत लक्षण वहीं देखें। यहाँ हम संक्षेप में पुनः इनका भेद स्पष्ट कर रहे हैं।&#xA;तिङ् शित् सार्वधातुकम् - सार्वधातुक प्रत्यय तीन प्रकार के होते हैं&#xA;तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय - लट्, लोट्, लङ्, विधिलिङ् तथा सार्वधातुक लेट, इन पाँच लकारों के प्रत्ययों का नाम, &amp;lsquo;तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है।&#xA;__ कृत् सार्वधातुक प्रत्यय - शतृ, शानच्, शानन्, चानश्, खश्, श, एश्, शध्यै, शध्यैन्, इन ९ शित् प्रत्ययों का नाम &amp;lsquo;कृत् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है।&#xA;__विकरण सार्वधातुक प्रत्यय - शप्, श्यन्, श्नु, श, श्नम्, श्ना, शायच्, शानच्, इन ८ शित् प्रत्ययों का नाम &amp;lsquo;विकरण सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है।&#xA;सार्वधातुक प्रत्यय कुल इतने ही हैं।&#xA;आर्धधातुकं शेष: - इनके अलावा धातु से लगने वाले जो भी प्रत्यय बचे, उन सभी प्र.ययों का नाम आर्धधातुक प्रत्यय होता है।&#xA;__ अत्यावश्यक - अभी तक हमने दसों गणों के धातुओं के लट, लोट, लङ्, विधिलिङ् तथा सार्वधातुक लेट, इन पाँच सार्वधातुक लकारों के धातुरूप बनाना सीखा है।&#xA;इनके रूप बनाते समय हमने क्या किया है ?&#xA;इन धातुओं के रूप बनाते समय हमने, इन धातुओं के सामने इन तिङ् सार्वधातुक प्रत्ययों को बैठाकर विचार किया है, कि ये धातु किस गण के हैं तथा उस गण का विकरण क्या है ?&#xA;जिस भी गण का वह धातु है, उसी गण का विकरण, धातु + प्रत्यय के बीच में अवश्य बैठाया है।&#xA;परन्तु धातुओं से आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर ऐसा नहीं होता। धातुओं से आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर, न तो धातुओं के गण का विचार किया जाता [[२२]]&#xA;है, न ही धातु + आर्धधातुक प्रत्यय के बीच में विकरण बैठाया जाता है।&#xA;यह सिद्धान्त बहुत अच्छी तरह जानकर ही हमें आगे आर्धधातुक खण्ड में प्रवेश करना चाहिये।&#xA;अतः यह जानिये कि धातुपाठ में जो दस गण बने हैं, वे सार्वधातुक प्रत्ययों के लिये हैं, आर्धधातुक प्रत्ययों के लिये कोई गण नहीं है। आर्धधातुक प्रत्ययों के लिये तो सभी गण एक समान ही होते हैं।&#xA;ये आर्धधातुक प्रत्यय चार प्रकार के होते हैं -&#xA;तिङ् आर्धधातुक प्रत्यय लिट्, लुट, लुट, आर्धधातुक लेट, लुङ्, आशीर्लिङ्, तथा लुङ्, इन सात लकारों के प्रत्ययों का नाम &amp;lsquo;तिङ् आर्धधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है। तिङ् आर्धधातुक प्रत्यय इस ग्रन्थ के प्रथम पाठ में पृष्ठ २० से २३ में, विस्तार से बतलाये जा चुके हैं। आगे भी प्रत्येक लकार के &amp;lsquo;तिङ् आर्धधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; हम वहीं बतलाते चलेंगे।&#xA;&amp;rsquo; कृत् आर्धधातुक प्रत्यय । इन्हें केवल देखिये, समझिये और पहिचानिये। याद मत कीजिये। ण्वुल वुञ् ण्यत् घञ् णिनि ण ण्युट अण् खुकञ् ण्वि ज्युट ण्विन् घिनुण उकञ् उण् णच् इनुण इञ् ण्वुच् णमुल् खमुञ् / तव्य तव्यत् अनीयर् यत् तृच ल्यु अच् वुन् थकन् वुन् ट इन् खच् ड खिष्णुच् विट विच् मनिन् वनिप् इनि ख्युन् तृन् इष्णुच् युच् षाकन् आलुच् रु । घुरच् उ ऊक् र आरु लुकन् वरच् डु ष्ट्रन् इत्र तुमुन् अप् अथुच् नन् अ अनि ल्युट घ खल् से सेन् असे असेन् अध्यै अध्यैन् तवै तवेन् तोसुन् त्वन् अतृन् / क्यप् क टक् क्विन् कञ् क्विप् कप क्वनिप् क्त क्तवतु ङ्वनिप् कानच् क्वसु पस्नु क्नु क्मरच् कुरच् क्वरप् किन् कि नजिङ् कुक् वित्र नङ् क्तिन् अङ् क्तिच् क्से कसेन् कध्यै कध्यैन् तवेङ् कमुल् कसुन्&#xA;केन् केन्य क्त्वा।&#xA;धातुओं से लगने वाले ये ११५ प्रत्यय कृत् आर्धधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; हैं।&#xA;विकरण आर्धधातुक प्रत्यय क्स चङ् अङ् सिप् स्य तास् चिल सिंच चिण् उ यक् = ११ ।&#xA;इन ११ प्रत्ययों का नाम &amp;lsquo;विकरण आर्धधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है, किन्तु इनमें क्स से लेकर चिण तक जो विकरण हैं, उन्हें मिला मिलाकर हमने तिङ् आर्धधातुक प्रत्यय बना लिये हैं। अतः यहाँ हम यही मानेंगे कि विकरण आर्धधातुक प्रत्यय केवल दो हैं, &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;यक्&amp;rsquo;।&#xA;तिङ्, कृत्, विकरण से भिन्न, शेष&#xA;आर्धधातुक प्रत्यय आम् णिच् ईयङ् यङ् सन् = ५&#xA;आर्धधातुक प्रत्यय इतने ही हैं। इन्हें विस्तार से प्रथम खण्ड में पढ़ें। __इन आर्धधातुक प्रत्ययों को होने वाला इडागम&#xA;हमने जानते हैं कि - धातु से &amp;lsquo;तिङ्&amp;rsquo; या कृत्&amp;rsquo; सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातु के गण का विचार अवश्य किया जाता है, तथा धातु + प्रत्यय के बीच में उस गण का विकरण भी अवश्य बैठाया जाता है, जिस गण का वह धातु होता है। जैसे - भू + ति = भू + शप् + ति / दिव् + ति = दिव् + श्यन् + ति / क्री + ति = क्री + श्ना + ति।&#xA;किन्तु धातु से आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातुओं के गण का विचार नहीं किया जाता और धातु + प्रत्यय के बीच में तत् तत् गणों का विकरण भी कभी नहीं बैठाया जाता।&#xA;ध्यान दें कि जब धातु से कोई भी आर्धधातुक प्रत्यय लगता है, तब उस आर्धधातुक प्रत्यय के पूर्व में आकर, कभी कभी एक &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; बैठ जाता है। इस &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; को ही &amp;lsquo;इट&amp;rsquo; कहते हैं। जैसे - भू + स्यति / इडागम होकर - भू + इट् + स्यति - भू + इष्यति = भविष्यति / पठ् + क्त - इडागम होकर - पठ् + इट् + त = पठित / इसी प्रकार - पठ् + क्त्वा - इडागम होकर - पठ् + इट। + त्वा = पठित्वा आदि में, आर्धधातुक प्रत्यय को इडागम होता है।&#xA;जिन प्रत्ययों को यह इडागम होता है, वे प्रत्यय इट् के सहित होने के कारण सेट् प्रत्यय कहलाते हैं। अतः ये स्यति, तुमुन्, क्त्वा, क्त आदि सेट&#xA;अष्टाध्यायी सहजबोध ।&#xA;प्रत्यय हैं।&#xA;अब ‘पठनीय&amp;rsquo; को देखिये । पठ् + अनीय के बीच में इट नहीं बैठा है। पाठ्य को देखिये। पठ् + य के बीच में भी इट नहीं बैठा है।&#xA;जिन प्रत्ययों को यह इडागम नहीं होता है, वे प्रत्यय इट् से रहित होने के कारण अनिट् प्रत्यय कहलाते हैं। अतः ये य, अनीय, आदि अनिट् प्रत्यय हैं।&#xA;आर्धधातुक प्रत्ययों के पूर्व में इट को बैठाने को ही &amp;lsquo;इडागम करना&amp;rsquo; कहते हैं। अतः धातुओं से कोई भी आर्धधातुक प्रत्यय लगते ही, हमें यह स्पष्ट जानकारी होना चाहिये कि किस आर्धधातुक प्रत्यय को हम &amp;lsquo;इडागम&amp;rsquo; करें और किस आर्धधातुक प्रत्यय को हम &amp;lsquo;इडागम&amp;rsquo; न करें।&#xA;अब धातु की दृष्टि से इडागम का विचार कीजिये -&#xA;‘कृत&amp;rsquo; को देखिये। यहाँ शङ्का होती है कि - कृ + क्त = कृत में, क्त प्रत्यय तो वही सेट् प्रत्यय है, जो पठित में लगा है, तो भी उसे इट् का आगम क्यों नहीं हुआ है ? इसलिये नहीं हुआ, कि &amp;lsquo;कृ&amp;rsquo; धातु अनिट् है।&#xA;_ &amp;lsquo;दास्यति&amp;rsquo; को देखिये। यहाँ भी शङ्का होती है कि - दा + स्यति = दास्यति में, स्यति प्रत्यय तो वही सेट् प्रत्यय है, जो ‘पठिष्यति&amp;rsquo; में लगा है, तो भी उसे इट् का आगम क्यों नहीं हुआ है ? इसलिये कि &amp;lsquo;दा&amp;rsquo; धातु अनिट् है।&#xA;जिन धातुओं से लगने वाले सेट् प्रत्ययों को भी, यह इडागम नहीं होता है, वे धातु अनिट् धातु कहलाते हैं।&#xA;जिन धातुओं से लगने वाले सेट् प्रत्ययों को इडागम होता है, वे धातु सेट् धातु कहलाते हैं।&#xA;इस प्रकार हमने जाना कि -&#xA;१. पठ् + क्त = पठित में, इडागम इसलिये होता है कि पठ् धातु भी सेट है, क्त प्रत्यय भी सेट है।&#xA;२. कृ + क्त = कृत में, इडागम इसलिये नहीं होता है कि क्त प्रत्यय तो सेट है, किन्तु कृ धातु अनिट् है।।&#xA;३. पठ् + अनीय = पठनीय में, इडागम इसलिये नहीं होता है कि पठ् धातु तो सेट है, किन्तु अनीय प्रत्यय अनिट् है।&#xA;४. गम् + अनीय = गमनीय में, इडागम इसलिये नहीं होता है कि&#xA;आर्धधातुक प्रत्ययों की इडागम व्यवस्था&#xA;गम् धातु भी अनिट् है, अनीय प्रत्यय भी अनिट् है।&#xA;__ अतः हमने अब जाना, कि कुछ धातु सेट होते हैं, कुछ प्रत्यय सेट होते हैं। जब सेट् धातु से सेट् आर्धधातुक प्रत्यय लगता है, तभी उस आर्धधातुक प्रत्यय को इडागम होता है। जो कि &amp;lsquo;आर्धधातुकस्येड् वलादे:&amp;rsquo; सूत्र से होता है।&#xA;अतः आर्धधातुक प्रत्यय दो प्रकार के होते हैं - सेट तथा अनिट् ।&#xA;धातु भी दो प्रकार के होते हैं - सेट तथा अनिट् । दोनों को अलग अलग पहिचान लेना चाहिये।&#xA;सेट् अनिट् प्रत्यय __ आर्धधातुकस्येड् वलादे: - आर्धधातुक प्रत्यय बतलाये गये हैं। इन्हें देखिये। इनमें से जो वलादि आर्धधातुक प्रत्यय हैं, उन्हें ही इडागम होता है।&#xA;नेड् वशि कृति - इन वलादि आर्धधातुक प्रत्ययों में से भी, जो वशादि कृत् आर्धधातुक प्रत्यय हैं, उन्हें इडागम नहीं होता है।&#xA;तितुत्रतथसिसुसरकसेषु च - वलादि होने के बाद भी ति, तु, त्र, त, थ, सि, सु, सर, क, स, इन दस आर्धधातुक प्रत्ययों को इडागम नहीं होता है।&#xA;ये तीन सूत्र ही वस्तुत: प्रत्ययों को इडागम होने या न होने का विधान करते हैं।&#xA;वस्तुत: लाघव (संक्षेप) अष्टाध्यायी का प्राण है। अतः भगवान् पाणिनि ने, अष्टाध्यायी में, लाघव के लिये, सारे प्रत्ययों की इडागम व्यवस्था, &amp;lsquo;नेड्वशि कृति&amp;rsquo; सूत्र ७.२.८ से लेकर &amp;lsquo;ईडजनोर्चे च&amp;rsquo; ७.२.७८ तक के सूत्रों में, इडागम प्रकरण बनाकर, एक साथ बतला दी है। इनके एक साथ होने से सामान्य जन&#xA;को इडागम के विषय में उलझन हो जाती है।&#xA;अतः हमने इस अध्याय में उन्हें पृथक् पृथक् कर दिया है, ताकि आप सेट, अनिट् धातुओं तथा सेट, अनिट् प्रत्ययों को अलग अलग पहिचान सकें।&#xA;इन सारे सूत्रों के तात्पर्य को एक साथ मिलाने से सेट् आर्धधातुक प्रत्ययों की स्थिति इस प्रकार बनती है -&#xA;१. लिट् लकार के प्रत्यय प्र. पु. णल् (अ) अतुः उ:&#xA;ए आते हरे म. पु. थल् (थ) अथुः अ से आथे ध्वे उ. प्र. णल् (अ) व म&#xA;A8&#xA;वहे [[२६]]&#xA;ये लिट् लकार के प्रत्यय हैं। इन प्रत्ययों को देखिये। लिट् लकार के ये सारे १८ प्रत्यय, तिङ् आर्धधातुक प्रत्यय हैं, किन्तु लिट् लकार के इन प्रत्ययों में से केवल थल (थ) व, म, से, ध्वे, वहे, महे ये ७ प्रत्यय ही वलादित्वात सेट् प्रत्यय हैं। शेष ११ प्रत्यय अनिट् हैं।&#xA;किन्तु इन ७ सेट् प्रत्ययों को भी, तभी इडागम होता है, जब ये प्रत्यय सेट् धातुओं से लगे हों। लिट् लकार के इन सेट् प्रत्ययों की इडागम व्यवस्था हम लिट् लकार में ही बतलायेंगे।&#xA;२. क्वसु प्रत्यय यह सेट् प्रत्यय है। इसकी इडागम व्यवस्था हम कृदन्त में बतलायेंगे।&#xA;३. शेष प्रत्यय अब ऊपर कहे हुए लिट् लकार के सात प्रत्यय तथा क्वसु प्रत्यय, इन आठ प्रत्ययों के अलावा जो भी आर्धधातुक प्रत्यय बचे, उनकी इडागम व्यवस्था इस प्रकार समझें -&#xA;सेट तकारादि आर्धधातुक प्रत्यय - ति, तु, त्र, त, इन चार तकारादि प्रत्ययों को छोड़कर, &amp;lsquo;त&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले सारे आर्धधातुक प्रत्यय सेट होते हैं, जो इस प्रकार हैं - क्त, क्तवतु, क्त्वा, तुमुन्, तव्य, तव्यत्, तृच्, तृन्, तास्, तवै, तवेन्, तोसुन्, त्वन्, तवेङ् = १४&#xA;__सेट् सकारादि आर्धधातुक प्रत्यय - सि, सु, सर, स इन चार सकारादि प्रत्ययों को छोड़कर, &amp;lsquo;स&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले सारे आर्धधातुक प्रत्यय सेट होते हैं, जो इस प्रकार हैं - सिच्, सीयुट्, सन्, स्य, क्से, से, सेन्, सिप् = ८&#xA;ये १४ + ८ सेट प्रत्यय, यदि सेट धातुओं से लगेंगे, तो ही इन्हें इडागम होगा। जैसे - पठ् + क्त - पठ् + इट् + त = पठितः। पठ् + तुमुन् - पठ् + इट् + तुम् = पठितुम् । पठ् + स्यति - पठ् + इट् + स्यति = पठिष्यति।&#xA;ये १४ + ८ सेट् प्रत्यय, यदि अनिट् धातुओं से लगेंगे, तो इन्हें कभी भी इडागम नहीं होगा। जैसे - कृ + क्त = कृत / कृ + तुमुन् = कर्तुम् आदि ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ लृट्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/03_lRT/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/03_lRT/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के लृट् लकार के रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लट् शेषे च - अनद्यतन भविष्यत् काल में लुट् लकार के प्रत्यय लगाये जाते हैं। जैसे - देवदत्त: श्वः कर्ता । श्वः भोक्ता। देवदत्त कल करेगा, कल खायेगा आदि। परन्तु यदि इसी काल में अद्यतन काल मिल जाये, तो ऐसे व्यामिश्र काल में लुट का प्रयोग नहीं होगा, उसमें लूट का प्रयोग किया जायेगा। जैसे - अद्य श्वो वा भविष्यति। आज या कल होगा। अतः जानिये कि सामान्य भविष्यत्काल में लट् लकार का प्रयोग किया जाता है।&#xA;धातु दो प्रकार के होते हैं। सेट तथा अनिट् । ये बतलाये जा चुके हैं।&#xA;चूँकि धातु दो प्रकार के होते हैं, अतः प्रत्यय भी दो प्रकार के होते हैं। सेट तथा अनिट् ।&#xA;अब लट् लकार के ये प्रत्यय बतलाये जा रहे हैं। अनिट् धातुओं से लगने वाले लृट् लकार के अनिट् प्रत्यय&#xA;जब धातु अनिट् हो तब उसके लट् लकार के रूप बनाने के लिये ये प्रत्यय ही लगाइये -&#xA;परस्मैपदी अनिट् प्रत्यय आत्मनेपदी अनिट् प्रत्यय&#xA;एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. स्यति स्यत: स्यन्ति स्यते स्येते स्यन्ते म. पु. स्यसि स्यथः स्यथ स्यसे स्येथे स्यध्वे उ. पु. स्यामि स्यावः स्यामः स्ये स्यावहे स्यामहे&#xA;ये लट् लकार के प्रत्यय हैं। लट् लकार के इन सारे प्रत्ययों के आदि में इट नहीं बैठा है। आदि में इट् के न बैठे रहने के कारण ये प्रत्यय अनिट प्रत्यय कहलाते हैं। जब धातु अनिट् हो, तभी उसमें ये प्रत्यय लगाइये।&#xA;जब धातु सेट हो तब इन्हीं अनिट् प्रत्ययों के आदि में इट् (इ) जोड़ दीजिये। अर्थात् स्यति आदि को इष्यति आदि बना दीजिये। जैसे -&#xA;᳕&#xA;Em6&#xA;सेट् धातुओं से लगने वाले लृट् लकार के सेट् प्रत्यय&#xA;परस्मैपदी सेट् प्रत्यय आत्मनेपदी सेट् प्रत्यय एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. इष्यति इष्यत: इष्यन्ति इष्यते इष्यते इष्यन्ते&#xA;इष्यसि इष्यथः इष्यथ इष्यसे इष्येथे इष्यध्वे उ. पु. इष्यामि इष्यावः इष्यामः इष्ये इष्यावहे इष्यामहे&#xA;लृट् लकार के इन सारे प्रत्ययों के आदि में इट् बैठा है। आदि में इट के बैठे रहने के कारण ये प्रत्यय सेट् प्रत्यय कहलाते हैं। जब धातु सेट हो तभी उसमें ये प्रत्यय लगाइये।&#xA;लूट लकार के ये सारे के सारे ३६ प्रत्यय &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; प्रत्यय से बने हए हैं। अतः हम इन सारे प्रत्ययों को &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; प्रत्यय ही कहेंगे। इन प्रत्ययों को धातुओं में लगाने से लट् लकार के धातुरूप बन जाते हैं।&#xA;धातुओं में किसी भी प्रत्यय को लगाने के कार्य को हमें खण्ड खण्ड में ही सीखना चाहिये। पूरा धातुरूप एक साथ बना लेने का प्रयास नहीं करना चाहिये।&#xA;धातुओं में &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; प्रत्यय लगाकर धातुरूप बनाने का भी जो कार्य होता है उसके अनेक खण्ड होते हैं। ये खण्ड इस प्रकार हैं -&#xA;इडागम विधि, धात्वादेश, अतिदेश, अङ्गकार्य, षत्व विधि तथा सन्धि । इनमें से इडागम विधि हमने अभी अभी पढ़ी है। उसे स्मरण रखें और शेष को एक एक करके जानें -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ लङ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/04_la~N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/04_la~N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के लङ् लकार के धातुरूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लिङ्निमित्ते लृङ् क्रियातिपत्तौ - यदि अच्छी वर्षा होगी, तो अच्छा अन्न होगा। सुवृष्टिश्चेदभविष्यत् सुमिक्षमभविष्यत् । मेरे पास रहोगे तो घी से खाओगे । भवान् घृतेन अभोक्ष्यत् यदि मत्समीपमासिष्यत् । इस अर्थ को क्रियातिपत्ति कहते हैं। इस क्रियातिपत्ति अर्थ में धातुओं से लङ् लकार के प्रत्यय लगते हैं।&#xA;हम लङ् लकार के प्रत्यय जानते ही हैं। लङ् लकार के इन प्रत्ययों के आदि में ही स्य जोड़ देने से, लङ् लकार के प्रत्यय, बन जाते हैं।&#xA;लङ् लकार के प्रत्यय इस प्रकार हैं -&#xA;परस्मैपदी प्रत्यय&#xA;र आत्मनेपदी प्रत्यय एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. त् ताम् अन्&#xA;त इताम् अन्त म. पु. स्(:) • तम् त&#xA;था: इथाम् ध्वम् उ. पु. अम् व म&#xA;इ वहि महि इन लङ् लकार के प्रत्ययों के आदि में स्य जोड़ दीजिये तो लङ् लकार के प्रत्यय इस प्रकार बन जायेंगे -&#xA;अनिट् धातुओं से लगने वाले लङ् लकार के अनिट् प्रत्यय&#xA;परस्मैपदी सेट् प्रत्यय&#xA;आत्मनेपदी सेट् प्रत्यय एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. स्यत् स्यताम् स्यन् स्यत स्येताम् स्यन्त म. पु. स्यः स्यतम् स्यत&#xA;स्यथा: स्येथाम् स्यध्वम् उ. प. स्यम् स्याव स्याम&#xA;स्ये स्यावहि स्यामहि लङ् लकार के इन सारे प्रत्ययों के आदि में &amp;lsquo;इट&amp;rsquo; नहीं बैठा है। आदि में इट् के न बैठे रहने के कारण ये प्रत्यय अनिट् प्रत्यय कहलाते हैं। जब धातु अनिट् हो, तभी उसमें ये प्रत्यय लगाइये।समस्त धातुओं के लुङ् लकार के रूप बनाने की विधि&#xA;७७&#xA;prF&#xA;अब इन्हीं अनिट् प्रत्ययों में इट् (इ) जोड़ दीजिये तो लङ् लकार के सेट् प्रत्यय इस प्रकार बन जायेंगे -&#xA;सेट् धातुओं से लगने वाले लङ् लकार के सेट् प्रत्यय&#xA;परस्मैपदी सेट् प्रत्यय , आत्मनेपदी सेट् प्रत्यय एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. इष्यत् इष्यताम् इष्यन् इष्यत इष्येताम् इष्यन्त&#xA;पु. इष्यः इष्यतम् इष्यत&#xA;इष्यथाः इष्येथाम् इष्यध्वम् उ. पु. इष्यम् इष्याव इष्याम इष्ये इष्यावहि इष्यामहि&#xA;लङ् लकार के इन सारे प्रत्ययों के आदि में इट् बैठा है। आदि में इट के बैठे रहने के कारण ये प्रत्यय सेट् प्रत्यय कहलाते हैं। जब धातु सेट हो, तब उसमें ये सेट&amp;rsquo; प्रत्यय लगाइये।&#xA;लङ् लकार के ये सारे के सारे ३६ प्रत्यय &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; प्रत्यय से बने हुए हैं। अतः हम इन सारे प्रत्ययों को स्य प्रत्यय ही कहेंगे। इन प्रत्ययों को धातुओं में लगाने से लङ लकार के धातरूप बन जाते हैं।&#xA;धातुओं में इन सारे प्रत्ययों को लगाने की प्रक्रिया ठीक वही है जो कि हमने अभी धातुओं से लट् लकार के प्रत्ययों को लगाने में पढ़ी है। वही इडागम की व्यवस्था है, वे ही अङ्गकार्य की विधियाँ हैं। अतः इसकी प्रक्रिया हम अलग से नहीं बतलायेंगे।&#xA;केवल दो अन्तर हैं, जो बतला रहे हैं -&#xA;१. लट् लकार के प्रत्यय परे होने पर अङ्ग को अट, आट के आगम नहीं होते हैं किन्तु लङ् लकार के प्रत्यय परे होने पर अङ्ग को अट, आट के आगम होते हैं। - अङ्ग को अट, आट के आगम इस प्रकार होते हैं -&#xA;लुङ्लङ्लुङ्वडुदात्त: - लुङ, लङ्, लुङ् लकार के प्रत्यय परे होने पर हलादि अगों को अट का आगम होता है। जैसे - पठ् + इष्यत् / अ + पठ् + इष्यत् = अपठिष्यत्।&#xA;__आडजादीनाम् - लुङ्, लङ्, लुङ् लकार के प्रत्यय परे होने पर अजादि अगों को आट का आगम होता है। जैसे - ईक्ष् + इष्यत / आ + ईक्ष् + इष्यत = ऐक्षिष्यत। [[७८]]&#xA;ल&#xA;ल&#xA;आदश्च - आट से अच् परे होने पर पूर्व पर के स्थान पर एक वृद्धि आदेश होता है। वृद्धि एकादेश इस प्रकार होता है -&#xA;_ + अ, आ . = आ आ + इ, ई = ऐ आ + उ, ऊ = औ&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ लेट्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/05_leT/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/05_leT/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पञ्चम पाठ समस्त धातुओं के आर्धधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लेट् लकार - लेट् लकार दो प्रकार का होता है। सार्वधातुक लेट तथा आर्धधातुक लेट् । दोनों लेट के अर्थ समान ही हैं। पृष्ठ ४१९ से ४२१ पर लेट के अर्थ तथा लेट् लकार के प्रत्यय बनाने की विधि दी है। उसे वहीं देखिये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिब्बहुलं लेटि - सार्वधातुक लेट् लकार के प्रत्ययों में ही, सिप् (स्), लगा देने से आर्धधातुक लेट् लकार के प्रत्यय बन जाते हैं।&#xA;चूँकि सिप् (स्), प्रत्यय आर्धधातुक है, वही इन सबके आदि में बैठता है, अतः सिप् (स्) से बने हुए ये सारे प्रत्यय आर्धधातुक प्रत्यय कहलाते हैं। ये इस प्रकार हैं -&#xA;सिप् + अट् = ‘स&amp;rsquo; लगाकर बने हुए आर्धधातुक&#xA;लेट् लकार के अनिट् प्रत्यय परस्मैपद&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आशीर्लिङ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/06_AshIrli~N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/06_AshIrli~N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के आशीर्लिङ् लकार के धातुरूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आशिषि लिङ्लोटौ - आशी: का अर्थ होता है - अप्राप्त को पाने की इच्छा, न कि आशीर्वाद देना। यथा - आयुष्यं भूयात् - आयु बढ़े। शत्रु: म्रियात् - शत्रु मरे। ये दोनों ही इच्छाएँ अप्राप्त को पाने की हैं। अतः दोनों में ही आशीर्लिङ् लकार का प्रयोग होता है, केवल सदिच्छा में ही नहीं।&#xA;आशीर्लिङ् लकार के प्रत्यय इस प्रकार हैं -&#xA;परस्मैपद&#xA;आत्मनेपद एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र.पु. यात् यास्ताम यासुः सीष्ट सीयास्ताम् सीरन् म.पु. याः यास्तम् यास्त सीष्ठाः सीयास्थाम् सीध्वम् उ.पु. यासम् यास्व यास्म सीय सीवहि सीमहि&#xA;लिङाशिषि - आशीर्लिङ् लकार के सारे प्रत्यय आर्धधातुक ही होते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ लुट्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/07_luT/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/07_luT/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के लुट् लकार के धातुरूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनद्यतने लुट् - न विद्यते अद्यतनं यस्मिन् । जिस काल में अद्यतन काल शामिल न हो, उसे अनद्यतन काल कहते हैं।&#xA;बीती हुई रात्रि के अन्तिम प्रहर से लेकर आने वाली रात्रि के प्रथम प्रहर तक का काल अद्यतन काल कहलाता है। यह काल जिसमें सम्मिलित न हो उसे अनद्यतन काल कहते हैं। ऐसे अनद्यतन भविष्यत् काल में लुट् लकार के प्रत्यय लगाये जाते हैं। जैसे -&#xA;देवदत्त: श्वः कर्ता । श्वः भोक्ता। देवदत्त कल करेगा, कल खायेगा आदि ।&#xA;ध्यान दीजिये कि धातु दो प्रकार के होते हैं। सेट तथा अनिट् । ये आगे बतलाये जा रहे हैं।&#xA;चूँकि धातु दो प्रकार के होते हैं, अतः प्रत्यय भी दो प्रकार के होते हैं। सेट तथा अनिट् । लुट् लकार के ये प्रत्यय बतलाये जा रहे हैं।&#xA;जब धातु अनिट् हो तब उसके लुट् लकार के रूप बनाने के लिये अनिट् प्रत्यय ही लगाइये -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ लुङ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/08_lu~N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/08_lu~N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के लुङ् लकार के धातुरूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लुङ् - सामान्य भूत अर्थ में लुङ् लकार का प्रयोग किया जाता है। जैसे - देवदत्त: अभूत् - देवदत्त हुआ आदि।&#xA;लुङ् लकार के अलावा सारे लकारों में एक ही प्रकार के प्रत्यय होते हैं, जो कि सारे धातुओं से लगाये जाते हैं। जैसे - लृट् लकार के प्रत्यय हैं - स्यति, स्यत:, स्यन्ति आदि। यदि हमें किसी भी धातु का लृट् लकार का रूप बनाना है तो हमें ये ही प्रत्यय लगाना पड़ेंगे। जैसे पा - पास्यति, पास्यत:, पास्यन्ति / नी - नेष्यति, नेष्यति नेष्यन्ति / हु - होष्यति, होष्यत:, होष्यन्ति आदि ।&#xA;किन्तु लुङ् लकार में ऐसा नहीं होता। लुङ् लकार के प्रत्यय १२ प्रकार के होते हैं। लुङ् लकार ही एक ऐसा लकार है, जिसके रूप बनाने के लिये, अलग अलग प्रकार के धातुओं से, अलग अलग प्रकार के प्रत्यय लगाये जाते&#xA;हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ लिट्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/09_liT/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/09_liT/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के लिट् लकार के धातुरूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;__परोक्षे लिट् - परोक्ष का अर्थ होता है - अक्ष्ण: पर: । जो काल हमारी इन्द्रियों से न देखा गया हो, जैसे - रामो बभूव। राम हुए थे। ऐसे काल के लिये हमें लिट् लकार के प्रत्ययों का प्रयोग करना चाहिये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;लट-लकर-क-परतयय&#34;&gt;लिट् लकार के प्रत्यय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;_ परस्मैपद&#xA;आत्मनेपद णल् (अ) अतुः उ: __ए आते इरे थल (थ) अथुः अ&#xA;से आथे ध्वे णल् (अ) व म&#xA;ए वहे महे लिट् च - लिट् लकार में लगने वाले सारे प्रत्यय आर्धधातुक होते हैं। अतः ये पूरे १८ प्रत्यय आर्धधातुक ही हैं, यह जानिये।&#xA;जब भी कोई धातुरूप बनता है, तो उसमें अनेक कार्य होते हैं। जैसे - ब्रू धातु के लिट् लकार के रूप उवचिथ&amp;rsquo; को देखिये। इसमें &amp;lsquo;ब्रू&amp;rsquo; धातु को वच्&amp;rsquo; आदेश हुआ है। इस कार्य का नाम धात्वादेश है। वच् धातु को जो ‘वच् वच्&amp;rsquo; हुआ है, उसका नाम द्वित्व विधि है। उसके बाद पूर्व वाले अभ्यास के &amp;lsquo;च&amp;rsquo; का जो लोप हुआ है, तथा व् को जो उ हुआ है, इसका नाम अभ्यासकार्य है। उवच् + थ के बीच में जो &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; आकर बैठा है इसका नाम इडागम है।&#xA;वह धातु के लिट् लकार के रूप उवोढ&amp;rsquo; को देखिये। इसमें वह धातु को जो वह वह हुआ है। उसका नाम द्वित्व विधि है। उसके बाद, पूर्व वाले अभ्यास के &amp;lsquo;ह्&amp;rsquo; का जो लोप हुआ है, तथा &amp;lsquo;व&amp;rsquo; को जो सम्प्रसारण होकर &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; हुआ है, इसका नाम अभ्यासकार्य है। उवोह + थ को मिलाकर जो उवोढ&amp;rsquo; बना है, इसका नाम सन्धिकार्य है।&#xA;लिलिख् + णल् - लिलेख में जो इकार को गुण हुआ है, इसका नाम [[२८०]]&#xA;अङ्गकार्य है।&#xA;लिलिख + अतुः - लिलिखतु: में जो इकार को गुण नहीं हुआ है, इसका नाम भी अङ्गकार्य है।&#xA;इस प्रकार एक धातुरूप को बनाने का जो कार्य होता है, उसके अनेक खण्ड होते हैं। इन खण्डों को हमें अलग अलग ही सीखना चाहिये। पूरा धातुरूप एक साथ बना लेने का प्रयास नहीं करना चाहिये।&#xA;लिट् लकार के धातुरूप बनाने के खण्ड, इस प्रकार होते हैं -&#xA;१. धात्वादेश / २. द्वित्व विचार करके द्वित्व करना या न करना / ३. अभ्यासकार्य / ४. इडागम विचार / ५. प्रत्ययों का स्वरूप निर्धारण करके अङ्गकार्य करना / ६. सन्धिकार्य। इनका क्रमशः विचार करें -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० णिजन्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/10_Nijanta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/10_Nijanta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के णिजन्त रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्प्रयोजको हेतुश्च - जब एक कर्ता कोई काम करे, और दूसरा कर्ता उससे उस काम को करवाये, तब जो काम कराने वाला है, उसे प्रयोजक कर्ता कहा जाता है, तथा जिससे काम कराया जा रहा है, उसे प्रयोज्य कर्ता कहा जाता है। जैसे -&#xA;गुरु: शिष्यं पाठयति - गुरु शिष्य को पढ़ाता है। इस वाक्य के भीतर, शिष्य: पठति, गुरु: प्रेरयति ये दो वाक्य हैं।&#xA;यहाँ शिष्य पढ़ रहा है, अतः वह प्रयोज्य कर्ता है, तथा गुरु उसे पढ़ने के लिये प्रेरित कर रहा है, अतः वह प्रयोजक कर्ता है।&#xA;इसी प्रकार देवदत्त: यज्ञदत्तं गमयति - देवदत्त यज्ञदत्त को भेजता है। इस वाक्य के भीतर, यज्ञदत्त: गच्छति, देवदत्त: प्रेरयति ये दो वाक्य हैं।&#xA;__ यहाँ यज्ञदत्त जाने का काम कर रहा है, अतः वह प्रयोज्य कर्ता है तथा देवदत्त उसे जाने के लिये प्रेरित कर रहा है, अतः वह प्रयोजक कर्ता है।&#xA;हेतुमति च - स्वतन्त्र कर्ता का प्रयोजक हेतु कहलाता है। उसका व्यापार है प्रेषण अर्थात् प्रेरित करना। उस प्रेषणादि व्यापार के वाच्य होने पर किसी भी गण के धातु से ‘णिच्&amp;rsquo; प्रत्यय लगता है। णिच् प्रत्यय लगने पर यह प्रेषण अर्थ अभिव्यक्त हो जाता है। तब उस धात का अर्थ उस &amp;lsquo;क्रिया को कराना या करवाना&amp;rsquo; हो जाता है। यथा - पठ् का अर्थ है पढ़ना किन्तु इसमें यदि हम णिच् लगा दें तो पठ् + णिच् का अर्थ &amp;lsquo;पढ़ाना&amp;rsquo; हो जायेगा।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ भावकर्मप्रक्रिया</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/11_bhAvakarmaprakriyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/11_bhAvakarmaprakriyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भावकर्मप्रक्रिया - समस्त धातुओं के भावकर्म बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सार्वधातुके यक् - भाववाची तथा कर्मवाची सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर धातुओं से यक् प्रत्यय होता है।&#xA;अर्थात् किसी भी धातु का भाववाच्य तथा कर्मवाच्य का रूप बनाने के लिये धातु में यक् प्रत्यय लगाया जाता है।&#xA;यक् प्रत्यय में &amp;lsquo;हलन्त्यम्&amp;rsquo; सूत्र से क् की इत्संज्ञा होकर &amp;lsquo;तस्य लोप:&amp;rsquo; सूत्र से उसका लोप हो जाता है और &amp;lsquo;य&amp;rsquo; शेष बचता है। क् की इत् संज्ञा होने के कारण यह यक् प्रत्यय कित् प्रत्यय है।&#xA;हम प्रथम खण्ड के प्रथम पाठ में विस्तार से पढ़ चुके हैं कि धातुओं से लगने वाले प्रत्यय दो प्रकार के होते हैं। सार्वधातुक तथा आर्धधातुक।&#xA;लकार भी प्रत्यय ही हैं । इन लकार प्रत्ययों में लट्, लोट, लङ्, विधिलिङ्, इन चार लकारों के प्रत्यय सार्वधातुक हैं।&#xA;लिट्, लुट, लुट, लेट, लुङ्, आशीर्लिङ् तथा लुङ, इन सात लकारों के प्रत्यय आर्धधातुक हैं।&#xA;यह ‘सार्वधातुके यक्&amp;rsquo; सूत्र कह रहा है कि भाववाची तथा कर्मवाची सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातुओं से यक् प्रत्यय होता है। इसका अर्थ यह हुआ कि भाववाची तथा कर्मवाची आर्धधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातुओं से यक् प्रत्यय नहीं होता है। इसलिये भाववाच्य तथा कर्मवाच्य के रूप बनाते समय हमें बहुत सावधान रहना चाहिये कि यदि हमें लट, लोट्, लङ्, विधिलिङ्, इन चार सार्वधातुक लकारों में धातुओं के भाववाच्य तथा कर्मवाच्य के रूप बनाना है, तब तो धातुओं से ‘यक्&amp;rsquo; प्रत्यय लगाना चाहिये।&#xA;_ किन्तु यदि हमें लिट्, लुट, लुट, लुङ्, आशीर्लिङ् तथा लुङ्, इन आर्धधातुक लकारों में धातुओं के भाववाच्य तथा कर्मवाच्य के रूप बनाना है, तब धातुओं से ‘यक्&amp;rsquo; प्रत्यय नहीं लगाना चाहिये।&#xA;समस्त धातुओं के भावकर्म के रूप बनाने की विधि&#xA;४०५&#xA;का पद का निर्णय - भाववाच्य तथा कर्मवाच्य में सारे धातुओं से आत्मनेपद के प्रत्यय ही लगते हैं। इसके लिये सूत्र है -&#xA;भावकर्मणोः - भाव तथा कर्म अर्थ में लकार विहित होने पर धातुओं से आत्मनेपद के प्रत्यय ही लगते हैं, चाहे धातु किसी भी पद का क्यों न हो।&#xA;भाववाच्य में वचन तथा पुरुष का निर्णय -&#xA;यक् प्रत्यय लगाकर भाववाच्य में धातुओं के रूप केवल आत्मनेपद प्रथमपुरुष एकवचन में ही बनाये जाते हैं। जैसे - आस्यते देवदत्तेन, ग्लायते भवता, सुप्यते भवता, स्थीयते भवता, जीव्यते मया, भूयते त्वया आदि।&#xA;भाववाच्य में सारे रूप इसलिये नहीं बनाये जाते क्योंकि भाव का कोई पुरुष वचन नहीं होता।&#xA;कर्मवाच्य में वचन तथा पुरुष का निर्णय -&#xA;यक् प्रत्यय लगाकर कर्मवाच्य में धातुओं के सारे रूप बनाये जा सकते हैं, क्योंकि कर्म का पुरुष वचन हो सकता है।&#xA;निष्कर्ष - अतः ध्यान रखें कि जब धातु सकर्मक होता है, तभी उसके पूरे बनाये जा सकते हैं। इन रूपों को ही हम कर्मवाच्य के रूप कहते हैं।&#xA;जब धातु अकर्मक होता है, तब उसके रूप केवल प्रथमपुरुष एकवचन में ही बनाये जा सकते हैं। इन रूपों को ही हम भाववाच्य के रूप कहते हैं।&#xA;_अब हम चार सार्वधातुक लकारों में धातुओं के भाववाच्य तथा कर्मवाच्य के रूप बनायें। यह कार्य हमें दो हिस्सों में करना चाहिये।&#xA;१. धातुओं में यक् प्रत्यय लगाकर, लट्, लोट, लङ्, विधिलिङ्, इन चार सार्वधातुक लकारों में धातुओं के भाववाच्य तथा कर्मवाच्य के रूप बनाना।&#xA;__२. धातुओं में यक् प्रत्यय लगाये बिना, लिट्, लुट, लुट, लुङ्, आशीर्लिङ् तथा लुङ्, इन आर्धधातुक लकारों में धातुओं के भाववाच्य तथा कर्मवाच्य के रूप बनाना।&#xA;__ अब हम धातुओं में यक् प्रत्यय लगाकर उनके सार्वधातुक लकारों में भावकर्म के रूप बनायें। यह कार्य हम खण्ड खण्ड में करें -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ कर्मकर्तृप्रक्रिया</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/12_karmakartRprakriyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/12_karmakartRprakriyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कर्मकर्तृप्रक्रिया - समस्त धातुओं के कर्मकर्तृ रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कभी कभी क्रिया इतनी सरलता से हो जाती है कि लगता है, कर्ता ने क्रिया की ही नहीं, वह तो अपने आप ही हो गई। जैसे - देवदत्त जिस लकड़ी को काट रहा है, वह इतनी सूखी है, कि लगता है, वह अपने आप ही कटी जा रही है। ऐसे स्थलों में हम दवदत्त: काष्ठं भिनत्ति - देवदत्त लकड़ी काटता है&amp;rsquo; ऐसा न कहकर, भिद्यते काष्ठं स्वयमेव - लकड़ी स्वयं ही कटी जा रही है&amp;rsquo; ऐसा कहने लगते हैं। पहिले वाक्य में काष्ठ&amp;rsquo; कर्म था, जो कि दूसरे वाक्य में कर्ता बन गया है, किन्तु कर्ता बन जाने के बाद भी, उसे कर्म जैसा ही माना जाता है, इसे ही कहते हैं कि कर्ता को कर्मवद्भाव हो गया।&#xA;पहिले वाक्य में &amp;lsquo;भेदन क्रिया&amp;rsquo; अर्थात् कटने की क्रिया काष्ठ के अन्दर हो रही है। दूसरे वाक्य में भी &amp;lsquo;भेदन क्रिया&amp;rsquo; काष्ठ के अन्दर ही हो रही है। अतः दोनों वाक्यों में क्रिया की स्थिति समान है। किन्तु पहिले वाक्य में जो &amp;lsquo;काष्ठ&amp;rsquo; कर्म था वही ‘काष्ठ&amp;rsquo; दूसरे वाक्य में कर्ता बन गया है। अतः जो क्रिया पहिले कर्म में हो रही थी, वही क्रिया अब कर्ता में हो रही है। अतः ये दोनों कर्ता और कर्म तुल्य क्रिया वाले होने से &amp;lsquo;तुल्यक्रिय&amp;rsquo; हैं।&#xA;कर्मवत्कर्मणा तुल्यक्रिय: - जहाँ कर्म के कर्ता बन जाने के बाद भी क्रिया वैसी ही लक्षित हो, जैसी कर्मावस्था में थी, उस कर्म के साथ तुल्य क्रिया वाले कर्ता को कर्मवद्भाव हो जाता है अर्थात् उसे कर्म जैसा ही मान लिया जाता&#xA;तपस्तपःकर्मकस्यैव - तप सन्तापे धातु का कर्म यदि तप&amp;rsquo; हो, तो उसके कर्ता को भी कर्मवद् भाव हो जाता है।&#xA;__कर्ता को कर्मवद्भाव होने पर, उसे लकार सम्बन्धी वे चारों कार्य होने लगते हैं, जो कार्य अभी कर्मवाच्य में कर्म को कहे गये हैं। ये चार कार्य इस प्रकार हैं -&#xA;१. सार्वधातुके यक् सूत्र से सार्वधातुक लकारों के प्रत्यय परे होने पर,&#xA;समस्त धातुओं के कर्मकर्तृ रूप बनाने की विधि&#xA;धातुओं से यक् लगाना।&#xA;२. भावकर्मणोः सूत्र से केवल आत्मनेपदी प्रत्यय लगना। यथा - भिद्यते काष्ठं स्वयमेव । यहाँ भिद्यते में यक् लगा है और आत्मनेपद हुआ है।&#xA;३. चिण्भावकर्मणोः सूत्र से लुङ् लकार प्रथमपुरुष एकवचन में &amp;lsquo;चिण्&amp;rsquo; प्रत्यय लगना। अभेदि काष्ठं स्वयमेव।&#xA;४. स्यसिच्सीयटतासिष भावकर्मणोरुपदेशेऽज्झनग्रहदशां वा चिण्वदिट च सूत्र से स्य, तास्, सीयुट तथा सिच् प्रत्ययों को विकल्प से चिण्वद् मानना।&#xA;यथा - कारिष्यते कट: स्वयमेव ।&#xA;ये चारों कार्य भावकर्म प्रक्रिया में विस्तार से बतला दिये गये हैं। तात्पर्य यह है कि भावकर्म प्रक्रिया तथा कर्मकर्तृ प्रक्रिया बिल्कुल एक समान ही हैं। दोनों में प्रक्रिया का कोई भेद नहीं है। अतः जिस धातु का जैसा रूप हमने अभी भावकर्म प्रक्रिया में बनाया है, यहाँ भी ठीक वैसा ही बनाना है।&#xA;केवल कुछ कार्यों में जो अन्तर है, उन्हें बदला रहे हैं -&#xA;हम जानते हैं कि भावकर्मवाची प्रत्यय परे होने पर, लुङ् लकार प्रथमपुरुष एकवचन में आत्मनेपद का &amp;lsquo;त&amp;rsquo; प्रत्यय परे होने पर, &amp;lsquo;चिण्भावकर्मणोः&amp;rsquo; सूत्र से &amp;lsquo;चिण्&amp;rsquo; प्रत्यय ही लगता है। किन्तु -&#xA;अच: कर्मकर्तरि - जब कर्म कर्ता बन गया हो और उसे कर्मवद्भाव हो गया हो, तब अजन्त धातुओं से, लुङ् लकार प्रथमपुरुष एकवचन में &amp;lsquo;चिण्&amp;rsquo; प्रत्यय विकल्प से लगता है । यथा - अकारि कट: स्वयमेव / अकृत कट: स्वयमेव ।&#xA;दुहश्च - कर्मकर्ता अर्थ में दुह् धातु से लुङ् लकार प्रथमपुरुष एकवचन में आत्मनेपद का &amp;lsquo;त&amp;rsquo; प्रत्यय परे होने पर, &amp;lsquo;चिण्&amp;rsquo; प्रत्यय विकल्प से लगता है।&#xA;अदोहि गौ: स्वयमेव / अदुग्ध गौः स्वयमेव।।&#xA;न रुध: - कर्मकर्ता अर्थ में रुध् धातु से लुङ् लकार प्रथमपुरुष एकवचन में आत्मनेपद का &amp;lsquo;त&amp;rsquo; प्रत्यय परे होने पर, चिण्&amp;rsquo; प्रत्यय नहीं लगता है। अन्वारुद्ध गौः स्वयमेव।&#xA;तपोऽनुतापे च - कर्मकर्ता अर्थ में तप् धातु से लुङ् लकार प्रथमपुरुप एकवचन में आत्मनेपद का &amp;lsquo;त&amp;rsquo; प्रत्यय परे होने पर, &amp;lsquo;चिण्&amp;rsquo; प्रत्यय नहीं लगता है। अन्ववातप्त पापेन कर्मणा। अतप्त तपस्तापसः।&#xA;न दुहस्नुनमा यक्चिणौ - कर्मकर्ता अर्थ में स्नु, नम् धातुओं से यक् और चिण ये दोनों नहीं होते। जैसे -&#xA;चिण न होना - प्रास्नोष्ट शोणितं स्वयमेव । अनंस्त दण्ड: स्वयमेव। [[४३६]]&#xA;यक् न होना - नमते दण्डः स्वयमेव । प्रस्नुते शोणितं स्वयमेव । दुग्धे गौः स्वयमेव।&#xA;कुषिरजोः प्राचां श्यन्परस्मैपदं च - कुष् तथा रज् इन धातुओं से कर्ता को कर्मवद् भाव में श्यन् प्रत्यय तथा परस्मैपद होता है, प्राचीन आचार्यों के मत में। जैसे - कुष्यति पाद: स्वयमेव - पैर स्वयं खिंचा जा रहा है। रज्यति वस्त्रं स्वयमेव - वस्त्र स्वयं रंगा जा रहा है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ यङन्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/13_ya~Nanta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/13_ya~Nanta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के यङन्त रूप बनाने की सरलतम विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;धातुओं में यङ् प्रत्ययों को लगाने में महान् प्रपञ्च है, अतः इस कार्य को हमें खण्ड खण्ड में ही सीखना चाहिये। पूरा धातुरूप एक साथ बना लेने का प्रयास नहीं करना चाहिये। ये खण्ड इस प्रकार हैं -&#xA;१. यङ् प्रत्यय सभी धातुओं से नहीं लगता है। अतः किन किन धातुओं से यङ् प्रत्यय किस किस अर्थ में लगायें, यह विचार करना।&#xA;२. यङ् प्रत्यय परे होने पर, होने वाले अङ्गकार्य तथा सम्प्रसारण आदि कार्य करके, यङन्त धातु को द्वित्व करना।&#xA;३. द्वित्व करने के बाद सामान्य अभ्यासकार्य करना।&#xA;४. सामान्य अभ्यासकार्य करने के बाद, यङ् प्रत्यय परे होने पर होने वाले, विशेष अभ्यासकार्य करके, यङन्त धातु तैयार करना और सनाद्यन्ता धातवः सूत्र से उस यङन्त धातु की धातु संज्ञा करना, उसके बाद उसके धातुरूप बनाना।&#xA;अब इनका क्रमशः विचार करें -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ लकारों के अर्थ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/17_lakAroM_ke_artha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/17_lakAroM_ke_artha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;लट-लकर&#34;&gt;लट् लकार&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;_वर्तमाने लट् (३.२.१२३) - प्रारम्भ की हुई क्रिया जब तक समाप्त नहीं होती, तब तक का काल वर्तमानकाल कहलाता है। ऐसे वर्तमानकाल में विद्यमान धातु से लट् लकार होता है। जैसे - पचति - पकाता है। पठति -&#xA;पढ़ता है। भवति - होता है।&#xA;यद्यपि लट् लकार वर्तमानकाल में होता है, तथापि कभी कभी अन्य कालों में भी होने लगता है। अतः हम विस्तार से जानें कि लट् लकार का प्रयोग कब कब किस प्रकार किया जा सकता है।&#xA;लट् स्मे (३.२.११८) - परोक्ष अनद्यतन भूतकाल में वर्तमान धातु से स्म शब्द उपपद में रहने पर लट् लकार होता है। जैसे - युधिष्ठिरो यजते स्म। (युधिष्ठिर यज्ञ करते थे।) धर्मेण पाण्डवा युध्यन्ते स्म। ( पाण्डव धर्म से युद्ध करते थे।) नलेन पुरा अधीयते स्म - नल पहिले पढ़ते थे।&#xA;अपरोक्षे च (३.२.११९) - अपरोक्ष अनद्यतन भूतकाल में वर्तमान धातु से भी ‘स्म&amp;rsquo; शब्द उपपद में रहने पर, लट् लकार होता है। जैसे - गुरु: माम् अध्यापयति स्म (मुझको गुरुजी पढ़ाया करते थे।) पिता माम् ब्रवीति स्म ( पिताजी मुझसे बोला करते थे।) मया सह पुत्रो गच्छति स्म। (मेरे साथ पुत्र जाया करता&#xA;था।)&#xA;__ननौ पृष्टप्रतिवचने (३.२.१२०) - पृष्टप्रतिवचन अर्थात् &amp;lsquo;पूछे जाने पर जो उत्तर दिया जाये&amp;rsquo; इस अर्थ में, धातु से &amp;lsquo;ननु&amp;rsquo; शब्द उपपद में रहने पर, सामान्य भूतकाल में लट् लकार होता है। जैसे - अकार्षीः कटं देवदत्त ? ननु करोमि भोः (देवदत्त, तूने चटाई बना ली, जी हाँ बनाई है।) यह पृष्टप्रतिवचन हुआ। ननु उपपद में है ही। अतः करोमि में लट् लकार हुआ है।&#xA;नन्वोर्विभाषा (३.२.१२१) - पृष्टप्रतिवचन अर्थ में धातु से &amp;lsquo;न&amp;rsquo; अथवा [[५९४]]&#xA;&amp;lsquo;नु&amp;rsquo; शब्द उपपद में रहते, सामान्य भूतकाल में विकल्प से लट् तथा लुङ् लकार होते हैं। जैसे - &amp;lsquo;न&amp;rsquo; उपपद में होने पर - अकार्षी: कट देवदत्त ? न करोमि भोः / नाकार्षम् (देवदत्त तूने चटाई बना क्या ? नहीं बनाई।)&#xA;&amp;lsquo;नु&amp;rsquo; उपपद में होने पर - अकार्षी: कटं देवदत्त ? अहं नु करोमि । अहं न्वकार्षम् (दवदत्त तूने चटाई बनाई क्या ? हाँ, मैंने बनाई।)&#xA;पुरि लुङ् चास्मे (३.२.१२२) - स्म शब्द रहित पुरा शब्द उपपद में हो, तो अनद्यतन भूतकाल में धातु से लट्, लुङ्, लङ्, लिट् लकार विकल्प से होते हैं। जैसे - यह पहले रथ से गया था - लट् - रथेनायं पुरा याति। लुङ् - रथेनायं पुराऽयासीत् । लङ् - रथेनायं पुराऽयात् । लिट् - रथेनायं पुरा ययौ ।&#xA;__ इसी प्रकार - यहाँ छात्र रहते थे - लट् - वसन्तीह पूरा छात्राः । लुङ् - अवात्सुः पुरा छात्रा: । लङ् - अवसन् पुरा छात्रा: । लिट् &amp;ndash; ऊषुः पुरा छात्रा: । स्म शब्द उपपद में होने पर केवल लट् लकार होगा - नलेन पुरा अधीयते स्म। नल पहिले पढ़ा करते थे।&#xA;__ यावत्पुरानिपातयोर्लट् (३.३.४) - यावत् और पुरा निपात उपपद में हों, तो भविष्यत् काल में लट् लकार होता है। जैसे - यावद् भुङ्क्ते, पुरा भुङ्क्ते ।&#xA;विभाषा कदाको : (३.३.५) - कदा और कर्हि शब्द उपपद में हों तो भविष्यत् काल में धातु से विकल्प से लट्, लट् तथा लुट् लकार होते हैं।&#xA;__ जैसे - कब खायेगा - लट् - कदा भुङ्क्ते। लट् - कदा भोक्ष्यते। लुट - कदा भोक्ता। कब खायेगा - लट् - कर्हि भुङ्क्ते । लट् - कर्हि भोक्ष्यते। लुट - कर्हि भोक्ता।&#xA;किं वृत्ते लिप्सायाम् (३.३.६) - किम् शब्द के किसी भी विभक्ति के रूप उपपद में होने पर, अथवा किम् शब्द से बने हुए कतर, कतम आदि शब्द उपपद में होने पर, लिप्सा अर्थ गम्यमान होने पर, भविष्यत् काल में धातु से विकल्प से लट, लट् तथा लुट् लकार होते हैं। जैसे - आप किसको खिलायेंगे - लट् - कं, कतरं, कतमं वा भवान् भोजयति। लट् - कं, कतर, कतमं वा भवान् भोजयिष्यति। लुट - कं, कतरं, कतमं वा भवान् भोजयिता। - लिप्स्यमानसिद्धौ च (३.३.७) - लिप्स्यमान अर्थात् चाहे जाते हुए अभीष्ट पदार्थ से सिद्धि गम्यमान हो तो भविष्यत् काल में धातु से विकल्प से लट्, लट् तथा लुट् लकार होते हैं। जैसे - जो भात देगा वह स्वर्ग जायेगा। लट् - यो भक्तं ददाति स स्वर्गं गच्छति। लट् - यो भक्तं दास्यति स स्वर्ग&#xA;लकारों के अर्थ&#xA;५९५&#xA;गमिष्यति। लुट् - यो भक्तं दाता स स्वर्गं गन्ता।&#xA;लोडर्थ लक्षणे च (३.३.८) - करो, करो, ऐसा प्रेरित करना लोट् लकार का अर्थ है। इस अर्थ में वर्तमान धातु से भविष्यत् काल में विकल्प से लट्, लट् तथा लुट् लकार होते हैं।&#xA;जैसे - यदि उपाध्याय जी आ जायेंगे, तो तुम छन्द तथा व्याकरण पढ़ना। लट् - उपाध्यायश्चेद् आगच्छति, अथ त्वं छन्दोऽधीष्व, व्याकरणमधीष्व । लट् - उपाध्यायश्चेद् आगमिष्यति , अथ त्वं छन्दोऽधीष्व, व्याकरणमधीष्व। लुट- उपाध्यायश्चेद् आगन्ता, अथ त्वं छन्दोऽधीष्व, व्याकरणमधीष्व।&#xA;यहाँ लोडर्थ &amp;lsquo;अधीष्व&amp;rsquo; है। वह आगमन क्रिया से लक्षित हो रहा है। अतः गम् धातु से लट्, लूट, लुट् लकार हुए हैं।&#xA;वर्तमानसामीप्ये वर्तमानवद्वा (३.३.१३१) - यद्यपि लट् लकार वर्तमानकाल में होता है, तथापि वर्तमानकाल के बिल्कुल समीप जो भूतकाल हो, अथवा वर्तमानकाल के बिल्कुल समीप जो भविष्यत् काल हो, उनमें भी लट् लकार का प्रयोग, विकल्प से किया जा सकता है। जैसे -&#xA;__ वर्तमान के समीपवर्ती भूतकाल में लट् लकार का प्रयोग - देवदत्त, कदा आगतोऽसि ? अयम् आगच्छामि। (दवदत्त, कब आये हो ? बस आ ही तो रहा हूँ।) / विकल्प से लुङ् लकार का प्रयोग भी किया जा सकता है। देवदत्त, कदा आगतोऽसि ? अयम् आगमम्।।&#xA;__ वर्तमान के समीपवर्ती भविष्यत्काल में लट् लकार का प्रयोग - देवदत्त, कदा गमिष्यसि ? अयम् गच्छामि। (दवदत्त, कब जाओगे ? बस जा ही तो रहा हूँ।) विकल्प से लट्, लुट् लकारों का प्रयोग भी किया जा सकता है। देवदत्त, कदा गमिष्यसि ? अयम् गमिष्यामि / अयम् गन्तास्मि।&#xA;विशेष - जिज्ञासु पाठक अष्टाध्यायी देखें। इसमें वर्तमाने लट् (३.२. १२३) से उणादयो बहुलम् (३.३.१) सूत्र तक केवल लट् ही नहीं, अपितु शत, शानच् आदि अनेक प्रत्यय कहे गये हैं। यह भी कहा गया है कि ये सारे प्रत्यय वर्तमान काल में ही होते हैं।&#xA;किन्तु यदि वर्तमानकाल के समीप का भूतकाल हो, अथवा वर्तमानकाल के समीप का भविष्यत्काल हो, तो उसमें इन सूत्रों में कहे हुए वर्तमानकाल के शत, शानच् आदि सारे प्रत्यय भी विकल्प से हो सकते हैं, यह जानना चाहिये। [[५९६]]&#xA;जैसे - देवदत्त, कदा आगतोऽसि ? आगच्छन्तम् एव मां विद्धि / एष आगतवान् । देवदत्त, कदा गमिष्यसि ? गच्छन्तम् एव मां विद्धि / एष गमिष्यामि।&#xA;गर्दायां लडपिजात्वोः (३.३.१४२) - यदि निन्दा अर्थ गम्यमान हो, तो &amp;lsquo;अपि&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;जातु&amp;rsquo; उपपद में रहने पर धातु से लट् प्रत्यय होता है।&#xA;__ जैसे - क्या आप मांस खाते हैं, आपने मांस खाया था, या आप मांस खायेंगे, यह बड़ा ही निन्दित कर्म है। इन तीनों लकारों के लिये लट् लकार का ही प्रयोग होगा। अपि तत्रभवान् मांसं खादति, गर्हितम् एतत् ।&#xA;इसी प्रकार जातु के योग में भी जानें - जातु तत्रभवान् मांसं खादति, गर्हितम् एतत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ च्वि, साति, त्रा, डाच्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/18_chvi_sAti_trA_DAch/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/18_chvi_sAti_trA_DAch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;च्वि, साति, त्रा, डाच् प्रत्ययों के रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्यान रहे कि इस प्रकरण में जो भी च्वि, साति, त्रा, डाच् प्रत्यय बतलाये जा रहे हैं, वे प्रत्यय करोति, भवति, स्यात्, सम्पद्यते आदि क्रियाओं के योग में ही होते हैं। इनका प्रयोग अकेले कभी भी नहीं होता।&#xA;__हम इन क्रियाओं के प्रथमपुरुष एकवचन के रूप ही उदाहरण में दे रहे हैं। आवश्यकतानुसार इन क्रियाओं का प्रयोग किसी भी पुरुष, वचन, लकार में&#xA;कर लेना चाहिये।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ अष्टाध्यायी पढ़ने की विधि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/19_aShTAdhyAyI_pa.Dhane_kI_vidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/19_aShTAdhyAyI_pa.Dhane_kI_vidhi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पाणिनीय अष्टाध्यायी अपने सामने खोलकर रख लें। देखिये कि इसमें आठ अध्यायों में कुल ३९७८ सूत्र हैं। प्रत्येक अध्याय में चार चार पाद हैं। इस प्रकार पूरी अष्टाध्यायी में बत्तीस पाद हैं।&#xA;हमें सूत्र का क्रम अध्याय पाद सहित ज्ञात होना चाहिये। जैसे - प्रथम अध्याय के प्रथम पाद का पहिला सत्र है - वद्धिरादैच । इसे हम कहेंगे - १.१. १। १.१.१ का अर्थ है - पहिले अध्याय के पहिले पाद का पहिला सूत्र।&#xA;हलन्त्यम् सूत्र को देखिये। इसे हम कहेंगे - १.३.३ । १.३.३ का अर्थ है - पहिले अध्याय के तीसरे पाद का तीसरा सूत्र। इस प्रकार अध्याय पाद सहित अष्टाध्यायी के सारे सूत्रों के क्रम को जानना चाहिये। यह क्रम ही अष्टाध्यायी का प्राण है। सूत्रों के अर्थ इस ग्रन्थ &amp;lsquo;अष्टाध्यायी सहज बोध&amp;rsquo; में यत्र तत्र दिये हुए हैं। उन्हें वहाँ से पढ़ लें किन्तु सूत्रों का पाठ &amp;lsquo;पाणिनीय अष्टाध्यायी&amp;rsquo; के क्रम से ही करें। सूत्रों के अर्थ भी &amp;lsquo;पाणिनीय अष्टाध्यायी&amp;rsquo; के क्रम से ही याद करें। इस क्रम से याद करने में यह लाभ होता है कि सूत्रों के अर्थ अपने आप बनते चले जाते हैं, उन्हें रटना नहीं पड़ता।&#xA;__अष्टाध्यायी में अलग अलग कार्य, अधिकारों तथा प्रकरणों में बँटे हुए हैं। जैसे - द्वित्व करने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं। लोप करने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं। धात्वादेश करने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं। इडागम करने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं। सन्धि करने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं। परस्मैपद, आत्मनेपद बतलाने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं। धातुओं से प्रत्ययों का विधान करने वाले सूत्र एक साथ बैठे हैं, आदि। हमें केवल यह ज्ञान होना चाहिये कि क्या काम करने वाले सूत्र अष्टाध्यायी में कहाँ बैठे हैं ?&#xA;हमें जब भी किसी शब्द को बनाना होता है, तो इन इन प्रकरणों से सूत्र आते हैं और शब्द को बना देते हैं। परन्तु वे रहते वहीं के हैं, जहाँ वे [[६१८]]&#xA;पढ़े गये है, यह बात हमें सर्वथा याद रखना चाहिये।&#xA;हमें चूँकि इस ग्रन्थ में सारे धातुओं के रूप, सभी लकारों में बनाना है, अतः हमने इसके लिये अष्टाध्यायी से कारक, समास, तद्धित, स्वर, कृदन्त आदि के सारे सूत्रों को अलग करके &amp;lsquo;अष्टाध्यायी सहज बोध&amp;rsquo; के प्रथम, द्वितीय भाग में उतने ही सूत्रों को लिया है, जिनका उपयोग लकारों के रूप बनाने में होता है। अब अष्टाध्यायी के क्रम से उन सारे सूत्रों का पाठ आपके सामने रख रहे हैं।&#xA;सूत्रों का पाठ अष्टाध्यायी के क्रम से ही करना चाहिये। अतः संक्षेप करने के बाद भी सूत्रों को हमने अष्टाध्यायी के क्रम से ही दिया है तथा उनके सामने उनकी जो क्रमसंख्या लिखी है, वह भी अष्टाध्यायी की ही है।&#xA;अष्टाध्यायी क्रमानुसार इन सूत्रों की वृत्ति तथा अर्थ बनाने की संक्षिप्त विधि इस प्रकार है -&#xA;&amp;lsquo;उपदेशेऽजनुनासिक इत्&amp;rsquo; सूत्र १.३.२ को देखिये। इसमें चार पद हैं। उपदेशे, अच्, अनुनासिक तथा इत् । क्रियापद नहीं है और बिना क्रिया के वाक्य पूरा नहीं होता। अतः जहाँ कोई भी क्रिया न हो, वहाँ स्यात्, भवति, भवेत् आदि क्रियापदों की कल्पना कर लेना चाहिये, यह नियम है। अतः यहाँ &amp;lsquo;स्यात्&amp;rsquo; क्रिया की कल्पना करके अर्थ बना - उपदेशे अनुनासिक अच् इत् स्यात् अर्थात् उपदेशावस्था में जो अनुनासिक अच् होता है, उसकी इत्संज्ञा होती है।&#xA;इसके ठीक बाद में सूत्र है &amp;lsquo;हलन्त्यम्&amp;rsquo; १.३.३। इसमें दो ही पद हैं। हल् तथा अन्त्यम् । इतने से वाक्य पूरा नहीं होता। अतः यहाँ ऊपर के सूत्र से जितने भी पदों की आवश्यकता हो, उन्हें खींचकर ले लेना चाहिये। खींचते समय यह ध्यान रखना चाहिये कि ऊपर से उस विभक्ति के पदों को ही खींचा जाये, जिस विभक्ति का पद सूत्र में न हो। हल और अन्त्यम् ये दोनों ही पद प्रथमा विभक्ति में हैं। अतः ऊपर के सूत्र के प्रथमा विभक्ति के अनुनासिक तथा अच्, इन दो पदों को छोड़ दीजिये तथा उपदेशे और इत् इन दो पदों को नीचे उतार लीजिये।&#xA;ध्यान दें कि इत् पद प्रथमान्त है, तब भी इसे इसलिये उतार लिया जाता है, कि उसी इत् का तो विधान किया जा रहा है। तात्पर्य यह है कि उद्देश्यपद तभी उतारे जायें जब उनकी विभक्ति असमान हो तथा विधेयपद समान विभक्ति&#xA;अष्टाध्यायी कैसे पढ़ें&#xA;६१९&#xA;होने के बाद भी उतार लिये जायें। इस प्रकार उपदेशे तथा इत् पदों को नीचे उतारकर हलन्त्यम् सूत्र का अर्थ बना - उपदेशे अन्त्यम् हल् इत् स्यात् अर्थात् उपदेशावस्था में जो अन्तिम हल होता है, उसकी इत्संज्ञा होती है।&#xA;इसके ठीक बाद में सूत्र है &amp;lsquo;न विभक्तौ तुस्मा:&amp;rsquo; १.३.४ । इस सूत्र में तीन पद हैं। इसमें विभक्तौ&amp;rsquo; पद सप्तमी में है। अतः इस सूत्र में ऊपर के सूत्र से सप्तमी विभक्ति वाले &amp;lsquo;उपदेशे&amp;rsquo; पद को नहीं लेंगे। केवल विधेयपद &amp;lsquo;इत्&amp;rsquo; को लेंगे। तो सूत्र का अर्थ इस प्रकार बनेगा - विभक्तौ तुस्मा: इत: न स्युः । अर्थात् विभक्ति में स्थित तवर्ग, सकार, मकार की इत् संज्ञा नहीं होती।&#xA;अब सूत्रों में स्थित विभक्तियों के अर्थों का निर्णय करें। उदाहरण के लिये &amp;lsquo;इको यणचि&amp;rsquo; सूत्र को देखें। सूत्र में यदि बिना किसी सम्बन्धविशेष के षष्ठी विभक्ति होती है, तो उसका अर्थ के स्थान पर&amp;rsquo; होता है। सूत्र में यदि बिना किसी सम्बन्धविशेष के सप्तमी विभक्ति होती है, तो उसका अर्थ के परे होने पर&amp;rsquo; होता है। अतः ‘इको यणचि&amp;rsquo; सूत्र का अर्थ इस प्रकार बना - इक के स्थान पर यण होता है, अच परे होने पर।&#xA;जब कोई अधिकार सूत्र आता है, तब वह अधिकारसूत्र उन सारे सूत्रों में जा जाकर मिलता जाता है, जितने सूत्रों तक उसका अधिकार चलता है। अतः यह जानना आवश्यक होता है, कि अधिकारसूत्र का अधिकार कहाँ से कहाँ तक चल रहा है। जैसे - प्रत्यय: ३.१.१ / परश्च ३.१.२ / आधुदात्तश्च, ३.१.३ ये तीनों अधिकार सूत्र हैं। इनका अधिकार ५.४.१६० तक चलता है। उसके बाद धातोः सूत्र ३.१.९१ आता है। इसका अधिकार ३.४.११७ तक चलता है।&#xA;इनके बाद जब वर्तमाने लट् सूत्र ३.३.१ आता है, तो ये चारों अधिकार सूत्र उसके साथ मिलकर, उसका अर्थ इस प्रकार बनाते हैं - वर्तमान काल अर्थ में धातु से परे लट् प्रत्यय होता है। जो सूत्र यह सब करने की विधि बतलाते है, उन्हें परिभाषा सूत्र कहा जाता है। इस प्रकार जान लेने से वृत्ति रटने की आवश्यकता नहीं रह जाती तथा सूत्रों के सही स्थान का ज्ञान बना रहता है।&#xA;अब हम सभी लकारों के लिये उपयोगी सूत्रों को अष्टाध्यायी के क्रम से पढ़ें। इनके अर्थों का मनन भी इसी क्रम से ही करें - - -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० अष्टाध्यायी सूत्रपाठ ( तिङन्तोपयोगी )</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/20_aShTAdhyAyI_sUtrapATha_ti~NantopayogI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/20_aShTAdhyAyI_sUtrapATha_ti~NantopayogI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथमाध्याये प्रथमः पाद: १. वृद्धिरादैच् । २. अदेङ् गुण:। ५. क्डिति च। ६. दीधीवेवीटाम् । ७. हलोऽनन्तरा: संयोगः । ८. मुखनासिकावचनोनुनासिकः । ४५. इग्यण: संप्रसारणम् । ४६. आद्यन्तौ टकितौ ४७. मिदचोऽन्त्यात्परः। ४८. एच इग्हस्वादेशे। ५१. उरण रपरः। ५७. अच: परस्मिन् पूर्वविधौ । ५९. द्विर्वचनेऽचि ६०. अदर्शनं लोपः। ६४. अचोन्त्यादि टि। ६५. अलोऽन्त्यात्पूर्व उपधा।&#xA;प्रथमाध्याये द्वितीय: पाद:&#xA;अथ डित्वातिदेश: १. गाङ्कुटादिभ्योऽञ्णिन्डित् । २. विज इट। ३. विभाषोर्णोः। ४. सार्वधातुकमपित्&#xA;(इति डित्वातिदेश:)&#xA;अथ कित्वातिदेश: ५. असंयोगाल्लिट् कित् । ६. ईन्धिभवतिभ्यां च । ७. मृडमृदगुधकुशक्लिशवदवस: क्त्वा । ८. रुदविदमुषग्रहिस्वपिप्रच्छ: संश्च । ९. इको झल्। १०. हलन्ताच्च। ११. लिसिचावात्मनेपदेषु । १२. उश्च। १३. वा गमः। १४. हन: सिन् । १५. यमो गन्धने। १६. विभाषोपयमने। १७. स्थाध्वोरिच्च। १८. न क्त्वा सेट। १९. निष्ठा शीस्विदिमिदिक्ष्विदिधृष: । २०. मृषस्तितिक्षायाम्। २१. उदुपधाद् भावादिकर्मणो -&#xA;रन्यतरस्याम् । २२. पूङ: क्त्वा च। २३. नोपधात्थफान्ताद्वा। २४. वञ्चिलुञ्च्युतश्च। २५. तृषिमृषिक्रुशे: काश्यपस्य । २५. रलो व्युपधद्धलादे: संश्च -&#xA;अष्टाध्यायी सूत्रपाठ (तिङन्तोपयोगी)&#xA;६२१&#xA;(इति कित्वातिदेश:)। ४१. अपृक्त एकाल प्रत्यय:। ४५. अर्थवदधातुरप्रत्यय: प्रातिपदिकम् ४६. कृत्तद्धितसमासाश्च ।&#xA;प्रथमाध्याये तृतीय: पाद:&#xA;अथ धातुसंज्ञा १. भूवादयो धातवः।&#xA;( इति धातुसंज्ञा)&#xA;अथ इत्संज्ञाप्रकरणम् २. उपदेशेऽजनुनासिक इत् । ३. हलन्त्यम् । ४. न विभक्तौ तुस्मा:। ५. आदिर्जिटुडवः। ६. ष: प्रत्ययस्य। ७. चुटू। ८. लशक्वतद्धिते। ९. तस्य लोपः।&#xA;(इति इत्संज्ञाप्रकरणम्)&#xA;अथ आत्मनेपदप्रकरणम् १२. अनुदात्तडित आत्मनेपदम् । १३. भावकर्मणोः। १४. कर्तरि कर्मव्यतिहारे। १५. न गतिहिंसार्थेभ्यः । १६. इतरेतरान्योन्योपपदाच्च । १७. नेर्विशः। १८. परिव्यवेभ्य: क्रियः। १९. विपराभ्यां जे:। २०. आङो दोऽनास्यविहरणे। २१. क्रीडोऽनुसंपरिभ्यश्च । २२. समवप्रविभ्य: स्थः। २३. प्रकाशनस्थेयाख्ययोश्च। २४. उदोऽनूर्ध्वकर्मणि।&#xA;२५. उपान्मन्त्रकरणे। २६. अकर्मकाच्च। २७. उद्विभ्यां तपः। २८. आङो यमहनः। २९. समो गम्वृच्छिप्रच्छिस्वरत्यर्तिश्रु&#xA;__ - विदिभ्यः। ३०. निसमुपविभ्यो हः। ३१. स्पर्धायामाङः। ३२. गन्धनावक्षेपणसेवनसाहसिक्य __ प्रतियत्नप्रकथनोपयोगेषु कृञः । ३३. अधे: प्रहसने। ३४. वे: शब्दकर्मण:। ३५. अकर्मकाच्च। ३६. संमाननोत्सजनाचार्यकरण -&#xA;ज्ञानभृतिविगणनव्ययेषु नियः । ३७. कर्तृस्थे चाशरीरे कर्मणि । ३८. वृत्तिसर्गतायनेषु क्रमः। ३९. उपपराभ्याम् । ४०. आङ उद्वमने। ४१. वे: पादविहरणे। ४२. प्रोपाभ्यां समर्थाभ्याम् । ४३. अनुपसर्गाद्वा। ४४. अपह्नवे ज्ञः। ४५. अकर्मकाच्च। ४६. संप्रतिभ्यामनाध्याने। ४७. भासनोपसंभाषाज्ञानयत्न -&#xA;विमत्युपमन्त्रणेषु वद:। ४८. व्यक्तवाचां समुच्चारणे। ४९. अनोरकर्मकात् । ५०. विभाषा विप्रलापे। ५१. अवाद् ग्र:। ५२. समः प्रतिज्ञाने। [[६२२]]&#xA;५३. उदश्चर: सकर्मकात् ।&#xA;८१. प्राद्वहः। ५४. समस्तृतीयायुक्तात् ।&#xA;८२. परेम॒षः। ५५. दाणश्च सा चेच्चतुर्थ्यर्थे । ८३. व्याङ्परिभ्यो रमः । ५६. उपाद्यमः स्वकरणे।&#xA;८४. उपाच्च । ५७. ज्ञाश्रुस्मृदृशां सन:।&#xA;८५. विभाषाकर्मकात्। ५८. नानोर्ज:।&#xA;८६. बुधयुधनशजनेअद्रुस्रुभ्यो णे: । ५९. प्रत्याभ्यां श्रुवः।&#xA;८७. निगरणचलनार्थेभ्यश्च । ६०. शदे: शित:।&#xA;८८. अणावकर्मकाच्चित्तवत्कर्तृकात् । ६१. म्रियतेलुंलिडोश्च ।&#xA;८९. न पादम्याङ्यमाङ्यसपरिमुह ६२. पूर्ववत्सनः।&#xA;रुचिनतिवदवसः। ६३. आम्प्रत्ययवत्कृञोऽनुप्रयोगस्य। ९०. वा क्यष: । ६४. प्रोपाभ्यां युजेरयज्ञपात्रेषु। ९१. धुभ्यो लुडि। ६५. समः क्ष्णुवः।&#xA;. ९२. वृद्भ्य: स्यसनोः। ६६. भुजोऽनवने।&#xA;९३. लुटि च क्लृप: ६७. णेरणौ यत्कर्म णौ चेत्स कर्ता - (इति परस्मैपदप्रकरणम्) ।&#xA;नाध्याने।&#xA;प्रथमाध्याये चतुर्थः पाद: ६८. भीस्म्योर्हेतुभये।&#xA;२. विप्रतिषेधे पर कार्यम् । ६९. गृधिवञ्च्योः प्रलम्भने। १०. हस्वं लघु। ७०. लिय: संमाननशालीनीकरणयोश्च । ११. संयोगे गुरु । ७१. मिथ्योपपदात्कृञोऽभ्यासे। १२. दीर्घ च। ७२. स्वरितजित: कर्जभिप्राये १३. यस्मात्प्रत्ययविधिस्तदादि -&#xA;क्रियाफले।&#xA;प्रत्ययेऽङ्गम् ७३. अपाद्वदः।&#xA;१४. सुप्तिङन्तम् पदम् । ७४. णिचश्च।&#xA;१५. न: क्ये। ७५. समुदाङ्भ्यो यमोऽग्रन्थे। १८. यचि भम्। ७६. अनुपसर्गाज्ज्ञ:।&#xA;५९. उपसर्गा: क्रियायोगे। ७७. विभाषोपपदेन प्रतीयमाने। द्वितीयाध्याये चतुर्थः पादः&#xA;( इति आत्मनेपदप्रकरणम्)। ३५. आर्धधातुके (अधिकारसूत्रम्)।&#xA;अथ परस्मैपदप्रकरणम्&#xA;३६. अदो जग्धिय॑प्ति किति। ७८. शेषात्कर्तरि परस्मैपदम् । ३७. लुङ्सनोर्घस्लु। ७९. अनुपराभ्यां कृञः ।&#xA;३८. घञपोश्च। ८०. अभिप्रत्यतिभ्य: क्षिपः ।&#xA;३९. बहुलं छन्दसि । *&#xA;अष्टाध्यायी सूत्रपाठ (तिङन्तोपयोगी)&#xA;६२३&#xA;(इति लुक्प्रकरणम्)&#xA;४०. लिट्यन्यतरस्याम् । ४१. वेजो वयिः। ४२. हनो वध लिडि। ४३. लुडि च। ४४. आत्मनेपदेष्वन्यतरस्याम् । ४५. इणो गा लुङि। ४६. णौ गमिरबोधने। ४७. सनि च। ४८. इङश्च। ४९. गाङ् लिटि। ५०. विभाषा लुङ्लुडोः। ५१. णौ च संश्चङोः। ५२. अस्तेर्भूः। ५३. ब्रुवो वचिः। ५४. चक्षिङ: ख्याञ्। ५५. वा लिटि। ५६. अजेय॑घञपोः। ५७. वा यौ (इति आर्धधातुके)। .&#xA;अथ लुक्प्रकरणम् ७२. अदिप्रभृतिभ्य: शप: (लुक्)। ७३. बहुलं छन्दसि। * ७४. यडोऽचि च। ७५. जुहोत्यादिभ्य: श्लुः । ७६. बहुलं छन्दसि। ७७. गातिस्थाघुपाभूभ्य: सिच:&#xA;परस्मैपदेषु। ७८. विभाषाघ्राधेट्शाच्छास: । ७९. तनादिभ्यस्तथासोः। ८०. मन्त्रे घसहरणशवृदहाच्कृगमि -&#xA;जनिभ्यो ले:। ८१. आमः।&#xA;तृतीयाध्याये प्रथमः पाद: १. प्रत्यय:। २. परश्च। ३. आधुदात्तश्च। ४. अनुदात्तौ सुप्पितौ। ५. गुप्तिज्किद्भ्य: सन्। ६. मान्बधदान्शान्भ्यो दीर्घश्चाभ्यासस्य । ७. धातोः कर्मण: समानकर्तृका -&#xA;दिच्छायां वा। ८. सुप आत्मन: क्यच् । ९. काम्यच्च। १०. उपमानादाचारे। ११. कर्तुः क्यङ् सलोपश्च । १२. भृशादिभ्यो भुव्यच्वेर्लोपश्च हल:। १३. लोहितादिडाज्भ्य: क्यष् । १४. कष्टाय क्रमणे। १५. कर्मणो रोमन्थतपोभ्यां वर्तिचरोः। १६. वाष्पोष्मभ्यामुद्वमने। १७. शब्दवैरकलहाभ्रकण्वमेघेभ्य: करणे। १८. सुखादिभ्य: कर्तृवेदनायाम् । १९. नमोवरिवसश्चित्रङ: क्यच् । २०. पुच्छभाण्डचीवराण्णिङ् । २१. मुण्डमिश्रश्लक्ष्णलवणव्रतवस्त्रहल -&#xA;कलकृततूस्तेभ्यो णिच् । २२. धातोरेकाचो हलादे: क्रियासमभि -&#xA;हारे यङ्। २३. नित्यं कौटिल्ये गतौ । २४. लुपसदचरजपजभदहदशगृभ्यो -&#xA;भावगर्हायाम्। २५. सत्यापपाशरूपवीणातूलश्लोक - [[६२४]]&#xA;सेनालोमत्वचवर्मवर्णचूर्ण - ५४. आत्मनेपदेष्वन्यतरस्याम् । चुरादिभ्यो णिच् ।&#xA;५५. पुषादिद्युतालुदित: परस्मैपदेषु । २६. हेतुमति च।&#xA;५६. सर्तिशास्त्यर्तिभ्यश्च । २७. कण्ड्वादिभ्यो यक् ।&#xA;५७. इरितो वा। २८. गुपूधूपविच्छिपणिपनिभ्य: आय: । ५८. जृस्तम्भुम्रचुम्लुचुग्रुचुग्लुचुग्लुञ्चु - २९. ऋतेरीयङ्।&#xA;श्विभ्यश्च । ३०. कमेर्णिङ् ।&#xA;हेभ्यश्छन्दसि। * ३१. आयादय आर्धधातुके वा। ६०. चिण्ते पद:। ३२. सनाद्यन्ता धातवः।&#xA;६१. दीपजनबुधपूरीतायिप्यायिभ्योऽन्य - ३३. स्यतासी ललुटोः।&#xA;तरस्याम् । ३४. सिब्बहुलं लेटि।&#xA;६२. अच: कर्मकर्तरि। ३५. कास्प्रत्ययादाममन्त्रे लिटि। ६३. दुहश्च । ३६. इजादेश्च गुरुमतोऽनृच्छः। ६४. न रुधः। ३७. दयायासश्च ।&#xA;६५. तपोऽनुतापे च। ३८. उषविदजागृभ्योन्यतरस्याम्। ६६. चिण्भावकर्मणोः । ३९. भीहीभृहुवां श्लुवच्च। ६७. सार्वधातुके यक्। ४०. कृञ्चानुप्रयुज्यते लिटि। ६८. कर्तरि शप् । ४१. विदांकुर्वन्त्वित्यन्यतरस्याम् । ६९. दिवादिभ्य: श्यन् । ४२. अभ्युत्सादयांप्रजनयांचिकयांरम - ७०. वा भ्राशभ्लाशभ्रमुकमुक्लमुत्रसि -&#xA;यामक: पावयांक्रियाद्विदाम त्रुटिलष:। क्रन्निच्छन्दसि । *&#xA;७१. यसोऽनुपसर्गात् । ४३. च्लि लुङि।&#xA;७२. संयसश्च। ४४. च्ले: सिच ।&#xA;७३. स्वादिभ्य: श्नुः । ४५. शल इगुपधादनिट: क्स:।। ७४. श्रुवः श्रृ च। ४६. श्लिष आलिङ्गने।&#xA;७५. अक्षोऽन्यतरस्याम् । ४७. न दृश:।&#xA;७६. तनूकरणे तक्ष:। ४८. णिश्रिद्रुसुभ्य: कर्तरि चङ् । ७७. तुदादिभ्य: श:। ४९. विभाषा धेट्श्व्योः ।&#xA;७८. रुधादिभ्य: श्नम् । ५०. गुपेश्छन्दसि।&#xA;७९. तनादिकृञ्भ्य: उ:। ५१. नोनयतिध्वनयत्येलयत्यर्दयतिभ्यः । ८०. धिन्विकृण्व्यो र च। ५२. अस्यतिवक्तिख्यातिभ्योऽङ् । ८१. क्र्यादिभ्य: श्ना । ५३. लिपिसिचिहश्च ।&#xA;८२. स्तन्भुस्तुन्भुस्कन्भुस्कुन्भुस्कुञ्भ्य: -&#xA;अष्टाध्यायी सूत्रपाठ (तिङन्तोपयोगी)&#xA;६२५&#xA;शनुश्च। ८३. हल: श्न: शानज्झौ। ८४. छन्दसि शायजपि। * ८५. व्यत्ययो बहुलम् । * ८६. लिङ्याशिष्यङ् । ८७. कर्मवत्कर्मणा तुल्यक्रिय: । ८८. तपस्तपःकर्मकस्यैव। ८९. न दुहस्नुनमां यक्चिणौ । ९०. कुषिरजोः प्राचां श्यन्&#xA;परस्मैपदं च।&#xA;तृतीयाध्याये द्वितीय: पाद: ८४. भूते ११०. लुङ् १११. अनद्यतने लङ् ११५. परोक्षे लिट् १२३. वर्तमाने लट्&#xA;तृतीयाध्याये तृतीय: पाद: १३. लुट् शेषे च १५. अनद्यतने लुट १३९. लिनिमित्ते लुङ् क्रियातिपत्तौ । १६१. विधिनिमन्त्रणामन्त्रणाधीष्ट&#xA;संप्रश्नप्रार्थनेषु लिङ् १६२. लोट् च १७३. आशिषि लिङ्लोटौ १७५. माडि लुङ् १७६. स्मोत्तरे लङ् च&#xA;तृतीयाध्याये चतुर्थः पाद: ७. लिङर्थे लेट् । * ८. उपसंवादाशकयोश्च । *&#xA;षष्ठाध्याये प्रथमः पादः अथ द्वित्वप्रकरणम्&#xA;१. एकाचो द्वे प्रथमस्य। २. अजादेर्द्वितीयस्य। ३. न न्द्रा: संयोगादे:। ४. पूर्वोऽभ्यास:। ५. उभे अभ्यस्तम्। ६. जक्षित्यादय: षट् । ७. तुजादीनां दीर्घोऽभ्यासस्य। * ८. लिटि धातोरनभ्यासस्य । ९. सन्यङोः। १०. श्लौ। ११. चङि। १२. दाभ्वान्साहान्मीढ़वांश्च । *&#xA;(इति द्वित्वप्रकरणम्)।&#xA;अथ सम्प्रसारणप्रकरणम् १५. वचिस्वपियजादीनां किति १६. ग्रहिज्यावयिव्यविष्टिविचति -&#xA;वृश्चतिपृच्छतिभृज्जतीनां -&#xA;डिति च। १७. लिट्यभ्यासस्योभयेषाम् ।&#xA;१८. स्वापेश्चडि। १९. स्वपिस्यमिव्येयां यडि । २०. न वश:। २१. चाय: की। २२. स्फाय: स्फी निष्ठायाम् । २३. स्त्य: प्रपूर्वस्य। २४. द्रवमूर्तिस्पर्शयोः श्य:। २५. प्रतेश्च । २६. विभाषाऽभ्यवपूर्वस्य । २७. श्रृतं पाके। २८. प्याय: पी। २९. लिड्यङोश्च । [[६२६]]&#xA;३०. विभाषा श्वेः।&#xA;५७. नित्यं स्मयते ३१. णौ च संश्चडोः।।&#xA;(इति आत्वप्रकरणम्)। ३२. ह्रः सम्प्रसारणम् ।&#xA;अथ अमागमप्रकरणम् ३३. अभ्यस्तस्य च।&#xA;५८. सृजिदृशोझल्यमकिति । ३४. बहुलं छन्दसि । *&#xA;५९. अनुदात्तस्य चर्दुपधस्यान्यतरस्याम् । ३५. चाय: की।&#xA;(इति अमागमप्रकरणम्) ३६. अपस्पृधेथामानृचुरानृहु -&#xA;अथ धात्वादेशप्रकरणम् श्चिच्युषेतित्याजश्राता:श्रित - ६४. धात्वादे: ष: स:। माशीराशीर्ताः। *&#xA;६५. णो न:। ३७. न सम्प्रसारणे सम्प्रसारणम् । अथ लोपप्रकरणम् ३८. लिटि वयो यः।&#xA;६६. लोपोव्योर्वलि। ३९. वश्चास्यान्यतरस्यां किति । ६७. वेरपृक्तस्य। ४०. वेञः।&#xA;(इति लोपप्रकरणम्) ४१. ल्यपि च।&#xA;अथ संहितायाम् ४२. ज्यश्च।&#xA;७३. छे च। ४३. व्यश्च।&#xA;७५. दीर्घात् । ४४. विभाषा परे:&#xA;७६. पदान्ताद्वा। (इति सम्प्रसारणप्रकरणम्)।&#xA;७७. इको यणचि। अथ आत्वप्रकरणम्&#xA;७८. एचोऽयवायावः। ४५. आदेच उपदेशेऽशिति । ७९. वान्तो यि प्रत्यये। ४६. न व्यो लिटि।&#xA;८७. आद्गुणः। ४७. स्फुरतिस्फुलत्योर्घजि। ८८. वृद्धिरेचि। ४८. क्रीजीनां णौ।&#xA;८९. एत्येधत्यूठ्सू। ४९. सिध्यतेरपारलौकिके। ९०. आटश्च। ५०. मीनातिमिनोतिदीड ल्यपि च। ९१.&#xA;९१. उपसर्गादृति धातौ। ५१. विभाषा लीयते।&#xA;९४. एडि पररूपम् । ५२. खिदेश्छन्दसि। *&#xA;९६. उस्यपदान्तात् । ५३. अपगुरो णमुलि।&#xA;९७. अतो गुणे। ५४. चिस्फुरोणी ।&#xA;१०१. अक: सवर्णे दीर्घः। ५५. प्रजने वीयते।&#xA;१०८. संप्रसारणाच्च। ५६. बिभेतेहेतुर्भये।&#xA;__ षष्ठाध्याये तृतीय: पाद: १११. द्रलोपे पूर्वस्य दीर्घोऽणः ।अष्टाध्यायी सूत्रपाठ (तिङन्तोपयोगी)&#xA;६२७&#xA;११२. सहिवहोरोदवर्णस्य।&#xA;अथ शास: शादेश: ११३. साढ्यै साढ्वा साढेति निगमे । * ३५. शा हौ।&#xA;षष्ठाध्याये चतुर्थः पाद: तो अथ हन्तेजदिश: १. अङ्गस्य (अधिकारसूत्रम्)। ३६. हन्तेर्ज:।&#xA;अथ दीर्घप्रकरणम्&#xA;अथ अनुनासिकलोपप्रकरणम् २. हल: (सम्प्रसारणस्य दीर्घः)। ३७. अनुदात्तोपदेशवनतितनोत्यादीना १५. अनुनासिकस्य क्विझलोः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/21_sUtravArtikAdyanukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/21_sUtravArtikAdyanukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अ. अस्तेर्भू: ३८ अजेळघञपोः ३९ अचिश्नुधातुभ्रुवां. ४२ अलोऽन्त्यात् पूर्व उपधा ४९ अनुदात्तस्य चर्दुपधस्यान्य. ५८ अर्तिह्रीब्लीक्नूयी. ६५ अचो णिति ६९ अत उपधाया: ७२ अत एकहल्मध्ये. २५७ अतो लोप: ७४ अकृत्सार्वधातुकयोः ९० अनिदितां हल उपधाया: ९१ अनद्यतने लुट् १२० अनुस्वारस्य ययि परसवर्ण: १४१ अक: सवर्णे दीर्घः १५८ अस्यतिवक्तिख्याति. १६४ अतो गुणे १७१ अस्यतेस्थुक् १७१ अभ्यासाच्च १८१ अभ्यासे चर्च २०३ अत्स्मृदृत्वर. १९४ अस्य च्वौ ६१० अव्ययस्य च्वौ इत्वं. (वा.) ६१० अव्यक्तानुकरणात् ६१४ अजादेर्द्वितीयस्य २०१, ५०७ अजे: सिचि २१५&#xA;अनुदात्तोपदेशवनति. २२२ अतो लान्तस्य २५६ अतो हलादेर्लघोः २५६ अभ्यस्तस्य च २८१ अभ्यासाच्च ५२५ अत आदे: २९५ अश्नोतेश्च २९६ अचि विभाषा ५२४ असंयोगाल्लिट कित् ३०० अचस्तास्वत्थल्यनिटो. ३०७ अपस्पृधेथामानृचुरानृ. ३३२ अभ्यासस्यासवर्णे ३२७ अयङ् यि क्डिति ४०९ अनाचमिकमि. (वा.) ४२९ अच: कर्मकर्तरि ४३५ अनुदात्तडित आत्मनेपदम् ४५५ अदभ्यस्तात् ४७० अज्झनगमां सनि ५०४ अत्र लोपोऽभ्यासस्य ५३९ अरुर्मनश्चक्षुश्चेतो. ६११ अभिविधौ संपदा च ६१२ अर्थवदधातुरप्रत्ययः . ५५४ अधिकरणच्चेति. (वा.) ५५६ अशनायोदन्यधनाया. ५५८ अश्ववृषयोमैथुनेच्छा. ५५९&#xA;अटाट्टाशीकाको. (वा.) ५६८ अव्यक्तानुकरणाव्यज. ५७०&#xA;६३५&#xA;सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका अनुनासिकस्य क्विझलोः ५७३ अचोन्त्यादि टि ५७५ अव्ययानामभमात्रे. (वा.) ५७९ अन्तिकबाधयोर्नेदसाधौ. ५८५ अर्थवेदयोरापुग्वक्तव्यः ५९१ अनद्यतने लङ् ६०२ अनवक्लृप्त्यमर्षयो. ५९ अपरोक्षे च ५९३ अभिज्ञावचने लृट् ५९७&#xA;आ. आर्धधातुकं शेष: २१ आर्धधातुकस्येड् वलादे: २५ आदेच उपदेशेऽशिति ३९ आदेशप्रत्ययोः ४२ आडजादीनाम् ७७ आटश्च ७८ आशिषि लिङ्लोटौ ८७ . आत्मनेपदेष्वन्यतरस्याम् २३७ आयादय आर्घधातुके वा १४४ आद्यन्तौ टकितौ १५७ आङो यमहन: २३४ आद्गुण: १५८ आतो लोप इटि च १९८ आत औ णल: ३१५ आतो युक् चिण्कृतोः ४२० आप्ज्ञप्य॒धामीत् ५०५ आचारेऽवगल्भक्लीबहोडेभ्यः . ५७१। आख्यानात्कृतस्तदाचष्टे ५९१ ।। आङ्लोपश्च कालान्तसंयोगे वा. ५९१&#xA;आशिषि लिङ्लोटौ ६०० आशंसावचने लिङ् ६०४ आशंसायाम् भूतवच्च ६०७&#xA;इ. इण्वदिक: (वा.) ७० इग्यण: सम्प्रसारणम् ८९ इणो गा लुङि १५६ इरितो वा १६७ इण: षीध्वं लुङ्लिटां. १०४ इजादेश्चगुरुमतोऽनृच्छ: २८३ इणो यण ३२८ इडत्यर्तिव्ययतीनां ३०३ इङश्च ४९४ इट् सनि वा ४९९ इको झल् ५२८ इच्छार्थेषु लिङ्लोटौ ५९९ इच्छार्थेभ्यो विभाषा वर्तमाने ६०६&#xA;ईडजनोधै च २५ ई च गण: १९४ ई घ्राध्मोः ४४० ईन्धिभवतिभ्यां च ३५४&#xA;उपधायाश्च ७२ उरण रपर: ९५ उपाद्यमः स्वकरणे २३४ उदोऽनूर्ध्वकर्मणि २१९ उदोष्ठ्यपूर्वस्य ९५ उरत् १८०&#xA;६३६&#xA;अष्टाध्यायी सहजबोध भाग - २&#xA;उर्ऋत् १९२ उश्च २३३ उस्यपदान्तात् १६१ उपसर्गादस्त्यूयोर्वा. (वा.) १६४ उपान्मन्त्रकरणे २१९ उषविदजागृभ्योन्यतरस्याम् २८३ उपदेशेत्वत: ३०७ उपधायाञ्च ३९९ उत्परस्यात: ४५७ उभे अभ्यस्तम् ४७० उपमानादाचारे ५५६ उपसंवादाशङ्कयोश्च ५९९ उताप्योः समर्थयोर्लिङ् ६०५&#xA;ऊ. ऊदुपधाया गोह: ५० ऊोर्तविभाषा २५५ ऊर्णोतेश्च प्रतिषेधो. (वा.) २८३&#xA;ऋ. ऋद्धनोः स्ये ३५ ऋदृशोऽङि गुण: १६८&#xA;ऋतश्च संयोगादे: १०८ ऋतो भारद्वाजस्य ३०७ ऋच्छत्य॒ताम् ३३७ ऋतश्च संयोगादेर्गुण: ३३८ ऋतश्च ४६९&#xA;ऋ. ऋत इद् धातोः ९५&#xA;एचोऽयवायावः ४५ एकाचो बशो भश्. ६२ एलिङि ९२ एकाचो द्वे प्रथमस्य १७६ एरनेकाचोऽसंयोगपूर्वस्य ३१८&#xA;ओ. ओ: पुयण्ज्य परे १९७, ५३० ओजसोऽप्सरसो नित्यमित. ५६५&#xA;क. कमेर्णिङ् १७३ कमेश्च्ले श्चङ्. (वा.) १७३ कर्मवतकर्मणातल्यक्रियः ४३४ कर्तरि शप् ४५५ कण्ड्वादीनां तृतीय. ५५३ कर्तुः क्यङ् सलोपश्च ५६३ कष्टाय कमणे ५६८ कर्मणोरोमन्थतपो. ५६९ कर्तृकरणाद्धात्वर्थे ५८९ कास्प्रत्ययादाममन्त्रे लिटि २८३ कास्यनेकाच आम्. (वा) २८३ काम्यच्च ५६२ कामप्रवेदनेऽकच्चिति ६०५ किदाशिषि ८८ किरश्च पञ्चभ्य: ५०१ किंवृत्ते लिङ्लुटौ ५९७ किंकिलास्त्यर्थेषु लृट् ५९८ किं वृत्ते लिप्सायाम् ५९४ कुहोश्चु: २०२ कुषिरजोः प्राचां श्यन्. ४३६&#xA;एकाच उपदेशेऽनुदात्तात् २७&#xA;सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका&#xA;६३७&#xA;कृपो रो ल: ५९ कृमृदृरुहिभ्यश्छन्दसि १६७ कृसृभृवृस्तुद्रुसुश्रु. ३०२ कृञ्चानुप्रयुज्यते लिटि २८५ कृपो रो ल: ३७७ कृत्तद्धितसमासाश्च ५५४ कृभ्वस्तियोगे संपद्य. ६०९ कृञो द्वितीयतृतीय ५७० क्रियासमभिहारे लोट. ६०० कीङ्जीनां णौ ६७ क्डिति च ४१ क्ङित्यजादौ वे. (वा.) ३७८ क्यचि च ५५७ क्यच्च्व्योश्च ५५८ क्यङ् मानिनोश्च ५६३ क्षिप्रवचने लुट ५९७&#xA;ख. खरि च ६३ खरवसानयो. १६१&#xA;गुणो यङ्लुकोः ४६० . ग्लास्नावमु. ४०२ ग्रहिज्यावयिव्यधि. ४२ ग्रहोऽलिटि दीर्घ: ५१ ग्रो यडि ४४३&#xA;घ. घटादयो मित: (गणसूत्र) ७३ घुमास्थागापाजहाति, ७८&#xA;च. चडि १७५ चक्षिङ: ख्याञ् ३९ चरफलोश्च ४५७ चाय: की ३८१ चित्रीकरणे. ५९१ चिण्णमुलो. ४२२ चिण भावकर्मणोः ४२४ चिणो लुक् २२६ चिण ते पद: २४३ चिस्फुरोर्णौ ६८ चित्रीकरणे च ६०५ चीवरादर्जने परिधाने. ५९२ चुटू ३१२ चोः कु: १४१ च्छ्वोः शूडनुनासिके ५१८ च्वौ च ६११&#xA;गमेरिट परस्मैपदेषु ३६ गमहनजनखनघसां. ३७० गर्हायाञ्च ६०५ गर्हायां लडपिजात्वोः ५९६ गाङ्कुटादिभ्योऽञ्णिन्नित्. ४० गातिस्थाघुपाभूभ्यः . १५९ गाङ् लिटि २८१ गुणोर्तिसंयोगाद्योः ९४ गुपेश्छन्दसि १७४&#xA;छन्दसि लिट् ५९६ छन्दसि लुङ्लङ्लिट: ५९६ छे च १६१&#xA;६३८&#xA;अष्टाध्यायी सहजबोध :&#xA;जनसनखनां . २२२, ५३५ जनीजृष्क्न सु. (गणसूत्र) ४०१&#xA;जनिवध्योश्च ४३० जपजभदहदश. ४५६ जाग्रोऽविचिण्णल्डित्सु ७० जातुयदोर्लिङ् ६०४ जिघ्रतेर्वा १९२&#xA;जृस्तन्भुमुचुम्लुचुग्रुचु. १६७ ज्वरत्वरस्रिव्यमव्य. ४९० ज्वलहलह्मल. ४०२&#xA;झ.&#xA;णौ चडि उपधाया हस्वः २०२ णौ प्रातिपदिकस्य (गणसूत्र) ५७५&#xA;त. तनिपतिदरिद्राणामुप. (वा.) ४९९ तस्मान्नुड् द्विहल: २९५ तत्करोति तदाचष्टे ५८८ तदधीन वचने च ६१३ तस्यपरमाम्नेडितम् ६१४ तनोतेर्यकि ४१२ तनोतेर्विभाषा ५४४ तपोऽनुतापे च ४३५ तत्करोति इत्युपसं. (वा.) ५९१ तपस्तप:कर्मकस्यैव ४३४ . तनादिभ्यस्तथासोः २२३ तासि च क्लृप: ३६ तिङ् शित् सार्वधातुकम् २१ तितुत्रथसिसुरकसेषु. २५ तिष्ठतेरित् १९२ तीषसहलुभरुषरिष: १२६ तृफलभजत्रपश्च ३४० तेनातिक्रामति वा. ५८९&#xA;थ. थलि च सेटि ३५७ ।&#xA;झषस्तथो?ऽध: १४८ झलां जश् झशि १४८ झलो झलि २२८&#xA;ट. टे: ५७७&#xA;ड. डाचि द्वे बहुलम् (वा). ६१४&#xA;ढो ढे लोप: १४९&#xA;ण.&#xA;द.&#xA;णलुत्तमो वा ३१९ णिश्रिद्रुस्रुभ्य: कर्तरि चङ् १७३ णिचश्च १९८&#xA;णेरनिटि २०३ णौ गमिरबोधने ७० णौ च संश्चङोः १७७&#xA;दयायासश्च २८३ दयतेर्दिगि लिटि ३७२ दलिवलिस्खलि. (गणसूत्र) ४०१ दरिद्रातरार्धधातुके. वा. २५० दम्भेश्च ३५६&#xA;सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका&#xA;दम्भ इच्च ५१८ दादेर्धातोर्घ: ६३ दाधाघ्वदाप् २२९ दीङो युडचि क्डिति ३२६ दीर्घ इण: किति ३२९ दीधीवेवीटाम् ४५ दीर्घ च १८९ दीर्घो लघोः १९५ दीर्घोऽकित: ४५९ दीपजनबुधपूरी. २२६ दुहश्च ४३५ दु:खात् प्रातिलोम्ये ६१६ देवमनुष्यपुरुषपुरु ६१३ दोषो णौ ७२ द्युतिस्वाप्योः सम्प्रसारणम् २९७ द्विवचनेऽचि ५१९&#xA;न कोपधाया: ५६४ न सम्प्रसारणे सम्प्रसारणम् ८९ नश्चापदान्तस्य झलि ५६ नमो वरिवसश्चित्र. ५५६ न: क्ये ५६१ न शसददवादिगुणानाम् ३४१ नस्तद्धिते ५७८ नहो ध: ६३ न व्यो लिटि २८१ न दुहस्नुनमां. ४३५ न यदि ५९७ ननौ पृष्टप्रतिवचने ५९३ नन्वोर्विभाषा ५९३ नन्द्राः संयोगादय: २०१ नाग्लोपिशास्वृदिताम् २०२ नान्ये मितोऽहेतौ (गणसूत्र) ७३ निर: कुष: ३४ नित्यं स्मयते: ६७ नित्यं कौटिल्ये गतौ ४३८ नित्यमानेडिते डाचि ६१४ निष्कुलान्निष्कोषणे ६१५ नीग्वञ्चुसंझुध्वंसु. ४५८ नुविधौऋकारैकदेशो. २९६ नुगतोऽनुनासिकान्तस्य ४५४ नेड् वशि कृति २५ नेटि २५६ नोनयतिध्वनयत्येलयत्यर्दयति. २७७ नोदात्तोपदेशस्य. ४२९&#xA;ध.&#xA;धातोरेकाचो हलादे. ४३७ धातोः कर्मण: समान. ४९३ धूअप्रीञोर्नुग्. वा ६९&#xA;न. न दृश: २०७ न रुध: ४३५ न कवतेर्यडि ४५३ न न्द्रा: संयोगादय: २०४ न वृद्भ्यश्चतुर्थ्य. ३६ न कमिचमिवमाम् (गणसूत्र) ४०२ नलोप: प्रातिपदिकान्तस्य ५६२ नक्षत्रयोगे ज्ञि ५९१ [[६४०]]&#xA;प.&#xA;पत: पुम् १७१ परोक्षे लिट् २७९ पाशाद् विमोचने ५९० । पुगन्तलधूपधस्य च ४१ पुषादिद्युतादिलृदित: . १६५ पुच्छभाण्डचीवराण्णिङ् ५९२ पुच्छादुसने पर्यसने. (गणसूत्र) ५९१ पुरि लुङ् चास्मे ५९४ पूर्वोऽभ्यास: २०२ पूर्ववत्सनः ४४८, ५१२ प्रजने वीयते: ६७ प्रकाशनस्थेयाख्ययोश्च २१९ प्रश्ने चासन्नकाले ५९६ प्रत्ययोत्तरपदयोश्च ५६७ &amp;lsquo;प्रकृत्यैकाच् ५७८&#xA;प्रातिपदिकाद् धात्व. (गणसूत्र) ५८९ प्रियस्थिरस्फिरोरु. ५८६&#xA;भस्याढे तद्धिते ५७७ भावकर्मणोः ४०५ भाण्डात् समाचयने ५९२ भियो हेतुभये षुक् ६९ भीह्रीभृहुवां श्लु. २८४ भीस्म्योर्हेतुभये ३९५ भुवो वुग्लुङ्लिटोः १६२ भूते च ६०७ भृशादिभ्योभुव्यच्चे. ५६७ भ्रस्जो रोपधयोः रमन्य. ५४ भ्राजभासभाषदीप. १९१&#xA;म. मस्जिनशोझलि ५४ मद्रात् परिवापणे ६१६ मान्तप्रकृतिकसुबन्त. (वा.) ५६२ माङि लुङि ६०६ मिदचोऽन्त्यात् पर: १७० मितां हस्वः ७३० मुचोऽकर्मकस्य गुणो. ५३९ मुण्डमिश्रश्लक्ष्ण. ५८९ मृजेवृद्धिः ६७ म्वोश्च ३७३&#xA;फ.&#xA;फणां च सप्तानाम् ३६७ फेनाच्चेति वक्तव्यः ५६९&#xA;य.&#xA;बकारस्याप्ययं (वा.) २०२ बभूथाततन्थजगृम्भ. ३०३ बहोर्लोपो भू च बहोः ५८६ बिभेतेर्हेतुभये ६८ ब्रुवो वचि: ३८&#xA;भ. भवतेर: २९३&#xA;यस्मात् प्रत्ययविधिस्तदादि. ३१२ यस्य हल: ४१८ यचि भम् ५७५ यङि च ४४२ यडो वा ४७० यडोऽचि च ४४२&#xA;सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका&#xA;त&#xA;का&#xA;६४१&#xA;यमो गन्धने २२० यथेष्टं नामधातुषु. (वा.) ५५२ यमरमनमातां सक् च १६२ यच्चयत्रयोः ६०५ यथाविध्यनुप्रयोग: पूर्वस्मिन् ६०१ यावत्पुरानिपातयोर्लट ५९४ यीवर्णयोर्दीधीवेव्योः ४५ युवाल्पयोः कनन्य . ५८४ ये विभाषा ४१२&#xA;रञ्जो मृगरमणे (वा.) ४०२ र ऋतो हलादेर्लघोः ५८६ रधादिभ्यश्च ३४ रधिजभोरचि ७१ रभेऽशब्लिटोः ७१ रलो व्युपधाद्. ५३७ राधो हिंसायाम् ३६५ राधो हिंसायाम सनि इस. ५४२ राल्लोप: ४९० रिङ् श्यग्लिङ्घ ९४ रीङ् ऋत: ४४२ रीगृदृपधस्य च ४५७ रुग्रिकौ च लुकि ४६८ रुदविदमुषग्रहिस्वपि. ५०३ रुह: पोऽन्यतरस्याम् ७१ रूपाद् दर्शने (वा.) ५९०&#xA;वश्चास्यान्यतरस्याम् किति २५४ वदव्रजहलन्तस्याच: २५६ वस्त्रात् समाच्छादने (वा.) ५९० वर्तमाने लट् ५९३ वर्तमानसामीप्ये. ५९५ वा गमः ११६ वा द्रुहमुहष्णुहष्णिहाम् १४८ वाऽन्यस्य संयोगादे: ९३ वा चित्तविरागे ७२ वा लिटि २८० वा जृभ्रमुत्रसाम्. ३४१ वान्तो यि प्रत्यये ५६१ वाष्पोष्मभ्या. ५६९ वा क्यष: ५७० विज इट् ४० विन्मतोलृक् ५७८ विभाषा चिण्णमुलोः ४३० विभाषा लीयते: ४५ विभाषा श्वे: २८१ विभाषा. चे: ३२७ विभाषा सृजिदृशोः ३०३ विभाषेट: ३११ विभाषोर्णोः ४० विभाषोपयमने २२० विभाषा घ्राधेट्शाच्छास: १६० विभाषा धेट्श्व्यो : १७४ विभाषा वेष्टिचेष्ट्योः १९४ विभाषा लुङ्लुङोः ७८ विधिनिमन्त्रणामन्त्रणाधीष्ट. ६०३&#xA;व.&#xA;वचिस्वपियजादीनां किति ८८ वच उम् १७० [[६४२]]&#xA;विभाषा कथमि लिङ् च ६०४ विभाषा धातौ सम्भावन. ६०५ विभाषा कदाकोः ५९४ विभाषा साकाङ्क्षे ५९७ विभाषा सातिकात्स्न्र्ये ६१२ वृद्भ्यः स्यसनोः ३६ वृद्धस्य च ५८५&#xA;वृतो वा ४८ वेञ: २९७ वेञो वयि: २८० वेरपृक्तस्य च ६१० वो विधूनने जुक् ६६ वोताप्योः ६०८ व्रताद् भोजने (वा.) ५९० व्रश्चभ्रस्जसृजमृजयजराज. ६० व्यथो लिटि २९७ व्यचे: कुटादित्व. (वा.) ४० व्याङ्परिभ्यो रमः १६३&#xA;ल. लभेश्च ७१ लशक्वतद्धिते ५५६ लट् स्मे ५९३ लिनिमित्ते लुङ्. ७६ लिडाशिषि ८७ लिङ्सिचोरात्मनेपदेषु १०१ लिङ्सिचावात्मनेपदेषु ११३ लिपिसिचिह्नश्च १६५ लिङ्यडोश्च २८१ लिटि धातोरनभ्यासे २८७&#xA;लिटि वयो य: २९७ लिट्यन्यतरस्याम् २८० लिट्यभ्यासस्योभयेषाम् २९७ लिप्स्यमानसिद्धौ च ५९४ लिङर्थे लेट् ५९९ लिचोर्ध्वमौहूर्तिके ६०३ लिचोर्ध्वमौहूर्तिके ६०४&#xA;लिङ् च ६०६ लिनिमित्ते लुङ् क्रिया. ६०७ लीलोर्नुग्लुकावन्यतरस्याम् ६७ लुगागमस्तु लुग्वक्तव्यः (वा.) ६६ लुङ्लङ्लुङ्वडुदात्त: ७७ लुङि च १५६ लुग्वा दुहदिह. २०८ लुङि वा २५१ लुटि च क्लृप: १२५ लुङ्सनोर्घस्लु १६६, ४९४ लुपसदचरजपजभदश. ४३८ लुका लुप्ते टिलोपो न (वा.) ५७९&#xA;लुङ् ६०६ लृट् शेषे च ३७ लोप: पिबतेरीच्चाभ्यासस्य १९२ लोहितडाज्भ्य: क्यच् ५६७ लोडर्थ लक्षणे च ५९५ लोट् च ५९९&#xA;श. शदेरगतौ त: ७१ शल इगुपधादनिट: क्स: २०६ शमो दर्शने (गणसूत्र) ४०२&#xA;सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका&#xA;माणका&#xA;६४३&#xA;शब्दवैरकहलाभ्र. ५६९ शकि लिङ् च ६०६ शास इदङ्हलोः १७० शासिवसिघसीनां च १७० शाच्छासाह्वा. ६६ शूलात् पाके ६१६ शृदृपां हस्वो वा ३४१ शेषात् कर्तरि परस्मैपदम् ५५७ शेषे लुडयदौ ५९८ श्लिष आलिङ्गने २०७ श्वयुवमघोनामतद्धिते ५८८ श्वयतेर: १७१ श्लौ २८४ शपूर्वाः खय: १७८ श्रन्थिग्रन्थिदम्भी. (वा.) ३१३ श्रन्थिग्रन्थोः एत्वाभ्यासलोपौ ३५५ श्रन्थेश्चेति वक्तव्यम् ३५५ श्रा पाके (गणसूत्र) ४०२ श्युक: किति ३०२&#xA;सनि मीमाघुरभलभपत ५२८ सनि ग्रहगुहोश्च ४९९ सनीवन्तर्धभ्रस्ज. ४९९ सहिवहोरोदवर्णस्य १४९ सर्वप्रातिपदिकानां क्यचि. ५५९ सर्वप्रातिपदिकेभ्यो क्विब्वक्त. ५७१ सत्यापपाशरूपवीणा. ५९० सम्यादशपथे ६१६ सत्रकत्रकृच्छ्रगहनेभ्य: ५६९ संज्ञापूर्वको. (परिभाषा) ५८० संख्यायाश्चगुणान्ताया: ६१५ समयाच्च यापनात् ६१५ सपत्रनिष्पत्रादतिव्यथने ६१५ सर्तिशास्त्यर्तिभ्यश्च १६६ सनि च ४९४ संयोगे गुरु १८९ सन्वन्लघुनि चङ्परेऽनग्लोपे. १९२ सन्यत: १९३, ५१२ सन्यडोः ४४० समवप्रविभ्य: स्थः २१९ स्रवतिश्रृणोतिद्रवति. १९७ सनिमीमाघुरभलभ. ५१७ समुच्चयेऽन्यतरस्याम् ६०१ समुच्चये सामान्यवचनस्य ६०२ सम्भावनेऽलमिति चेत्. ६०५ सार्वधातुकार्धधातुकयोः ४१ सार्वधातुके यक् ४०४ सार्वधातुकमपित् ४७१ सार्वधातुकमपित् २२३&#xA;षढोः क: सि ६० ष्टुना ष्टुः १४०&#xA;स.&#xA;सम्प्रसारणाच्च ८९ सन्लिटोर्जे: ३२७ सनाद्यन्ता धातवः ४५५ समोगम्युच्छि. ११६ ससजुषो रु: १६१ स: स्यार्धधातुके ६२ [[६४४]]&#xA;स्थाघ्वोरिच्च २२० स्खदिर् अवपरि. (गणसूत्र.) ४०२ स्मोत्तरे लङ् च ६०२&#xA;सिध्यतेरपारलौकिके ७२ सिब्बहुलं लेटि ८० सिब्बहुलं णिद् वा. ८४ सिचि वृद्धि: परस्मैपदेषु २५० सुदिनदुर्दिननीहारेभ्यः . ५६९ सुखादिभ्यः कर्तृवेदनायाम् ५६९ सुखप्रियादानुलोम्ये ६१५ सुप आत्मन: क्यच्. ५५६ सूचिसूत्रिमूत्रय. (वा.) ४३७ सृजिदृशोझल्यमकिति ५४ सेऽसिचि कृतचूतछूदतृद. ३५ स्थूलदूरयुव. ५७९ स्तुसूधूभ्य: परस्मैपदेषु २१५ स्मिपूजवशां सनि ५०१&#xA;स्कोः संयोगाद्योरन्ते च ६२ स्तोः श्चुना श्चुः १६१ स्पृशमृषकृषत्विष. (वा.) २०६ स्फायो वः ७१ स्वरतिसूतिसूयतिधूञ्. ३३&#xA;३३ - स्नुकमोरनात्मनेपदनिमित्ते. २१४ स्वपेश्चङि १७६ स्वपिस्वमिव्येयाम्. ४४४ स्यसिच्सीयुट्तासिषु. ४२०&#xA;हनस्तोऽचिण्ण्लो. ७२ हन्तेहिँसायांघ्नीभा. (वा.) ४४७ हल्यादिभ्यो ग्रहणे ५९० हनो वध लिङि ८८ हन: सिच् २२० हलि च ९५ हलन्ताच्च ५०३ हलादि: शेष: २०२ हलन्त्यम् ३१२ हशश्वतोर्लङ् च ६०२ हेरचङि ३२६ हेतुहेतुमतोर्लिङ् ६०६ हो हन्तेर्णिन्नेषु ७२ हो ढ: ११७ हस्वादङ्गात् २२८&#xA;ह्वः सम्प्रसारणम् १७७ हस्वः १८० हस्वं लघु १८९ मयन्तक्षणश्वसजागृणि. २५२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ परिशिष्टः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/22_parishiShTaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/22_parishiShTaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ० पुष्पा दीक्षित 12 जून 1943 को जबलपुर नगर में, प्रख्यात आयुर्वेद चिकित्सक तथा न्याय, वेदान्त और संस्कृत साहित्य के गम्भीर विद्वान प्राणाचार्य पण्डित सुन्दरलाल जी शुक्ल के घर जन्म । बाल्यकाल से ही पूज्यपिताजी से तथा अनन्तर काशी की विद्वत्परम्परा के महनीय आचार्य पण्डित विश्वनाथ जी त्रिपाठी, प्राचार्य, कृष्णबोधाश्रम संस्कृत महाविद्यालय, जबलपुर से नव्यव्याकरण का अध्ययन । एम० ए०, पी-एच०डी० करके सन् 1965 से मध्यप्रदेश&#xA;शासन/छत्तीसगढ़ शासन की महाविद्यालयीन शिक्षा में प्राध्यापक पद से सेवानिवृत्त। आपने पाणिनीय अष्टाध्यायी के वैज्ञानिक क्रम का अनुसंधान करके व्याकरणशास्त्र में एक सर्वथा नवीन प्रस्थान को जन्म दिया, जिससे 6 मास में सम्पूर्ण अष्टाध्यायी अधिगत हो जाती है। प्रकाशित ग्रन्थ 1. अष्टाध्यायी सहजबोध, भाग 1 सार्वधातुक लकार । 2. अष्टाध्यायी सहजबोध, भाग 2 आर्धधातुक लकार। 3. अष्टाध्यायी सहजबोध, भाग 3 कृदन्तप्रकरणम्। 4. अष्टाध्यायी सहजबोध भाग 4 तद्धितप्रकरणम्। 5. आर्धधातुक प्रत्ययों की इडागम व्यवस्था। 6. अग्निशिखा (गीतिकाव्य)। 7. शाम्भवी (गीतिकाव्य)। 8. शीघ्रबोध व्याकरणम् । 9. अष्टाध्यायीसूत्रपाठः। प्रकाश्यमानग्रन्था 10. कृदन्तरूपकोशः। 11. तिङन्तरूपकोशः। 12. प्रक्रियानुसारपाणिनीयधातुपाठः। 13. पारिभाषेन्दुशेखरस्य बहुतरपरिभाषाणामन्यथासिद्धिः । 14. अष्टाध्यायीसहजबाँध के अवशिष्ट चार भाग। 15. नव्यसिद्धान्तकौमुदी तथा अन्य।&#xA;ग्रन्थ के विषय में डॉ० पुष्पा दीक्षित का यह &amp;lsquo;अष्टाध्यायी सहजबोध&amp;rsquo; महामनि पाणिनि की अन्तरात्मा को निश्चित ही आनन्दित करेगा। इससे संस्कृत साहित्य का अत्यन्त कल्याण सम्भावित है, ऐसा मेरा पूर्ण विश्वास है।&#xA;-आचार्य डॉ० रामप्रसाद त्रिपाठी डॉ० पुष्पा दीक्षित की यह ‘सहजबोध&amp;rsquo; नामक कृति परम्परागत विद्वानों और विद्यार्थियों में &amp;lsquo;पाणिनीय महाशास्त्र&amp;rsquo; के प्रति अभिनव रुचि जगायेगी एवं शोध की नई-नई दिशाओं का निर्माण करने में सहायक होगी।&#xA;-आचार्य डॉ० रामकरण शर्मा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
