<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ सार्वधातुकखण्ड on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ सार्वधातुकखण्ड on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ धातु, लकार, प्रत्यय, अङ्ग, विकरण तथा इत्संज्ञा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/01_dhAtu_lakAra_pratyaya_anga_vikaraNa_tathA_itsaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/01_dhAtu_lakAra_pratyaya_anga_vikaraNa_tathA_itsaM/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धातुओं से लगने वाले प्रत्ययों का प्रपञ्च व्याकरण शास्त्र का सबसे गहन तथा सबसे कठिन प्रपञ्च है। एक एक धातु को लेकर उसके दस दस लकारों के रूप बनाना, उसके बाद ण्यन्त, सन्नन्त, यङन्त, भावकर्म आदि प्रक्रियाएँ बनाना तथा कृदन्त बनाना, यह सब मिलकर एक महाटवी बन जाती है। कौमुदीक्रम अथवा अष्टाध्यायीक्रम में से किसी भी क्रम से चलने में घोर काठिन्य है।&#xA;अतः पाणिनीय अष्टाध्यायी का आश्रय लेकर एक सर्वथा नवीन विधि से धातु सम्बन्धी सारे कार्य करने की प्रक्रिया इस ग्रन्थ में निबद्ध है। इसमें दसों लकारों के प्रत्यय बने बनाये स्वीकार कर लिये गये हैं। प्रत्यय बने बनाये स्वीकार कर लेने से प्रत्ययों को बनाने में जो श्रम होता है, उससे मुक्ति मिल गई है।&#xA;अष्टाध्यायी में धात सम्बन्धी सारे कार्य करने वाले जो सत्र हैं, उनमें से यदि प्रत्यय बनाने वाले सूत्रों को छोड़ दिया जाये, तो कुल ६७२ सूत्र बचते हैं, जिनके द्वारा सारे धातुओं के सारे लकारों में रूप बनाने का कार्य निष्पन्न हो जाता है। इस ग्रन्थ &amp;lsquo;अष्टाध्यायी सहजबोध&amp;rsquo; में ये ६७२ सूत्र ही अर्थसहित दिये गये हैं, किन्तु इन सूत्रों तथा उनके अर्थों को याद करने का विज्ञान यही है कि इन्हें अष्टाध्यायी के क्रम से ही याद किया जाये। ऐसा करने से अनुवृत्ति के द्वारा सूत्रों के अर्थ स्वयं बनते जाते हैं। अतः हमने इस ग्रन्थ के द्वितीय खण्ड के अन्त के परिशिष्ट में इन सारे सूत्रों को अष्टाध्यायी के क्रम से लिख दिया है। इन्हें इसी क्रम से याद करें। वहाँ हमने अनुवृत्ति के द्वारा सूत्रों के अर्थ बनाने की विधि भी दी है।&#xA;_ धातुओं के रूपों का अनेकविधि से आलोचन करने पर, यही निष्कर्ष मिलता है कि जब भी धातु से कोई प्रत्यय लगता है, तब वह प्रायः अजन्त धातुओं के अन्तिम स्वर को तथा हलन्त धातुओं की उपधा (अन्त के ठीक पहले) के स्वर को प्रभावित करता है। अतः प्रत्ययों के प्रभाव की दृष्टि से, तथा धातुओंअष्टाध्यायी सहजबोध&#xA;के अन्य कार्यों की दृष्टि से हमने पाणिनीय धातुपाठ तो ज्यों का त्यों, पूरा का पूरा लिया है किन्तु उसके क्रम को पूर्णतः परिवर्तित करके उसे इस प्रकार बना दिया है -&#xA;अजन्त धातुओ का विभाजन - आकारान्त धातु, इकारान्त धातु, ईकारान्त धातु, उकारा-त धातु, ऊकारान्त धातु, ऋकारान्त धातु, ऋकारान्त धातु, तथा एजन्त धातु अर्थात् ए, ओ, ऐ, औ से अन्त होने वाले धातु ।&#xA;हलन्त धातुओं का विभाजन - हलन्त धातुओं को हमने इस प्रकार व्यवस्थित किया है - अदुपध धातु, इदुपध घातु, उदुपध धातु, ऋदुपध धातु तथा शेष धातु। यह करते समय हमने पाणिनीय धातुपाठ के पूरे के पूरे धातु लिये है, एक भी धातु कम नहीं किया है, ताकि हम मूल से लेशमात्र भी न हटें। ऐसा करने से धातु सम्बन्धी सारा कार्य इतना सरल हो गया है कि इस ग्रन्थ से, बिना किसी गुरु की सहायता के, दसों लकारों के रूप तथा सारी प्रक्रियाएँ स्वयं सिद्ध&#xA;की जा सकती हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ वर्णमाला, माहेश्वर सूत्र, प्रत्याहार, पारिभाषिक शब्द, सूत्रों के प्रकार तथा प्रमुख सन्धियाँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/02_varNamAlA_mAheshvara_sUtra_pratyAhAra_pAribhASh/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/02_varNamAlA_mAheshvara_sUtra_pratyAhAra_pAribhASh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;व्याकरण शब्द शास्त्र है। यह अत्यन्त कठिन है। हमारा सम्पूर्ण प्रयास यही है कि हम आपको इसकी दुरूहता से बचायें, तथापि व्याकरण में प्रवेश करने से पहिले स्वर, व्यञ्जन, मातृकापाठ, माहेश्वर सूत्र तथा प्रत्याहारों का ज्ञान तो होना ही चाहिये। इसी अभिप्राय से उन्हें बताया जा रहा है।&#xA;र भले ही इस पाठ को पढ़ते समय हमें लगे, कि यह तो बच्चों जैसी बात है। हम सीखने तो जा रहे हैं, दसों लकारों के धातुरूप बनाना और पढ़ रहे हैं वर्णमाला। पर यह अपरिहार्य है। इसे बड़ी दृढ़ता से जान लेना चाहिए, अन्यथा&#xA;आगे पदे पदे काठिन्य होगा। स्वर तथा व्यञ्जन - स्वर ९ हैं - अ, इ, उ, ऋ, ल, ए, ओ, ऐ, औ। इन्हें &amp;lsquo;अच&amp;rsquo; भी कहते हैं। स्वर. वे ध्वनियाँ हैं. जो बिना किसी अन्य वर्ण की सहायता के बोली जा सकें, अतः इन्हें बोलकर, उच्चारण करके प्रमाणित कर लीजिये कि क्या ये ध्वनियाँ स्वतन्त्र रूप से बोली जा सकती हैं ? अतः बोलिए &amp;lsquo;अ&amp;rsquo;। अब सुनिये कि इसे बोलने में &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; के अतिरिक्त अन्य कोई ध्वनि मिली हुई नहीं सुनाई पड़ी। तब स्वतन्त्र उच्चारण होने के कारण जानिये कि यह स्वर है।&#xA;अब व्यञ्जन बतला रहे हैं - बोलिए &amp;lsquo;क&amp;rsquo; । अब सुनिये कि इसमें &amp;lsquo;क&amp;rsquo; के साथ &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; की ध्वनि मिली हुई है। इसके बिना आप इस क् को बोल नहीं सकते। &amp;lsquo;क्&amp;rsquo; के उच्चारण के लिये उसमें,नौ में से किसी न किसी स्वर का मिलना आवश्यक है। अतः &amp;lsquo;अच्&amp;rsquo; के अधीन उच्चारण होने के कारण यह &amp;lsquo;क्&amp;rsquo; &amp;lsquo;व्यञ्जन&amp;rsquo; है। इस प्रकार व्यञ्जन वे ध्वनियाँ हैं जो स्वतन्त्र रूप से न बोली जा सकें। व्यञ्जन ३३ होते हैं। उनमें से क&amp;rsquo; से &amp;lsquo;म&amp;rsquo; तक आने वाले २५ व्यञ्जन स्पर्श, य, र, ल, व, &amp;lsquo;अन्तःस्थ&amp;rsquo;, तथा श, ष, स, ह ऊष्म&amp;rsquo; हैं। व्यजनों को उच्चारणस्थान के आधार पर वर्गीकृत किया गया है। जैसे - क, ख, ग, घ, ङ, ये पाँच व्यञ्जन मुख में कण्ठ से ही बोले जाते हैं, अतः इन सबका एक वर्ग बनाया और उसका&#xA;The&#xA;Spirtu&#xA;TAS SITUÉ&#xA;वर्णमाला, माहेश्वर सूत्र, प्रत्याहार तथा प्रमुख सन्धियाँ&#xA;१८१&#xA;३&#xA;मूर्धा&#xA;नाम रखा - कवर्ग। इसी प्रकार च, छ, ज, झ, ञ, ये पाँच व्यञ्जन मुख में तालु से बोले जाते हैं, अतः इन सबका एक वर्ग बनाया और उसका नाम रखा - चवर्ग। इसी प्रकार आगे जानिये। सारे व्यञ्जन इस प्रकार हैं -&#xA;मातृकापाठ - वर्णमाला&#xA;उच्चारण स्थान कवर्ग - कु क ख ग | घ । ङ । कण्ठ चवर्ग - चु च छ । ज । झ | ञ | तालु टवर्ग - टु तवर्ग - तु&#xA;ध | न दन्त पवर्ग - पु | प | फ | ब | भ | म | ओष्ठ अन्तःस्थ । य । र ल व । ऊष्म&#xA;श ष स । ह इन्हें ध्यान से देंखें, इनमें ५-५ वर्णों के जो समूह बनाये गये हैं, उनके नाम इस प्रकार हैं - कवर्ग = कु / चवर्ग = चु / टवर्ग = टु / तवर्ग = तु / पवर्ग = पु / इन्हीं समूहों के छोटे नाम कु, चु, टु, तु, पु, हैं। सूत्रों में जब भी &amp;lsquo;कु&amp;rsquo; कहा जायेगा, तो उसे कवर्ग समझिये। कु अर्थात् क, ख, ग, घ, ङ। इसी प्रकार &amp;lsquo;च&amp;rsquo; कहा जायेगा, तो उसे चवर्ग समझिये। चु अर्थात् च, छ, ज, झ, ज। इसी प्रकार आगे जानिये। पाणिनीय व्याकरण में इन्हीं वर्गों के इस क्रम में एक विशिष्ट उलटफेर करके माहेश्वर सूत्रों का निर्माण किया गया है। माहेश्वर सूत्र १४ हैं, जो इस प्रकार हैं -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ संक्षिप्त अङ्गकार्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/03_saMxipta_angakArya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/03_saMxipta_angakArya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सारे प्रत्ययों को हम प्रथम अध्याय में विस्तार से बतला चुके हैं। अङ्गकार्य बतलाने के लिये, इन्हें प्रसङ्गवश पुनः बतला रहे हैं। हम जानते हैं कि प्रत्यय दो प्रकार के होते हैं। सार्वधातुक प्रत्यय तथा आर्धधातुक प्रत्यय । सार्वधातुक प्रत्यय पुनः तीन प्रकार के होते हैं। तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय, कृत् सार्वधातुक प्रत्यय तथा विकरण सार्वधातुक प्रत्यय ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय पुनः दो प्रकार के होते हैं।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथम गण समूह के तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय तथा द्वितीय गण समूह के तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय। ये सारे प्रत्यय इस प्रकार हैं -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ १-गण-समूह - लट्, लोट् लङ् विधिलिङ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/04_1-gaNa-samUha_-_laT_loT_la~N_vidhili~N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/04_1-gaNa-samUha_-_laT_loT_la~N_vidhili~N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथम गण समूह के धातुओं के लट्, लोट्, लङ्, तथा विधिलिङ् लकारों के रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;भवद&#34;&gt;भ्वादि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पहिले भ्वादि के धातुओं के लट्, लोट्, लङ्, तथा विधिलिङ् लकारों के रूप बनायें -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शप&#34;&gt;&amp;lsquo;भवति&amp;rsquo; को देखिये। इसके तीन खण्ड हैं - धातु + विकरण + प्रत्यय । हम जानते हैं कि किसी भी धातु के, लट्, लोट, लङ्, विधिलिङ तथा सार्वधातुक लेट् लकारों के कर्तृवाच्य के रूप, धातु + विकरण + प्रत्यय को जोड़कर बनते हैं, किन्तु धातु + विकरण + प्रत्यय को दो हिस्सों में जोड़ा जाता है।&#xA;_१. पहिले धातु + विकरण को जोड़ा जाता है।&#xA;२. धातु + विकरण को जोड़ने से जो बनता है, उसी में लट्, लोट, लङ्, विधिलिङ् तथा लेट् लकारों के कर्बर्थक सार्वधातुक प्रत्यय लगाये जाते हैं तथा उसी में सार्वधातुक कृत् प्रत्यय लगाये जाते हैं, क्योंकि कर्बर्थक तिङ् सार्वधातुक प्रत्यय तथा कर्बर्थक कृत् सार्वधातुक प्रत्यय, धातु से सीधे कभी नहीं जोड़े जाते।&#xA;अतः अब हम, एक एक गण के धातुओं को लेकर, उनमें उस गण का विकरण जोड़ेंगे। हम अपना यह कार्य भ्वादिगण से प्रारम्भ करेंगे। भ्वादिगण में १०१० धातु हैं।&#xA;शप् विकरण लगाकर, अङ्गकार्य करते समय, हम उन सूत्रों के अर्थ दोबारा नहीं बतलायेंगे, जिनके अर्थ अभी ‘संक्षिप्त अङ्गकार्य&amp;rsquo; में बतलाये जा चुके हैं। अतः नये सूत्रों के अर्थ बतलायेंगे और पुराने सूत्रों का केवल नामोल्लेख करेंगे।&#xA;भ्वादिगण के धातुओं में शप् विकरण जोड़ने की विधि&#xA;कर्तरि शप् - हम जानते हैं कि जब भी भ्वादिगण के धातुओं के सामने, लट्, लोट्, लङ्, विधिलिङ् तथा सार्वधातुक लेट् लकारों के कर्बर्थक तिङ् या कृत् सार्वधातुक प्रत्यय बैठे हों, तब &amp;lsquo;कर्तरि शप्&amp;rsquo; सूत्र से भ्वादिगण के धातुओं [[२३८]]&#xA;में &amp;lsquo;शप्&amp;rsquo; विकरण अवश्य लगता है, और पहले धातु + शप् को जोड़कर जो अङ्ग तैयार होता है, उसी में ये तिङ् या कृत् सार्वधातुक प्रत्यय लगाये जाते हैं।&#xA;अब भ्वादिगण का धातुपाठ खोलकर सामने रख लीजिये।&#xA;कल्पना कीजिये कि भ्वादिगण के ये जो १०१० धातु हैं, उनके सामने तिङ् या कृत् सार्वधातुक प्रत्यय बैठे हैं और हमें इन धातुओं में शप् विकरण को जोड़ना है।&#xA;यस्मात् प्रत्ययविधिस्तदादिप्रत्ययेऽङ्गम् - धातु से प्रत्यय लगते ही धातु का नाम अङ्ग हो जाता है, यह हम जानते ही हैं। अतः शप् के बैठते ही ये सारे धातु अङ्ग बन गये हैं।&#xA;__ जब भी अङ्ग के सामने कोई भी प्रत्यय आये तब हमारा पहला विचार यह होना चाहिये कि वह प्रत्यय, जो अङ्ग के सामने बैठा है वह सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है या &amp;lsquo;आर्धधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है ?&#xA;_ यदि वह सार्वधातुक प्रत्यय है, तो हमारा पुनः यह विचार होना चाहिये कि वह &amp;lsquo;पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है या &amp;lsquo;अपित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है। यदि वह &amp;lsquo;पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है तो हमें निश्चय करना चाहिये कि वह हलादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है या &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है।&#xA;_ यदि वह अपित् सार्वधातुक प्रत्यय है तो हमें यह पुनः निश्चय करना चाहिये कि वह &amp;lsquo;हलादि अपित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है या &amp;lsquo;अजादि अपित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है।&#xA;शप् प्रत्यय में हलन्त्यम् सूत्र से प् की तथा लशक्वतद्धिते सूत्र से श् की इत्संज्ञा करके &amp;lsquo;अ शेष बचता है।&#xA;_ श् की इत्संज्ञा होने से यह प्रत्यय &amp;lsquo;शित्&amp;rsquo; है। शित् होने से यह सार्वधातुक है। प् की इत्संज्ञा होने से यह प्रत्यय &amp;lsquo;पित्&amp;rsquo; भी है। अतः यह &amp;lsquo;पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; है।&#xA;अन्य गणों के धातु भ्वादिगण के धातुपाठ में १०१० धातु पढ़े गये हैं। उनमें से दृ, नृ, श्रा, ज्ञा, छदिर्, मदी, ध्वन्, स्वन्, शम्, ये ९ धातु, वस्तुतः भ्वादिगण में होकर भी भ्वादिगण के नहीं हैं। ये घटादिगण में शामिल होकर, मित् बनने के लिये ही, भ्वादिगण में आये हैं। गाङ् धातु वस्तुतः भ्वादिगण में होकर भी, भ्वादिगण का&#xA;भ्वादिगण के सार्वधातुक लकारों के रूप बनाने की विधि&#xA;२३९&#xA;नहीं है। अतः इनके रूप भ्वादिगण में नहीं बनाये जायेंगे, यह जानिये। इस प्रकार १००० धातु ही भ्वादिगण के हैं।&#xA;इन १००० धातुओं में ‘शप्&amp;rsquo; विकरण लगाने की विधि एक समान नहीं है। अतः इन धातुओं का इस प्रकार वर्गीकरण करके हम इनमें शप् प्रत्यय लगायें&#xA;__१. विशिष्ट धातु - __ इन धातुओं को, हमने धातुपाठ में, क्रमाक ९६४ से क्रमाङ्क १०१० तक, अलग वर्ग बनाकर रख दिया है। इनमें &amp;lsquo;शप्&amp;rsquo; प्रत्यय इस प्रकार लगायें -&#xA;पा ध्रा ध्मा स्था म्ना दाण् दशि अर्ति सर्ति शद सदां, पिब जिघ्र धम तिष्ठ मन यच्छ पश्य ऋच्छ धौ शीय सीदाः -&#xA;कोई भी शित् प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, पा, ध्रा, ध्मा, स्था, म्ना, दाण, दृश्, ऋ, सृ, शद्, सद् इन धातुओं के स्थान पर क्रमशः पिब, जिघ्र, धम्, तिष्ठ, मन्, यच्छ, पश्य्, ऋच्छ, धौ, शीय, तथा सीद् आदेश हाते हैं।&#xA;शप्, &amp;lsquo;शित् प्रत्यय&amp;rsquo; है अतः इस शित् प्रत्यय, शप् के परे होने पर इन धातुओं के स्थान पर इस प्रकार आदेश कीजिये - पा + शप् - पिब् + अ = पिब&#xA;जिघ्र + अ = जिघ्र शप्&#xA;धम्&#xA;धम स्था + शप्&#xA;तिष्ठ&#xA;तिष्ठ मन्&#xA;मन&#xA;दाण&#xA;यच्छ् +&#xA;यच्छ&#xA;दृश्&#xA;पश्य ऋच्छ +&#xA;ऋच्छ शप्&#xA;धौ + अ = धाव शद्&#xA;शप्&#xA;शीय + अ = शीय सद्&#xA;शप्&#xA;सीद् + अ = सीद इषुगमियमां छः - इष्, गम्, तथा यम् धातुओं के अन्तिम वर्ण के स्थान पर छु आदेश होता है।&#xA;अब देखिये कि छ् होने से ये धातु इछ, गछ्, तथा यछ् बन गये हैं। छे च - छकार परे होने पर ह्रस्व अच् को तुक् का आगम होता है।&#xA;घा&#xA;शप्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;ल&#xA;मा&#xA;+&#xA;+&#xA;ल&#xA;+&#xA;ल&#xA;|| || ||&#xA;म्ना&#xA;+&#xA;+&#xA;ल&#xA;+&#xA;ल&#xA;||&#xA;पश्य&#xA;+&#xA;+&#xA;ल&#xA;+&#xA;शप&#xA;|| || ||&#xA;+&#xA;+अष्टाध्यायी सहजबोध&#xA;२४०&#xA;गम् + शप् - गछ् + शप् - गच्छ् + अ = गच्छ यम् + शप् - यछ् + शप् - यच्छ् + अ = यच्छ इष् + शप् - इछ् + शप् - इच्छ् + अ = इच्छ&#xA;(घ्यान दें कि इनमें से, इष् धातु तुदादिगण का है। उसका उपयोग तुदादिगण में ही करें।)&#xA;क्रमः परस्मैपदेषु - क्रम् धातु को दीर्घ होता है, परस्मैपदसंज्ञक शित् प्रत्यय परे होने पर। क्रम् + शप् - क्राम् + अ - क्राम = क्रामति।&#xA;यदि क्रम् धातु से परे आने वाला प्रत्यय आत्मनेपदी हो, तो दीर्घ नहीं होता और क्रम् + शप् / क्रम् + अ - क्रम = क्रमते ही बनता है।&#xA;_ वा भ्राशभ्लाशभ्रमुक्रमुत्रसित्रुटिलषः - भ्राश्, भ्लाश्, भ्रम्, क्रम्, त्रस्, त्रुट, लष् इन धातुओं से विकल्प से शप्, श्यन् प्रत्यय होते हैं।&#xA;&amp;lsquo;श्यन् प्रत्यय परे होने पर इनमें से क्रम् धातु को ऊपर कहे गये ‘क्रमः परस्मैपदेषु&amp;rsquo; सूत्र से दीर्घ भी होता है तथा श्यन् प्रत्यय परे होने पर इनमें से भ्रम् धातु को &amp;lsquo;शमामष्टानां दीर्घः श्यनि&amp;rsquo; सूत्र से दीर्घ होता है। सूत्र का अर्थ इस प्रकार है -&#xA;शमामष्टानां दीर्घः श्यनि - शम्, तम्, दम्, श्रम्, भ्रम्, क्षम्, क्लम्, मद्, इन ८ धातुओं से श्यन् प्रत्यय परे होने पर इन धातुओं के &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; को दीर्घ होता है। अब भ्राश्, भ्लाश्, भ्रम्, क्रम्, त्रस्, त्रुट, लष् धातुओं में विकल्प से शप्, श्यन् प्रत्यय लगाइये - _शप् प्रत्यय लगाकर&#xA;श्यन् प्रत्यय लगाकर भ्राश् + शप् = भ्राश भ्राश् + श्यन् = भ्राश्य भ्लाश + शप् = भ्लाश भ्लाश् +&#xA;श्यन् = भ्लाश्य भ्रम् + शप् = भ्राम भ्रम् + श्यन् = भ्राम्य&#xA;क्राम क्रम् +&#xA;श्यन् = क्राम्य त्रस् + शप् = त्रस त्रस् + श्यन् = त्रस्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ २-गण-समूह - लट्, लोट् लङ् विधिलिङ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/05_2-gaNa-samUha_-_laT_loT_la~N_vidhili~N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/05_2-gaNa-samUha_-_laT_loT_la~N_vidhili~N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;द्वितीय गणसमूह के धातुओं के लट्, लोट्, लङ्, तथा विधिलिङ् लकारों के रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हम जानते हैं कि धातुओं के १० गण होते हैं। ये गण दो समूहों में बँटे हुए हैं।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१. प्रथमगण समूह अर्थात् भ्वादि, दिवादि, तुदादि, तथा चुरादि गण।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२. द्वितीयगण समूह अर्थात् अदादि, जुहोत्यादि, स्वादि, रुधादि, तनादि, तथा क्र्यादि गण।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;हमने देखा कि प्रथमगण समूह के ४ गणों के धातुओं में विकरण लगाने पर जो भी अङ्ग बने हैं, वे अदन्त ही हैं। जैसे - भू + शप् = भव - इसके अन्त में &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है। चुर् + णिच् + शप् = चोरय - इसके अन्त में &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है। दिव् + श्यन् = दीव्य - इसके अन्त में &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है। तुद् + श = तुद - इसके अन्त में भी &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ हल् सन्धि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/06_hal_sandhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/06_hal_sandhi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अबिभयुः&#xA;||&#xA;हमने अभी तक धातुओं से लगने वाले जितने भी प्रत्यय पढ़े हैं, उन्हें देखने पर आप पायेंगे कि ये प्रत्यय, अचों से अर्थात् अ, आ, इ, ई, उ, ऊ, ए, ऐ से / अथवा य, र, व, म, न / त, थ, ध, स / इन अक्षरों से ही प्रारम्भ हो रहे हैं। ध्यान दीजिये कि जब भी प्रत्यय अच् से अथवा य, व, र, म, से प्रारम्भ होता है, तब कोई सन्धि नहीं होती। यथा -&#xA;अ से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - रुन्ध + अन्ति = रुन्धन्ति आ से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - रुणध् + आवहै = रुणधावहै इ से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - अरुन्ध् + इ = अरुन्धि ई से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - रुन्ध् + ईत = रुन्धीत उ से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय __ अबिभय् + उः = ऊ से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - जागर् + ऊकः = जागरूकः ए से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय रुन्ध् + ए = रुन्धे ऐ से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - रुणध + ऐ = रुणधै य से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय&#xA;रुन्ध्यात् र से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - दीप् + रः = व से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - रुन्ध् + वः = रुन्ध्व : म से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - रुन्ध् + मः = रुन्ध्मः न से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय - यत् + नः = यत्नः आदि।&#xA;जब प्रत्यय त, थ, ध, स से प्रारम्भ होता है, तभी सन्धिकार्य होकर वर्ण में परिवर्तन होता है। यह परिवर्तन कभी केवल पूर्व में होता है। जैसे - भिनद् + ति - भिनत् + ति = भिनत्ति आदि। कभी केवल पर में होता है, जैसे - चष् + ते = चष्टे, यष् + ता = यष्टा आदि। कभी दोनों ओर होता है - जैसे - दोघ + ति = दोग् + धि - दोग् + धि = दोग्धि आदि ।&#xA;अब हमें हलन्त धातुओं में तकारादि, थकारादि, धकारादि, सकारादि,&#xA;रुन्ध्&#xA;|| ||&#xA;+&#xA;यात् =&#xA;दीप्रःहल सन्धि&#xA;३४५&#xA;प्रत्यय जोड़ना सीखना है। यह कार्य करना हम खण्ड खण्ड में सीखेंगे।&#xA;ध्यान रहे कि यहाँ सूत्र जिस क्रम से दिये जा रहे हैं, उनके अर्थ उसी क्रम से ही याद करते चलें, क्योंकि ये सूत्र, इसी क्रम से ही कार्य करेंगे। _ हलन्त धातुओं में प्रत्यय जोड़ने के लिये पहिले इन प्रत्ययों&#xA;के चार वर्ग बनाइये १. हलन्त धातुओं में लङ् लकार के त् और स् प्रत्यय को जोड़ने की विधि। २. हलन्त धातुओं में लङ् लकार के स् प्रत्यय को छोड़कर शेष सारे सकारादि प्रत्ययों को जोड़ने की विधि। ३. हलन्त धातुओं में लङ् लकार के त् प्रत्यय को छोड़कर, शेष सारे तकारादि, थकारादि प्रत्ययों को जोड़ने की विधि। ४. हलन्त धातुओं में धकारादि प्रत्ययों को जोड़ने की विधि।&#xA;_ पहिले हम लङ् लकार के त् और स् प्रत्ययों को हलन्त धातुओं में जोड़ने की विधि बतलाते हैं।&#xA;सारे हलन्त धातुओं में लङ् लकार के त् और स्&#xA;प्रत्ययों को जोड़ने की विधि अपृक्त एकाल् प्रत्ययः - एक अल् (वर्ण) वाले प्रत्ययों को अपृक्त प्रत्यय कहा जाता है। इसलिये लङ् लकार के त्, स् प्रत्यय, एक अल् वाले अर्थात् एक वर्ण वाले प्रत्यय होने से, अपृक्त प्रत्यय हैं।&#xA;त्, स् प्रत्ययों को धातुओं में जोड़ने का कार्य तीन खण्डों में कीजिये प्रथम खण्ड - त, स का लोप -&#xA;हल्ङ्याब्भ्यो दीर्घात् सुतिस्यपृक्तं हल् - हल् के बाद आने वाले, अपृक्त प्रत्ययों का लोप हो जाता है। यथा - अरुणध् + त् = अरुणध् अरुणध् + स् = अरुणध् । अभिनद् + त् = अभिनद् अभिनद् + स् = अभिनन् । अहन् + त् = अहन् । अहन् + स् = अहन् अधोघ् + त् = अधोघ् । अधोघ् + स् = अधोम् असंस्त् + त् = असंस्त् असंस्त् + स् = असंस्त् आदि।&#xA;यदि कोई अजन्त धातु भी कभी गुण, वृद्धि आदि होकर हलन्त बन जाये, तब उस हलन्त धातु से भी अपृक्त प्रत्यय परे होने पर यह लोप अवश्य कीजिये। [[३४६]]&#xA;यथा - अजागृ + त् / ऋ को गुण होकर - अजागर् + त् - अपृक्त प्रत्यय त् का लोप होकर - अजागर्।&#xA;द्वितीय खण्ड - पदान्त में तथा झल् परे होने पर होने वाली विधियाँ&#xA;अब ध्यान दीजिये कि यहाँ त्, स्, का लोप होने के बाद, जो शब्द बचे हैं, वे अब धातु नहीं है। इनमें तिङ् प्रत्यय लग चुके हैं, भले ही उनका लोप हो चुका है। अतः ये, अरुणध्, अभिनद्, अहन्, असंस्तु आदि अब &amp;lsquo;सुप्तिङन्तं पदं&amp;rsquo; सूत्र के अनुसार &amp;lsquo;तिङन्त पद&amp;rsquo; हैं और इनके अन्त में आने वाले &amp;lsquo;हल्&amp;rsquo; अब ‘पदान्त हल्&amp;rsquo; हैं। अब इन पदों में क्रम से ये कार्य कीजिये (यदि ये कार्य प्राप्त हों तो)।&#xA;१. स्कोः संयोगाद्योरन्ते च - यदि पद के अन्त में संयोग हो, और उस संयोग के आदि में स् या क् हों, तब उस संयोग के आदि में स्थित &amp;lsquo;स्&amp;rsquo; &amp;lsquo;क्&amp;rsquo; का लोप हो जाता है. झल परे होने पर तथा पदान्त में।&#xA;जैसे - त्, स् प्रत्ययों का लोप करके बने हुए ‘असंस्त्&amp;rsquo; पद को देखिये। इसके अन्त में स् + त् का संयोग है। यह पदान्त संयोग है। इस संयोग का आदि अवयव &amp;lsquo;स&amp;rsquo; है। अतः इस सूत्र से संयोग के आदि अवयव &amp;lsquo;स&amp;rsquo; का लोप करके&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ अदादि, जुहोत्यादि, रुधादिगण के हलन्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/07_adAdi_juhotyAdi_rudhAdigaNa_ke_halanta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/07_adAdi_juhotyAdi_rudhAdigaNa_ke_halanta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदादि, जुहोत्यादि, रुधादिगण के हलन्त धातुओं के लट्, लोट्, लङ्, तथा विधिलिङ् लकारों के रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीयगण समूह के प्रत्यय याद रखिये तथा प्रत्ययों की पहिचान सही रखिये । अङ्गकार्य तथा सन्धिकार्य हम बतला चुके हैं। उनका सम्यक् अभ्यास करके ही इस पाठ में प्रवेश कीजिये। उनके बिना धातुरूप नहीं बनेंगे।&#xA;हुझल्भ्यो हेर्धिः - हु धातु तथा झलन्त धातुओं से परे आने वाले लोट् लकार के &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; प्रत्यय को &amp;lsquo;धि&amp;rsquo; आदेश होता है। वच् + हि - वच् + धि / चोः कुः से कुत्व तथा झलां जश् झशि से जश्त्व करके - वग्धि।&#xA;अब अन्तिम वर्ण के क्रम से धातुओं के रूप दे रहे हैं। चकारान्त वच् धातु - परस्मैपद।&#xA;वच् + ति / चोः कुः सूत्र से कुत्व करके वक् + ति = वक्ति । ध्यान रहे कि वच् धातु के प्रथमपुरुष बहुवचन के रूप किसी भी लकार में नहीं बनाये जाते हैं।&#xA;लट् लकार वक्ति&#xA;वक्तः वक्षि&#xA;वक्थः&#xA;वक्थ तिमि वच्मि&#xA;वच्वः&#xA;वच्मः tha का लोट् लकार वक्तु / वक्तात् वक्ताम् वग्धि / वक्तात् वक्तम् वचानि&#xA;वचाव&#xA;वचाम लङ् लकार अवक्&#xA;अवक्ताम् अवक्&#xA;अवक्तम्&#xA;अवक्त&#xA;अवचम्&#xA;अवच्व&#xA;अवच्म&#xA;वक्त&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३७३&#xA;वच्युः&#xA;वच्यात&#xA;विधिलिङ् लकार वच्यात्&#xA;वच्याताम्&#xA;वच्याः&#xA;वच्यातम् वच्याम्&#xA;वच्याव चकारान्त पृची - पृच् धातु - आत्मनेपद&#xA;लट् लकार&#xA;वच्याम&#xA;पृचाते&#xA;पृचते&#xA;पृक्षे&#xA;पृचाथे&#xA;पृग्ध्वे&#xA;पृच्महे&#xA;पृच्वहे लोट् लकार पृचाताम् पृचाथाम्&#xA;पृक्ताम् पृक्ष्व&#xA;Pos&#xA;पृचताम् पृग्ध्वम्&#xA;पृचे&#xA;जहर&#xA;पृचावहै&#xA;पृचामहै&#xA;अपृच्महि&#xA;पृचीयाताम्&#xA;अनाति&#xA;पृचीमहि&#xA;लङ् लकार अपृक्त&#xA;अपृचाताम् अपृचत अपृक्थाः&#xA;अपृचाथाम् अग्ध्वम् अपृचि&#xA;अपृच्वहि&#xA;विधिलिङ् लकार पृचीत&#xA;पृचीरन् पृचीथाः&#xA;पृचीयाथाम् पृचीध्वम् पृचीय&#xA;पृचीवहि जकारान्त णिजि - निंज् धातु - आत्मनेपद&#xA;लट् लकार निङ्क्ते निजाते निजते निक्षे निजाथे&#xA;निमध्ये निजे&#xA;निवहे&#xA;निज्महे लोट् लकार निजाताम्&#xA;निजताम् निव&#xA;निजाथाम् निग्ध्वम्&#xA;निङ्क्ताम् नीज [[३७४]]&#xA;पाम्&#xA;निजै&#xA;निज्जावहै निजामहै&#xA;लङ् लकार अनिङ्क्त&#xA;अनिजाताम्&#xA;अनिञ्जत अनिथाः अनिञ्जाथाम्&#xA;अनिङ्ग्ध्वम् अनिजि&#xA;अनिवहि अनि महि&#xA;विधिलिङ् लकार निजीत&#xA;निजीयाताम्&#xA;निजीरन् निजीथाः निजीयाथाम् निजीध्वम् निज्जीय&#xA;निज्जीवहि निजीमहि __ इसी के समान जकारान्त शिजि - शिंज् धातु / जकारान्त पिजि - पिंज् धातु / जकारान्त वृजी - वृज् धातु के रूप बनाइये।&#xA;जकारान्त मृजू - मृज् धातु - परस्मैपद -&#xA;हलादि पित् प्रत्यय परे होने पर - मृजेवृद्धिः सूत्र से वृद्धि कीजिये।&#xA;मृजेर्वृद्धिः - मृज् धातु के ऋ को वृद्धि होकर आर् होता है - मृज् + ति - मार्च् + ति / वश्चभ्रस्जसृजमृजयजराजभ्राजच्छशां षः सूत्र से ज् को ष् बनाकर - मार्च् + ति / &amp;lsquo;त&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ष्टुना ष्टुः&amp;rsquo; से ष्टुत्व करके - मार्टि।&#xA;अजादि पित् प्रत्यय परे होने पर - पूर्ववत् मृजेर्वृद्धिः सूत्र से वृद्धि करके - मृज् + आनि - मा + आनि / अट्कुप्. से णत्व करके - मार्जाणि।&#xA;__ हलादि अपित् प्रत्यय परे होने पर - क्डिति च सूत्र से वृद्धिनिषेध कीजिये। यथा - मृज् + तः - मृष्टः । इसी प्रकार मृज् + थः = मृष्ठः आदि। मृड्ढि - मृज् + धि / व्रश्च. से ज् को ष् करके मृष् + धि / ष्टुना ष्टुः से ष्टुत्व करके - मृष् + ढि / झलां जश् झशि से जश्त्व करके - मृड्ढि ।&#xA;अजादि अपित् प्रत्यय परे होने पर - क्डित्यजादौ वेष्यते -&#xA;अजादि कित् डित् प्रत्यय परे होने पर, यह वृद्धि विकल्प से होती है। मृज् + अन्ति - मा + अन्ति = मार्जन्ति / मृज् + अन्ति - मृजन्ति ।&#xA;पूरे रूप इस प्रकार बने -&#xA;लट् लकार&#xA;मृष्टः&#xA;मृजन्ति / मार्जन्ति मार्भि&#xA;मृष्ठ&#xA;मांष्टि&#xA;मृष्ठःअदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३७५&#xA;मृज्युः&#xA;मामि&#xA;मृज्वः&#xA;मृज्मः लोट् लकार माष्टुं / मृष्टात् मृष्टाम्&#xA;मृजन्तु / मार्जन्तु मृड्ढि / मृष्टात् मृष्टम्&#xA;मृष्ट मार्जानि&#xA;मार्जाव&#xA;मार्जाम लङ् लकार अमार्ट / अमाई अमृष्टाम्&#xA;अमार्जन् / अमृजन् अमार्ट / अमाई अमृष्टम् अमृष्ट अमाम्&#xA;अमाव&#xA;अमाम विधिलिङ् लकार मृज्यात्&#xA;मृज्याताम् मृज्याः&#xA;मृज्यातम्&#xA;मृज्यात मृज्याम्&#xA;मृज्याव&#xA;मृज्याम डकारान्त ईड् धातु - आत्मनेपद -&#xA;ईडजनोधै च - ईड् धातु तथा जन् धातु से परे आने वाले सार्वधातुक &amp;lsquo;से&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;ध्वे, ध्वम्&amp;rsquo; प्रत्ययों को इट् का आगम होता है। ईड् + से - ईड् + इट् + से = ईडिषे / ईड् + ध्वे = ईडिध्वे। शेष में केवल सन्धि कीजिये।&#xA;लट् लकार ईडाते&#xA;ईडते ईडिषे&#xA;ईडाथे।&#xA;ईडिध्वे ईडे&#xA;ईड्वहे&#xA;ईड्महे लोट् लकार ईट्टाम् ईडिष्व&#xA;ईडावहै&#xA;ईडामहै लङ् लकार लङ् लकार में आट का आगम करके आ + ईड् = ऐड् बनायें।&#xA;ऐडाताम्&#xA;ऐडत ऐडाथाम्&#xA;ऐड्ढ्व म्&#xA;ईडाताम् ईडाथाम्&#xA;ईडताम् ईडिध्वम्&#xA;रोदाः&#xA;३७६&#xA;REP&#xA;शिला अष्टाध्यायी सहजबोध&#xA;ईडीध्वम्&#xA;ऐडि&#xA;ऐड्वहि&#xA;ऐड्महि विधिलिङ् लकार ईडीत&#xA;ईडीयाताम्&#xA;ईडीरन् ईडीथाः&#xA;ईडीयाथाम् ईडीय&#xA;ईडीवहि&#xA;ईडीमहि तकारान्त षस्ति - संस्त् धातु - परस्मैपद&#xA;_संस्त् + ति / स्कोः संयोगाद्योरन्ते च सूत्र से संयोग के आदि अवयव स् का लोप करके - संत् + ति।&#xA;झरो झरि सवर्णे - हल से परे जो झर्, उसका लोप होता है, सवर्ण झर् परे होने पर। अब संत् + ति - इसे देखिये। यहाँ हल् है - न्। उससे परे झर् है, &amp;lsquo;त्&amp;rsquo; । उससे परे, उसी का सवर्ण झर्, पुनः &amp;lsquo;त्&amp;rsquo; है। अतः इन दो झरों में से, पूर्व झर् का लोप कर दीजिये। जैसे - संत् + ति - सं + ति।&#xA;अब ‘अनुस्वारस्य ययि परसवर्णः&amp;rsquo; से अनुस्वार को परसवर्ण करके = सन्ति बनाइये। इसी प्रकार, संस्त् + तः = सन्तः / संस्त् + थः = सन्थः / संस्त् + धि = सन्धि, आदि बनाइये।&#xA;लङ् लकार के त्, स् प्रत्यय परे होने पर देखिये, कि असंस्त् + त् - में, हल् के बाद जो त् प्रत्यय है, वह अपृक्त (अकेला) प्रत्यय है। ऐसे अपृक्त त्, स् प्रत्ययों का हल्ङ्याब्भ्यो दीर्घात् सुतिस्यपृक्तं हल् सूत्र से लोप कर दीजिये। असंस्त् + त् - असंस्त् / असंस्त् + स् - असंस्त्।।&#xA;_ अब यह &amp;lsquo;असंस्त्&amp;rsquo; तिङन्त पद है, और यह संयोगान्त है। इसके आदि में स्थित &amp;lsquo;स्&amp;rsquo; का &amp;lsquo;स्कोः संयोगाद्योरन्ते च&amp;rsquo; सूत्र से लोप करके - असंस्त् - असंत् ।&#xA;__ संयोगान्तस्य लोपः - संयोगान्त जो पद, उसके अन्तिम वर्ण का लोप हो जाता है। &amp;lsquo;असंत्&amp;rsquo;, इस पद के अन्त में, अनुस्वार + त् का संयोग है। इस त् का संयोगान्तस्य लोपः सूत्र से लोप कर दीजिये। असंत् = असन्।&#xA;स् प्रत्यय परे होने पर भी इसी प्रकार &amp;lsquo;असन्&amp;rsquo; रूप बनाइये। शेष प्रत्यय परे होने पर कुछ नहीं करना है। जैसे - संस्त् + अन्ति = संस्तन्ति आदि।&#xA;50 लट् लकारात सन्ति&#xA;सन्तः&#xA;संस्तन्ति सन्त्सि&#xA;सन्थः&#xA;मा सन्थ&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३७७&#xA;संस्त्यात्&#xA;संस्त्मि&#xA;संस्त्व :&#xA;संस्त्मः लोट् लकार सन्तु / सन्तात् सन्ताम्&#xA;संस्तन्तु सन्धि / सन्तात् सन्तम्&#xA;सन्त संस्तानि&#xA;संस्ताव&#xA;संस्ताम लङ् लकार असन्&#xA;असन्ताम्&#xA;असंस्तन्&#xA;असन्&#xA;असन्तम्&#xA;असन्त&#xA;असंस्तम्&#xA;असंस्त्व&#xA;असंस्त्म विधिलिङ् लकार संस्त्याताम्&#xA;संस्त्युः संस्त्या :&#xA;संस्त्यातम्&#xA;संस्त्यात संस्त्याम्&#xA;संस्त्याव&#xA;संस्त्याम दकारान्त अद् धातु - परस्मैपद&#xA;लट् लकार अत्ति&#xA;अत्तः&#xA;अदन्ति | अत्सि&#xA;अत्थः&#xA;अत्थामा काकान&#xA;अदमि&#xA;अद्वः&#xA;अमः नम लोट् लकार अत्तु / अत्तात् अत्ताम्&#xA;अदन्तु अद्धि / अत्तात् अत्तम्&#xA;अत्त अदानि&#xA;अदाव&#xA;अदाम यह अजादि धातु है, अतः लङ् लकार के प्रत्यय परे होने पर इसे &amp;lsquo;आडजादीनाम् &amp;rsquo; सूत्र से आट का आगम करके - अद् + त् - आट् + अद् + त् / &amp;lsquo;आटश्च&amp;rsquo; सूत्र से पूर्वपर के स्थान पर एक वृद्धि आदेश करके - आ + अद् + त् = आद् + त् -&#xA;अदः सर्वेषाम् - अद् धातु से परे आने वाले अपृक्त प्रत्यय त्, स् को अट का आगम होता है। आद् + त् / आद् + अट् + त् / आद् + अ + त् = आदत्। इसी प्रकार - आद् + स् = आदः । [[३७८]]&#xA;लङ् लकार आदत्&#xA;आत्ताम्&#xA;आदन् आदः&#xA;आत्तम्&#xA;आत्त आदम्&#xA;आद्व&#xA;आद्म विधिलिङ् लकार अद्यात्&#xA;अद्याताम्&#xA;अद्युः अद्याः&#xA;अद्यातम्&#xA;अद्यात अद्याम्&#xA;अद्याव&#xA;अद्याम दकारान्त विद् धातु - परस्मैपद&#xA;१. हलादि तथा अजादि पित् प्रत्यये परे होने पर पुगन्तलघूपधस्य च सूत्र से उपधा के &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; गुण कीजिये। विद् + ति - वेत्ति / विद् + आनि - वेदानि।&#xA;२. हलादि तथा अजादि अपित् प्रत्यय परे होने पर क्डिति च सूत्र से गुणनिषेध करके अङ्ग को कुछ नहीं कीजिये। विद् + तः - वित्तः / विद् + अन्ति - विदन्ति।&#xA;विदो लटो वा - अदादिगण के विद ज्ञाने धातु से परे आने वाले लट लकार के प्रत्ययों के स्थान पर णल् (अ), अतुः, उः, थल्, अथुः अ, णल् (अ), व, म प्रत्यय विकल्प से होते हैं। अतः विद् धातु के पूरे रूप इस प्रकार बने -&#xA;लट् लकार&#xA;__ लट् लकार वेत्ति वित्तः विदन्ति वेद विदतुः विदुः&#xA;वित्थः वित्थ वेत्थ विदथुः विद वेद्मि विद्वः विद्मः&#xA;विद्व लोट् लकार वेत्तु / वित्तात् वित्ताम्&#xA;विदन्तु विद्धि / वित्तात् वित्तम्&#xA;वित्त वेदानि&#xA;वेदाव&#xA;वेदाम विद् धातु के रूप लोट् लकार में इस प्रकार भी बनते हैं -&#xA;विदाकुर्वन्त्वित्यन्यतरस्याम् - विद् धातु से लोट् लकार के प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;विद्&amp;rsquo; को &amp;lsquo;विदाम्&amp;rsquo; होता है और उसके बाद &amp;lsquo;कृ&amp;rsquo; धातु के लोट् लकार&#xA;वेत्सि&#xA;वेद&#xA;विद्म&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३७९&#xA;के रूप लग जाते हैं। कृ धातु के लोट् लकार के रूप बनाना हम तनादिगण में सीख चुके हैं। विदाङ्करोतु / विदाकुरुतात् विदाङ्कुरुताम् विदाकुर्वन्तु विदाकुरु / विदाकुरुतात् विदाकुरुतम् विदाकुरुत विदाकरवाणि&#xA;विदाकरवाव विदाकरवाम&#xA;। लङ् लकार सिजभ्यस्तविदिभ्यश्च - सिच् से परे, अभ्यस्त धातु से परे तथा विद् धातु से परे आने वाले लङ् लकार के अन् प्रत्यय की जगह उः प्रत्यय लगाया जाता है। अविद् + उः = अविदुः।।&#xA;दश्च - लङ् लकार के स्&amp;rsquo; प्रत्यय परे होने पर दकारान्त धातुरूप जो पद, उसके दकार के स्थान पर विकल्प से द् तथा रु - र् आदेश होते हैं।&#xA;__दकार के स्थान पर द् आदेश होने पर - अवेद् + स् - हल्याब्भ्यो दीर्घात् सुतिस्यपृक्तं हल् सूत्र से स् का लोप करके - अवेद् / द् को दत्व करके - अवेद् / वाऽवसाने सूत्र से अवसान में स्थित झल् को विकल्प से चर् आदेश करके - अवेद् / अवेत्। वाक्य बनेगा - अवेद् त्वम्।&#xA;__दकार के स्थान पर रु आदेश होने पर - अवेद् के द् को रुत्व करके - अवेर् / खरवसानयोर्विसर्जनीयः सूत्र से अवसान में आने वाले र् को विसर्ग करके, अवेर् - अवेः / वाक्य बनेगा - अवेः त्वम्। अवेत् / अवेद् अवित्ताम् अवेत् / अवेद् / अवेः अवित्तम्&#xA;अवित्त अवेदम्&#xA;अविद्व&#xA;अविद्म विधिलिङ् लकार विद्याताम् विद्युः&#xA;विद्यातम् विद्यात विद्याम्&#xA;विद्याम विशेष - लकारार्थ देखिये। समो गम्वृच्छिपृच्छिस्वरत्यर्तिश्रुविदिभ्यः, इस सूत्र से सम् उपसर्ग पूर्वक विद् धातु आत्मनेपदी हो जाता है।&#xA;वेत्तेर्विभाषा - अदादिगण के विद् धातु से परे आने वाले आत्मनेपद प्रथम पुरुष बहुवचन के प्रत्यय, अते&amp;rsquo; ‘अत&amp;rsquo; ‘अताम्&amp;rsquo; को विकल्प से रुट का आगम&#xA;अविदुः&#xA;विद्यात् विद्याः&#xA;विद्याव [[३८०]]&#xA;बाध&#xA;होता है। संविद् + अते = संविद्रते, संविदते / संविद् + अताम् = संविद्रताम्, संविदताम् / असंविद् + अत = असंविद्रत, असंविदत।&#xA;शेष प्रक्रिया पूर्ववत् ही रहेगी। आत्मनेपद में रूप इस प्रकार बनेंगे - दकारान्त विद् धातु - आत्मनेपद&#xA;जब लट् लकार संवित्ते&#xA;संविदाते&#xA;संविद्रते / संविदते संवित्सेना&#xA;संविदाथे&#xA;संविद्धवे संविदे । संविद्वहे ग्राम&#xA;संविद्महे साकार&#xA;_लोट् लकार संवित्ताम् नमक संविदाताम् संविद्रताम् / संविदताम् संवित्स्व&#xA;संविदाथाम्&#xA;संविध्वम् संविदै&#xA;संविदावहै&#xA;संविदामहै&#xA;_लङ् लकार असंवित्त&#xA;असंविदाताम् असंविद्रत / असंविदत असंवित्थाः&#xA;असंविदाथाम् असंविध्वम् असंविदि&#xA;असंविद्वहि&#xA;असंविद्महि&#xA;विधिलिङ् लकार संविदीत&#xA;संविदीयाताम्&#xA;संविदीरन् संविदीथाः संविदीयाथाम्&#xA;संविदीध्वम् संविदीय&#xA;संविदीवहि&#xA;संविदीमहि वेद के लिये विशेष -&#xA;बहुलं छन्दसि - वेद के विषय में, किसी भी धातु से परे आने वाले किसी भी प्रत्यय को, विकल्प से रुट का आगम होता है।&#xA;देवा अदुह्र / गन्धर्वा अप्सरसो अदुह्र। नकारान्त हन् धातु - परस्मैपद&#xA;हलादि तथा अजादि पित् प्रत्यय परे होने पर कुछ मत कीजिये - हन् + ति - हन्ति / हन् + आनि - हनानि आदि।&#xA;हन् + सि / नश्चापदान्तस्य झलि सूत्र से अपदान्त नकार को अनुस्वार करके - हंसि।&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३८१&#xA;हलादि अपित् प्रत्यय परे होने पर - जाद&#xA;&amp;lsquo;अनुदात्तोपदेशवनतितनोत्यादीनामनुनासिकलोपो झलि क्डिति&amp;rsquo; सूत्र से हन् के अन्तिम अनुनासिक वर्ण &amp;lsquo;न्&amp;rsquo; का लोप कीजिये। यथा - हन् + तः = हतः / हन् + थः = हथः आदि।&#xA;हन्तेर्जः - हन् धातु को &amp;lsquo;ज&amp;rsquo; आदेश होता है हि&amp;rsquo; प्रत्यय परे होने पर। हन् + हि - ज + हि = जहि।&#xA;अजादि अपित् प्रत्यय परे होने पर -&#xA;गमहनजनखनघसां क्डित्यनडि - गम्, हन्, जन्, खन्, घस् धातुओं की उपधा का लोप होता है, अङ् से भिन्न अजादि कित् डित् प्रत्यय परे होने पर। हन् + अन्ति - ह्न + अन्ति&#xA;हो हन्तेर्जिणिन्नेषु - हन् धातु के ह् को कुत्व होकर घ् हो जाता है, जित् णित् प्रत्यय परे होने पर तथा नकार परे होने पर। हन् + अन्ति - हन् + अन्ति - न् + अन्ति = घ्नन्ति।&#xA;लट् लकार हन्ति&#xA;घ्नन्ति हथः हन्मि&#xA;हन्वः&#xA;हन्मः लोट् लकार हन्तु / हतात् हताम् जहि / हतात् हतम् हनानि&#xA;हनाव&#xA;हनाम लङ् लकार अहन्&#xA;अहताम्&#xA;अघ्नन् अहन्&#xA;अहतम्&#xA;अहत&#xA;अहनम्&#xA;अहन्व&#xA;अहन्म विधिलिङ् लकार हन्यात्&#xA;हन्याताम्&#xA;हन्युः&#xA;हन्या :&#xA;हन्यातम्&#xA;हन्यात&#xA;हन्याम्&#xA;हन्याव&#xA;हन्याम&#xA;हतः&#xA;हंसि&#xA;हथ&#xA;जन्तु हत [[३८२]]&#xA;ईरते&#xA;ईर्षे&#xA;ईर्ताम्&#xA;ईर्ध्व&#xA;रेफान्त ईर् धातु - आत्मनेपद -&#xA;लट् लकार ईराते ईराथे&#xA;ईचे ईमहे&#xA;ईमहे लोट् लकार ईराताम्&#xA;ईरताम् ईराथाम्&#xA;ईर्ध्वम् ईरै&#xA;ईरावहै&#xA;ईरामहै लङ् लकार के प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;आडजादीनाम्&amp;rsquo; सूत्र से अजादि अङ्ग को आट का आगम करके &amp;lsquo;आटश्च&amp;rsquo; सूत्र से वृद्धि करके - आ + ईर् = ऐर् ।&#xA;लङ् लकार ऐराताम्&#xA;ऐरत ऐर्थाः&#xA;ऐराथाम्&#xA;ऐर्ध्वम् ऐर्वहि&#xA;ऐमहि विधिलिङ् लकार ईरीत&#xA;ईरीयाताम् ईरीथाः&#xA;ईरीध्वम् ईरीय&#xA;ईरीवहि&#xA;ईरीमहि शकारान्त वश् धातु - परस्मैपद&#xA;ग्रहिज्यावयिव्यधिवष्टिविचतिवृश्चतिपृच्छतिभृज्जतीनां डिति च - ग्रह, ज्या, वय, व्यध्, वश्, व्यच्, व्रश्च्, प्रच्छ्, भ्रस्ज् इन धातुओं को सम्प्रसारण होता है कित्, ङित् प्रत्यय परे होने पर।&#xA;अतः डित् प्रत्यय परे होने पर वश् के &amp;lsquo;व&amp;rsquo; को सम्प्रसारण करके &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; बनाइये। शेष प्रत्ययों में ज्यों का त्यों रहने दीजिये।&#xA;लट् लकार&#xA;उष्टः&#xA;उशन्ति वक्षि&#xA;उष्ठः&#xA;उष्ठ वश्मि&#xA;उष्वः&#xA;उष्मः&#xA;ईरीरन्&#xA;ईरीयाथाम्&#xA;वष्टि&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३८३&#xA;लोट् लकार उड्ढि - वश् + हि / ग्रहिज्यावयि. से &amp;lsquo;व&amp;rsquo; को सम्प्रसारण करके - उश् + हि / हुझल्भ्यो हेर्घिः से हि को धि करके - उश् + धि / वश्चभ्रस्ज. से &amp;lsquo;श्&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; करके - उष् + धि / ष्टुना ष्टः से प्रत्यय को ष्टुत्व करके - उष् + ढि / झलां जश् झशि से &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; को जश्त्व करके - उड्ढि । वष्ट / उष्टात् उष्टाम्&#xA;उशन्तु उड्ढि / उष्टात् उष्टम्&#xA;उष्ट वशानि&#xA;वशाव&#xA;वशाम लङ् लकार ध्यान रहे कि लङ् लकार के डित् प्रत्यय परे होने पर, जब हम &amp;lsquo;व&amp;rsquo; को सम्प्रसारण करते हैं, तब यह धातु हलादि न होकर अजादि हो जाता है। जैसे - वश् + ताम् / उश् + ताम् /&#xA;सम्प्रसारण होकर जब यह अजादि हो जाये तब अजादि हो जाने के कारण लङ् लकार में इसे आडजादीनाम् सूत्र से &amp;lsquo;आट&amp;rsquo; का आगम कीजिये। आ + उश् + ताम् / आटश्च सूत्र से वृद्धि करके - आट् + उश् + ताम् - औश् + ताम् = औष्टाम् आदि। जहाँ सम्प्रसारण न हो वहाँ &amp;lsquo;अट&amp;rsquo; का आगम ही कीजिये - अवश् + त् = अवट । पूरे रूप इस प्रकार बने - अवट&#xA;औष्टाम्&#xA;औशन औष्टम्&#xA;औष्ट अवशम्&#xA;औश्व&#xA;औश्म विधिलिङ् लकार उश्यात्&#xA;उश्याताम्&#xA;उश्युः उश्यातम्&#xA;उश्यात उश्याम्&#xA;उश्याव&#xA;उश्याम शकारान्त ईश् धातु - आत्मनेपद&#xA;_ईशः से - ईश् धातु परे आने वाले सार्वधातुक से&amp;rsquo; प्रत्यय को इट् का आगम होता है। ईश् + से / ईश् + इट् + से = ईशिषे।&#xA;लट् लकार ईशाते&#xA;ईशते&#xA;अवट&#xA;उश्या :&#xA;ईष्टे [[३८४]]&#xA;ईशिषे&#xA;ईशाथे ईश्वहे लोट् लकार&#xA;ईड्ढ्वे ईश्महे&#xA;ईशे&#xA;ईष्टाम्&#xA;ईशाताम् ईशाथाम्&#xA;ईशताम् ईड्ढ्व म्&#xA;ऐष्ठाः ऐशि&#xA;ईशीयाताम्&#xA;ईशीथाः&#xA;ईशिष्व ईशै&#xA;ईशावहै&#xA;ईशामहै लङ् लकार लङ् लकार के प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;आडजादीनाम्&amp;rsquo; सूत्र से अजादि अङ्ग को आट का आगम करके &amp;lsquo;आटश्च&amp;rsquo; सूत्र से वृद्धि करके - आ + ईश् = ऐश् । ऐष्ट&#xA;ऐशाताम्&#xA;ऐशत ऐशाथाम्&#xA;ऐड्ढ्व म् ऐश्वहि&#xA;ऐश्महि विधिलिङ् लकार ईशीत&#xA;ईशीरन् ईशीयाथाम्&#xA;ईशीध्वम् ईशीय&#xA;ईशीवहि&#xA;ईशीमहि षकारान्त द्विष् धातु - परस्मैपद&#xA;१. हलादि तथा अजादि पित् परे होने पर पुगन्तलघूपधस्य च सूत्र से उपधा के इ को &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; गुण कीजिये। द्विष् + ति - द्वेष्टि/ द्वेष् + आनि - द्वेषाणि।&#xA;२. हलादि तथा अजादि अपित् प्रत्यय परे होने पर क्डिति च सूत्र से गुणनिषेध करके अङ्ग को कुछ नहीं कीजिये। द्विष् + तः - द्विष्टः / द्विष् + थः = द्विष्ठः / द्विष् + अन्ति - द्विषन्ति। शेष प्रक्रिया पूर्ववत् ।&#xA;लट् लकार द्वेष्टि&#xA;द्विष्टः&#xA;द्विषन्ति द्वेक्षि&#xA;द्विष्ठः&#xA;द्विष्ठ द्विष्वः&#xA;द्विष्मः लोट् लकार द्विढि - द्विष् + हि - हुझल्भ्यो हेर्घिः से हि को धि करके - द्विष् + धि / ष्टुना ष्टुः से ष्टुत्व करके - द्विष् + ढि / &amp;lsquo;ष&amp;rsquo; को जश्त्व करके - द्विड्ढि ।&#xA;द्वेष्मि&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३८५&#xA;द्वेषाम&#xA;द्विष्यात्&#xA;&amp;lsquo;द्विष्णुः&#xA;द्विष्याम्&#xA;द्वेष्ट / द्विष्टात् द्विष्टाम्&#xA;द्विषन्तु द्विड्डि / द्विष्टात्&#xA;द्विष्टम्&#xA;द्विष्ट द्वेषाणि&#xA;द्वेषाव&#xA;लङ् लकार द्विषश्च - द्विष् धातु से परे आने वाले लङ् लकार के प्रत्यय &amp;lsquo;अन्&amp;rsquo; के स्थान पर विकल्प से &amp;lsquo;उः&amp;rsquo; आदेश होता है। अद्वेट / अद्वेड् अद्विष्टाम् अद्विषुः / अद्विषन् अद्वेट / अद्वेड् अद्विष्टम्&#xA;अद्विष्ट अद्वेषम्&#xA;अद्विष्व&#xA;अद्विष्म विधिलिङ् लकार&#xA;द्विष्याताम् द्विष्याः&#xA;द्विष्यातम्&#xA;द्विष्यात द्विष्याव&#xA;द्विष्याम षकारान्त चक्ष् धातु - आत्मनेपद&#xA;चक्ष् + ते / यहाँ स्कोः संयोगाद्योरन्ते च सूत्र से संयोग &amp;lsquo;क्ष्&amp;rsquo; के आदि में स्थित &amp;lsquo;क्&amp;rsquo; का लोप कीजिये। चक्ष् + ते - चष् + ते / ष्टुना ष्टुः सूत्र से&#xA;ते&amp;rsquo; को ष्टुत्व करके &amp;lsquo;टे&amp;rsquo; बनाइये। चष् + ते - चष् + टे = चष्टे ।&#xA;लट् लकार चष्टे&#xA;चक्षते चक्षे&#xA;चक्षाथे&#xA;चड्ढ्वे चक्षे&#xA;चक्ष्वहे&#xA;चक्ष्महे लोट् लकार चष्टाम्&#xA;चक्षाताम्&#xA;चक्षताम् चक्ष्व&#xA;चक्षाथाम्&#xA;चड्ढ्व म् चक्षै&#xA;चक्षावहै&#xA;चक्षामहै लङ् लकार अचष्ट&#xA;अचक्षाताम्&#xA;अचक्षत अचष्ठाः&#xA;अचक्षाथाम्&#xA;अचड्ढ्व म् अचक्षि&#xA;अचक्ष्वहि&#xA;अचक्ष्महि&#xA;चक्षाते [[३८६]]&#xA;वसते&#xA;वसे&#xA;विधिलिङ् लकार चक्षीत&#xA;चक्षीयाताम् -&#xA;चक्षीरन् चक्षीथाः&#xA;चक्षीयाथाम्&#xA;चक्षीध्वम् चक्षीय&#xA;चक्षीवहि&#xA;चक्षीमहि अब सकारान्त धातुओं के रूप बनायें। धि च - धकारादि प्रत्यय परे होने पर सकार का लोप होता है।&#xA;वस् + ध्वम् = वध्वम् । आस् + ध्वम् = आध्वम् । कंस् + ध्वे = कंध्वे । निस् + ध्वम् = निध्वम्। वस् + ध्वे = वध्वे। शेष प्रक्रिया पूर्ववत्।&#xA;सकारान्त वस् धातु - आत्मनेपद&#xA;लट् लकार वस्ते&#xA;वसाते वस्से&#xA;वसाथे&#xA;वध्वे वस्वहे&#xA;वस्महे लोट् लकार वस्ताम्&#xA;वसाताम्&#xA;वसताम् वस्व&#xA;वसाथाम्&#xA;वध्वम् वसावहै&#xA;वसामहै लङ् लकार अवस्त&#xA;अवसाताम्&#xA;अवसत अवस्थाः&#xA;अवसाथाम् अवसि&#xA;अवस्वहि&#xA;अवस्महि विधिलिङ् लकार वसीत&#xA;वसीयाताम् वसीथाः&#xA;वसीयाथाम् वसीध्वम् वसीय&#xA;वसीवहि&#xA;वसीमहि सकारान्त आस् धातु - आत्मनेपद&#xA;लट् लकार आसाते&#xA;आसते आस्से&#xA;आसाथे&#xA;वसै&#xA;अवध्वम्&#xA;वसीरन्&#xA;आस्ते&#xA;आध्वे&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३८७&#xA;आसे&#xA;आस्वहे&#xA;आस्महे लोट् लकार आस्ताम्&#xA;आसाताम्&#xA;आसताम्&#xA;आस्व&#xA;आसाथाम्&#xA;आध्वम् आसै&#xA;आसावहै&#xA;आसामहै लङ् लकार&#xA;आस्त&#xA;आसाताम्&#xA;आसत&#xA;आस्था :&#xA;आसाथाम्&#xA;आध्वम् आसि&#xA;आस्वहि&#xA;आस्महि विधिलिङ् लकार आसीत&#xA;आसीयाताम् आसीरन् आसीथाः&#xA;आसीयाथाम् आसीध्वम् आसीय&#xA;आसीवहि आसीमहि सकारान्त आङः शासु धातु आत्मनेपद - आस् के ही समान -&#xA;लट् लकार आशास्ते&#xA;आशासाते&#xA;आशासते आशास्से&#xA;आशासाथे आशावे आशासे&#xA;आशास्वहे&#xA;आशास्महे लोट् लकार आशास्ताम्&#xA;आशासाताम् आशासताम् आशास्व&#xA;आशासाथाम्&#xA;आशाध्वम् आशासै&#xA;आशासावहै&#xA;आशासामहै लङ् लकार आशास्त&#xA;आशासाताम्&#xA;आशासत&#xA;आशास्थाः&#xA;आशासाथाम् आशाध्वम् आशासि&#xA;आशास्वहि&#xA;आशास्महि विधिलिङ् लकार आशासीत&#xA;आशासीयाताम् आशासीरन् आशासीथाः आशासीयाथाम् आशासीध्वम् [[३८८]]&#xA;कंसे&#xA;कंस्ताम्&#xA;कंसताम्&#xA;कसै&#xA;आशासीय&#xA;आशासीवहि&#xA;आशासीमहि सकारान्त कसि - कंस् धातु - आत्मनेपद&#xA;लट् लकार कंस्ते&#xA;कंसाते&#xA;कंसते कस्से&#xA;कंसाथे&#xA;कंध्वे कंस्वहे&#xA;कंस्महे लोट् लकार&#xA;कंसाताम् कंस्व&#xA;कंसाथाम्&#xA;कंध्वम् कंसावहै&#xA;कंसामहै लङ् लकार अकस्त&#xA;अकंसाताम्&#xA;अकसत अकस्थाः&#xA;अकसाथाम्&#xA;अकन्ध्वम् अकसि&#xA;अकस्वहि&#xA;अकस्महि विधिलिङ् लकार कंसीत&#xA;कंसीयाताम्&#xA;कंसीरन कंसीथाः&#xA;कंसीयाथाम् कंसीध्वम् कंसीय&#xA;कंसीवहि&#xA;कंसीमहि सकारान्त णिसि - निस् धातु - आत्मनेपद&#xA;लट् लकार निस्ते&#xA;निसाते&#xA;निंसते निस्से&#xA;निसाथे&#xA;निध्वे निसे&#xA;निस्वहे लोट् लकार&#xA;निस्महे&#xA;निस्ताम् निस्व&#xA;निसाताम् निसाथाम्&#xA;निंसताम् निन्ध्वम् निसामहै&#xA;निसै&#xA;निसावहै लङ् लकार&#xA;अनिस्त&#xA;अनिसाताम्&#xA;अनिंसत&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३८९&#xA;निसीरन् निसीध्वम्&#xA;अनिंस्थाः&#xA;अनिसाथाम् अनिन्ध्वम् अनिसि&#xA;अनिस्वहि&#xA;अनिस्महि विधिलिङ् लकार निसीत&#xA;निसीयाताम् निंसीथाः&#xA;निसीयाथाम् निसीय&#xA;निंसीवहि&#xA;निसीमहि सकारान्त षस् - सस् धातु - परस्मैपद&#xA;लट् लकार सस्ति&#xA;सस्तः&#xA;ससन्ति सस्सि&#xA;सस्थः&#xA;सस्थ सस्मि&#xA;सस्वः&#xA;सस्मः लोट् लकार सस् + धि / धि च से सकार का लोप करके - सधि । सस्तु / सस्तात् सस्ताम्&#xA;ससन्तु सधि / सस्तात्&#xA;सस्तम्&#xA;सस्त ससानि&#xA;ससाव&#xA;ससाम लङ् लकार का त् प्रत्यय परे होने पर -&#xA;असस् + त् - हल्ङ्याब्भ्यो दीर्घात् सुतिस्यपृक्तं हल सूत्र से त् का लोप करके बचा - असस् /&#xA;तिप्यनस्तेः - लङ् लकार के त् प्रत्यय परे होने पर सकारान्त पद के अन्तिम सकार के स्थान पर द् आदेश होता है। असस् - असद् ।&#xA;&amp;lsquo;द्&amp;rsquo; को &amp;lsquo;वाऽवसाने&amp;rsquo; सूत्र से विकल्प से चर्व करके - असद् / असत् ।&#xA;असस् + स् - हल्ङ्याब्भ्यो दीर्घात् सुतिस्यपृक्तं हल् सूत्र से त् का लोप करके बचा - असस् /&#xA;सिपि धातो रुर्वा - लङ् लकार के स् प्रत्यय परे होने पर, सकारान्त धातुरूप जो पद, उस पद के अन्तिम सकार के स्थान पर विकल्प से द् तथा रु - र् आदेश होते हैं। असस् - स् को रुत्व करके - असरु / उ की इत्संज्ञा करके - असर् - &amp;lsquo;खरवसानयोर्विसर्जनीयः&amp;rsquo; सूत्र से अवसान में आने वाले र् को विसर्ग करके - असर् - असः । रु न होने पर असद् / असत्, ये रूप ही रहेंगे।३९०&#xA;᳕&#xA;लङ् लकार असत् /असद् असस्ताम्&#xA;अससन् असः /असत् /असद् असस्तम्&#xA;असस्त अससम्&#xA;असस्व&#xA;असस्म विधिलिङ् लकार सस्यात्&#xA;सस्याताम्&#xA;सस्युः सस्याः&#xA;सस्यातम्&#xA;सस्यात सस्याम्&#xA;सस्याव&#xA;सस्याम सकारान्त अस् धातु - परस्मैपद -&#xA;सारे अपित् प्रत्यय परे होने पर - श्नसोरल्लोपः सूत्र से अस् के &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; का लोप कीजिये - अस् + तः - स् + तः = स्तः । अस् + अन्ति - सन्ति ।&#xA;सि प्रत्यय परे होने पर - तासस्त्योर्लोपः सूत्र से अस् के &amp;lsquo;स&amp;rsquo; का लोप कीजिये - अस् + सि - अ + सि = असि । शेष प्रत्ययों में कुछ मत कीजिये।&#xA;लट् लकार अस्ति&#xA;स्तः&#xA;सन्ति असि&#xA;स्थः अस्मि&#xA;स्वः&#xA;स्मः लोट् लकार घ्वसोरेद्धावभ्यासलोपश्च - घुसंज्ञक दा, धा धातु तथा अस् धातु को &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; आदेश होता है, हि प्रत्यय परे होने पर। अस् + हि - ए + हि।&#xA;हुझल्भ्यो हेर्धिः - हु धातु तथा झलन्त धातुओं से परे आने वाले &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; को &amp;lsquo;धि&amp;rsquo; आदेश होता है। ए + हि - ए + धि = एधि। अस्तु / स्तात् स्ताम्&#xA;सन्तु एधि / स्तात् असानि&#xA;असाव&#xA;असाम लङ् लकार अस्तिसिचोऽपृक्ते - अस् धातु से परे आने वाले अपृक्त सार्वधातुक प्रत्ययों को अर्थात् त्, स् प्रत्ययों को ईट् का आगम होता है। आ + अस् + त् - आस् + ई + त् = आसीत् / आ + अस् + स् - आस् + ई + स् = आसीः ।&#xA;स्थ&#xA;स्तम्&#xA;स्त&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३९१&#xA;आसम्&#xA;स्यात्&#xA;स्युः&#xA;स्याः&#xA;आसीत्&#xA;आस्ताम्&#xA;आसन् आसीः&#xA;आस्तम्&#xA;आस्त आस्व&#xA;आस्म विधिलिङ् लकार श्नसोरल्लोपः सूत्र से अस् के &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; का लोप करके -&#xA;स्याताम् स्यातम्&#xA;स्यात स्याम्&#xA;स्याव&#xA;स्याम हकारान्त दुह्, दिह् धातु, उभयपद - अङ्गकार्य इस प्रकार करें -&#xA;१. हलादि तथा अजादि पित् प्रत्यय परे होने पर पुगन्तलघूपधस्य च सूत्र से उपधा के इ को ए / उपधा के उ को ओ गुण कीजिये। दिह + ति - देग्धि / दोह् + ति - दोग्धि / देह + आनि - देहानि./ दोह् + आनि - दोहानि।&#xA;_२. हलादि तथा अजादि अपित् प्रत्यय परे होने पर क्ङिति च सूत्र से गुणनिषेध करके अङ्ग को कुछ नहीं कीजिये। दिह् + तः - दिग्धः / दुह् + तः - दुग्धः / दिह + अन्ति - दिहन्ति / दुह् + अन्ति - दुहन्ति ।&#xA;ध्यान रहे कि अङ्गकार्य करने के बाद ही सन्धिकार्य किये जायें। सन्धिकार्य इस प्रकार करें -&#xA;झलादि प्रत्यय परे होने पर, इन धातुओं के &amp;lsquo;ह&amp;rsquo; को दादेर्घातोघः सूत्र से &amp;lsquo;घ&amp;rsquo; बनाइये - दोह + ति - दोघ + ति / झषस्तथो?ऽधः सूत्र से प्रत्यय के &amp;lsquo;त&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ध&amp;rsquo; करके - दोघ + धि / झलां जश् झशि से जश्त्व करके - दोग् + धि = दोग्धि। __दोह् + सि / &amp;lsquo;ह&amp;rsquo; को दादेर्धातोर्घः सूत्र से &amp;lsquo;घ&amp;rsquo; करके - दोघ् + सि / अब झषन्त होने से इसके आदि बश्&amp;rsquo; के स्थान पर एकाचो बशो भष् झषन्तस्य स्ध्वोः सूत्र से &amp;lsquo;भष्&amp;rsquo; करके - धोघ + सि / खरि च से चर्व करके - धोक् + सि / आदेशप्रत्यययोः से षत्व करके - धोक् + षि = धोक्षि।&#xA;__दुह् + ध्वे - दादेर्धातोर्घः सूत्र से दुघ् + ध्वे / एकाचो बशो भष् झषन्तस्य स्ध्वोः सूत्र से - धुघ् + ध्वे / झलां जश् झशि से जश्त्व करके - धुग्ध्वे ।&#xA;अदोह् + त् / &amp;lsquo;हल्याब्भ्यो दीर्घात् सुतिस्यपृक्तं हल्&amp;rsquo; सूत्र से त् का लोप करके - अदोह् / ‘दादेर्धातोर्घः&amp;rsquo; सूत्र से इस पदान्त &amp;lsquo;ह&amp;rsquo; को &amp;lsquo;घ्&amp;rsquo; करके - अदोघ्/ [[३९२]]&#xA;धुग्ध्वे&#xA;दोमि&#xA;दुह्महे&#xA;&amp;lsquo;एकाचो बशो भष् झषन्तस्य स्ध्वोः&amp;rsquo; सूत्र से भष् करके - अधोघ / झलां जशोऽन्ते से जश्त्व करके - अधोग / वाऽवसाने से चर्व करके - अधोक् ।&#xA;अदोह् + स् से भी इसी प्रकार - अधोक् / अधोग बनाइये । दिह धातु के रूप भी ठीक इसी विधि से बनाइये। दुह के पूरे रूप इस प्रकार बने -&#xA;लट् लकार दोग्धि दुग्धः दुहन्ति दुग्धे दुहाते । दुहते धोक्षि दुग्धः दुग्ध धुक्षे दुहाथे&#xA;दुह्रः दुह्मः दुहे ।&#xA;_लोट् लकार दोग्धु / दुग्धात् दुग्धाम् दुहन्तु दुग्धाम् दुहाताम् दुहताम् दुग्धि / दुग्धात् दुग्धम् दुग्ध धुक्ष्व दुहाथाम् धुग्ध्वम् दोहानिदोहाव दोहाम दोहैदोहावहै दोहामहै&#xA;लङ् लकार अधोग् / अधोक् अदुग्धाम् अदुहन् अदुग्ध अदुहाताम् अदुहत अधोग् / अधोक् अदुग्धम् अदुग्ध अदुग्धाः अदुहाथाम् अधुग्ध्वम् अदोहम् अदुहृ अदुह्म अदुहि अदुहहि अदुपहि&#xA;विधिलिङ् लकार दुह्यात् दुह्याताम् दुयुः दुहीत दुहीयाताम् दुहीरन् दुह्याः दुह्यातम् दुह्यात दुहीथाः दुहीयाथाम् दुहीध्वम् दुह्याम् दुह्याव दुह्याम दुहीय दुहीवहि दुहीमहि&#xA;हकारान्त दिह् धातु - उभयपद&#xA;लट् लकार देग्धि&#xA;दिहन्ति दिग्धे दिहाते दिहते धेक्षि दिग्धः दिग्ध धिक्षे दिहाथे । धिग्ध्वे दिह्वः दिमः दिहे दिहहे । दिमहे&#xA;लोट् लकार देग्धु / दिग्धात् दिग्धाम् दिहन्तु दिग्धाम् दिहाताम् दिहताम् दिग्धि/ दिग्धात् दिग्धम् दिग्ध धिक्ष्व दिहाथाम् दिग्ध्वम् देहानि देहाव देहाम देहै देहावहै देहामहै&#xA;दिग्धः&#xA;देह्मि&#xA;अदादिगण के हलन्त धातुओं के रूप बनाने की विधि&#xA;३९३&#xA;दिह्यात्&#xA;लङ्लकार अधेग् / अधेक् अदिग्धाम् अदिहन् अदिग्ध अदिहाताम् अदिहत अधेग् / अधेक् अदिग्धम् अदिग्ध अदिग्धाः अदिहाथाम् अधिग्ध्वम् अदेहम् । अदिह अदिह्म अदिहि अदिहि अदिह्महि&#xA;विधिलिङ् लकार&#xA;दिह्याताम् दिद्युः दिहीत दिहीयाताम् दिहीरन् दिह्याः दिह्यातम् दिह्यात दिहीथाः दिहीयाथाम् दिहीध्वम् . दिह्याम् दिह्याव दिह्याम दिहीय दिहीवहि दिहीमहि&#xA;हकारान्त लिह धातु, उभयपद - अङ्गकार्य पूर्ववत् कीजिये। ध्यान रहे कि अङ्गकार्य करने के बाद सन्धिकार्य इस प्रकार करें -&#xA;झलादि प्रत्यय परे होने पर, &amp;lsquo;ह&amp;rsquo; को हो ढः सूत्र से &amp;lsquo;ढ&amp;rsquo; बनाइये - लेह + ति - लेट् + ति / झषस्तथो?ऽधः सूत्र से प्रत्यय के &amp;lsquo;त&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ध&amp;rsquo; करके - लेट् + धि / ष्टुना ष्टुः सूत्र से प्रत्यय को ष्टुत्व करके - लेढ् + ढि / ढो ढे लोपः से &amp;lsquo;द&amp;rsquo; का लोप करके - लेढि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ समस्त धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार बनाने की विधि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/08_samasta_dhAtuoM_ke_sArvadhAtuka_leT_lakAra_banA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/08_samasta_dhAtuoM_ke_sArvadhAtuka_leT_lakAra_banA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लिङर्थे लेट् - लिङ् के जो विधि, निमन्त्रण, आमन्त्रण, अधीष्ट, संप्रश्न, प्रार्थना आदि अर्थ हैं, उन्हीं अर्थों में वेद में, धातु से विकल्प से लेट प्रत्यय होता है। ये अर्थ इस प्रकार हैं -&#xA;विधि - अपने से छोटे किसी व्यक्ति को काम से लगाना। निमन्त्रण - श्राद्ध आदि में दौहित्र (नाती) आदि को भोजन के लिए&#xA;बुलाना।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;आमन्त्रण - जहाँ कार्य को करना या न करना, करने वाले की इच्छा पर छोड़ दिया जाये, उस कामाचारानुज्ञा को आमन्त्रण कहते है।&#xA;अधीष्ट - सत्कार पूर्वक व्यापार को अधीष्ट कहते हैं।&#xA;संप्रश्न - इस प्रकार का काम करें या न करें, ऐसे विचार को संप्रश्न कहते हैं।&#xA;प्रार्थन - याच्या (माँगने) को प्रार्थन कहते हैं।&#xA;वस्तुतः जब भी किसी को, किसी काम में लगाया जाये तो उसे प्रवर्तना कहते हैं। ये विधि आदि सब प्रवर्तना के ही भेद हैं। अतः प्रवर्तना अर्थ में लिङ् लकार होता है, यह समझना चाहिये। इसी अर्थ में लेट् लकार भी होता है।&#xA;उपसंवादाशकयोश्च - उपसंवाद तथा आशंका अर्थ गम्यमान होने पर धातु से विकल्प से लेट् प्रत्यय होता है। तू ऐसा करे तो मैं भी ऐसा करूं (निहारञ्च हरासि में निहारं निहराणि ते स्वाहा) ऐसे परस्पर व्यवहार को&#xA;उपसंवाद कहा जाता है। आशंका का उदाहरण इस प्रकार है -&#xA;कुटिल आचरण करते हुए कहीं हम नरक में न जा गिरें (नेज्जिह्मायन्तो नरकं पताम)।&#xA;लेट् लकार दो प्रकार का होता है। सार्वधातुक लेट् तथा आर्धधातुक&#xA;लेट। [[४१८]]&#xA;4&#xA;ते&#xA;عن من ع&#xA;इथे&#xA;वहे&#xA;महे&#xA;लेट् लकार के प्रत्यय, लट् लकार के प्रत्ययों से ही बनते हैं। इन्हें बनाने की विधि बतला रहे हैं।&#xA;लट् लकार के प्रत्यय परस्मैपद&#xA;आत्मनेपद एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन&#xA;_तः अन्ति&#xA;इते&#xA;अन्ते म. पु.&#xA;सि थः थ ।&#xA;ध्वे उ. पु. मि वः मः&#xA;लेटोऽडाटौ - लट् लकार के इन प्रत्ययों में, &amp;lsquo;अट्&amp;rsquo; अथवा &amp;lsquo;आट्&amp;rsquo; का आगम करके लेट् लकार के प्रत्यय बनते हैं।&#xA;__ अतः लट् लकार के इन प्रत्ययों में &amp;lsquo;अट्&amp;rsquo; लगा दीजिये, तो ये प्रत्यय अभी इस प्रकार बन जायेंगे -&#xA;परस्मैपद&#xA;आत्मनेपद एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. अति अतः अन्ति अते एते अन्ते म. पु. असि अथः अथ असे एथे अध्वे उ. पु. अमि अवः अमः ए अवहे अमहे&#xA;आत ऐ - इनमें से एते, एथे प्रत्ययों के आदि में स्थित &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; को ऐ&amp;rsquo; होता है। यथा - एते - ऐते / एथे - ऐथे।&#xA;अब प्रत्यय के अन्त में स्थित &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; का विचार करें -&#xA;वैतोऽन्यत्र - ऐते, ऐथे के अलावा जिन भी प्रत्ययों के अन्त में ए दिख रहा हो, उस ए को विकल्प से ऐ होता है। जैसे - अते - अतै / अन्ते, अन्तै / असे, असै / अध्वे, अध्वै / ए, ऐ / अवहे, अवहै / अमहे, अमहै।&#xA;इतश्च लोपः परस्मैपदेषु - लेट् लकार के परस्मैपदी प्रत्ययों के अन्त में आने वाले &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; का विकल्प से लोप होता है। अतः अति, असि, अमि, अन्ति प्रत्ययों के अन्तिम इ का विकल्प से लोप कीजिये । यथा - अति - अत् / अन्ति - अन् / असि - अस् / अमि - अम् ।&#xA;वाऽवसाने - अन्त के त् को विकल्प से चर्व करके द् होता है। यथा - अत् - अद् आदि।&#xA;समस्त धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि&#xA;४१९&#xA;स उत्तमस्य - उत्तम पुरुष के जो अवः, अमः प्रत्यय हैं, उनके विसर्ग का विकल्प से लोप कर होता है। अवः - अव / अमः - अम।&#xA;देखिये कि अब लट लकार के प्रत्ययों में अट का आगम करके लेट लकार के ३२ प्रत्यय इस प्रकार बने हैं -&#xA;अट लगाकर बने हुए लेट् लकार के सार्वधातुक प्रत्यय&#xA;परस्मैपद&#xA;आत्मनेपद एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन&#xA;अति अतः अन्ति अते ऐते अन्ते अत्&#xA;अतै -&#xA;अन्तै&#xA;प्र. पु.&#xA;अन्&#xA;_&#xA;अद्&#xA;पु&#xA;_&#xA;अम्&#xA;असि&#xA;अथः अथ&#xA;ऐथे अध्वे अः - -&#xA;असै - अध्वै उ. पु.. अमि अवः अमः ए अवहे अमहे&#xA;अव अम&#xA;अवहै अमहै लेट् लकार के ये सारे ३२ प्रत्यय, अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय हैं। इन्हें याद कर लीजिये।&#xA;_ अब हम आट&amp;rsquo; का आगम करके सार्वधातुक प्रत्यय बनायें। &amp;lsquo;अट्&amp;rsquo; से बने हुए इन्हीं प्रत्ययों के आदि के &amp;lsquo;अट&amp;rsquo; को हटाकर, उसके स्थान पर &amp;lsquo;आट&amp;rsquo; = &amp;lsquo;आ&amp;rsquo; लगा दीजिये, तो ये ही प्रत्यय इस प्रकार बन जाते हैं -&#xA;आट् लगाकर बने हुए लेट् लकार के सार्वधातुक प्रत्यय&#xA;परस्मैपद .&#xA;आत्मनेपद आति आतः आन्ति आते ऐते आन्ते&#xA;आन् आतै - आन्तै&#xA;पु&#xA;.&#xA;आत्&#xA;आद्&#xA;आः&#xA;आसै&#xA;उ.&#xA;आसि आथः आथ आसे&#xA;आध्ये&#xA;आध्वै आमि आवः आमः&#xA;आवहे आमहे आम् आव आम&#xA;आवहै आमहै लेट् लकार के ये सारे ३२ प्रत्यय भी अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&#xA;।४२०&#xA;᳕&#xA;हैं। इन्हें याद कर लीजिये।&#xA;&amp;lsquo;अट्&amp;rsquo; &amp;lsquo;आट&amp;rsquo; का आगम, करके बने हुए ये प्रत्यय सार्वधातुक प्रत्यय हैं। ‘आडुत्तमस्य पिच्च&amp;rsquo; सूत्र से &amp;lsquo;पित्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति आने के कारण ये ‘अट्&amp;rsquo; &amp;lsquo;आट्&amp;rsquo; पित् हैं। इसलिये ये सारे प्रत्यय अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय हैं, यह&#xA;जानिये।&#xA;__ जब हम इन्हीं प्रत्ययों में &amp;lsquo;सिप&amp;rsquo; लगा देते हैं तब &amp;lsquo;सिप&amp;rsquo; के आर्धधातुक होने के कारण, सिप् से बने हुए सारे प्रत्यय आर्धधातुक हो जाते हैं। सिप्&amp;rsquo; से बने हुए आर्धधातुक प्रत्यय, हम आर्धधातुक खण्ड में बतलायेंगे।&#xA;__इस सार्वधातुक खण्ड में हम &amp;lsquo;अट&amp;rsquo; &amp;lsquo;आट&amp;rsquo; का आगम करके बने हुए लेट् लकार के इन सार्वधातुक प्रत्ययों को लगाकर रूप बनाना सीखेंगे।&#xA;हम जानते हैं कि तिङ् अथवा कृत् सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातु + प्रत्यय के बीच में उस गण का विकरण अवश्य बैठता है, जिस गण का वह धातु होता है।&#xA;चूँकि लेट् लकार के ये ६४ प्रत्यय सार्वधातुक तिङ् प्रत्यय हैं, अतः इनके लगने पर, धातु + प्रत्यय के बीच में उस गण का विकरण अवश्य बैठना चाहिये, जिस गण का वह धातु हो।&#xA;परन्तु यहाँ यह सावधानी रखना चाहिये कि जैसे हम, लोक में व्यवहार को देखकर, अनन्त शब्दराशि बनाने के लिये स्वतन्त्र हैं, वैसी स्वतन्त्रता वेद में नहीं है, क्योंकि वेद में हम एक भी शब्द घटा या बढ़ा सकने के लिये स्वतन्त्र नहीं है। वहाँ तो जो शब्द हमें जैसे भी मिलते हैं, उन्हें उसी ही रूप में हमें निष्पन्न करना पड़ता है।&#xA;_&amp;lsquo;छन्दसि दृष्टानुविधिः&amp;rsquo; का यही अभिप्राय है कि वेद में जो भी शब्द जैसा भी दिखे, उसे वैसा ही बनाइये।&#xA;हमने लेट् लकार के सारे प्रत्यय दिये हैं, किन्तु हमें यह अधिकार नहीं है कि लेट् लकार के इन सारे प्रत्ययों से हम लेट् लकार के सारे रूप बना डालें।&#xA;_पाणिनीय प्रक्रिया हमारे पास है। हम वेद में लेट् लकार का जो भी प्रयोग पायें, इस पाणिनीय प्रक्रिया से उसे निष्पन्न कर लें।&#xA;इसके लिये हमें छन्दस्युभयथा / व्यत्ययो बहुलम् / तथा षष्ठीयुक्त श्छन्दसि वा सूत्रों का आश्रय लेना चाहिये।&#xA;समस्त धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि&#xA;४२१&#xA;इनकी चर्चा पृष्ठ ४१७ - ४१८ पर अभी की गई है।&#xA;अतः लोक में हम शास्त्र को देखकर शब्द बनायें और वेद में जो शब्द दिखे, उस शब्द को देखकर ही शास्त्र का उपयोग करें।&#xA;पाणिनीय प्रक्रिया से वैदिक शब्दों को सिद्ध कर सकने का यही विज्ञान&#xA;अब हम एक एक गण के धातुओं को लेकर, उनके सार्वधातुक लेट लकार के रूप बनायें। हम जानते हैं कि तिङ् अथवा कृत् सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर, धातु + प्रत्यय के बीच में उस गण का विकरण अवश्य बैठता है।&#xA;किन्त इन धात + विकरण + प्रत्यय को जोड़ने का कार्य दो सोपानों में किया जाता है।&#xA;१. पहिले हम धातु + विकरण को जोड़ते हैं।&#xA;२. उसके बाद धातु + विकरण को जोड़कर जो भी बनता है, उसी में ये लेट् लकार के सार्वधातुक प्रत्यय लगाते हैं।&#xA;पहिले हम धातु + विकरण को जोडें -&#xA;2 धातु + विकरण को जोड़ने की विधि&#xA;अभी हमने धातुओं के लट्, लोट, लङ्, विधिलिङ्, लकारों के रूप बनाने के लिये, धातुओं में तत् तत् गणों के विकरणों को सूत्र सहित जोड़ना सीखा है। अतः उसे वहीं देखना उचित है।&#xA;उसे पढ़कर, धातुओं में ठीक उसी विधि से विकरणों को जोड़ लीजिये। इस ग्रन्थ में धातुओं में विकरणों को जोड़ने की विधि इन पृष्ठों में है -&#xA;पृष्ठ संख्या भ्वादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि - २३७ - २४६ चुरादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि २५६ - २६३ दिवादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि २६४ - २६८ तुदादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि २६९ - २७३ क्र्यादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि २७८ - २८२ स्वादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि २८७ - २८७ तनादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि २९९ - ३०० अदादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि ३०३ - ३०३&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;[[४२२]]&#xA;aa&#xA;जुहोत्यादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि - ३२८ - ३३० रुधादिगण के धातुओं में विकरण लगाने की विधि - ४०७ - ४०८&#xA;_धातुपाठ के पञ्चम स्तम्भ में, हमने धातुओं में विकरण जोड़कर, उनके बने बनाये रूप भी दे दिये हैं। उन्हें वहाँ भी देखा जा सकता है।&#xA;अब धातु + विकरण को जोड़कर जो भी बना है, उसी में ये लेट् लकार के अजादि पित् सार्वधातुक सार्वधातुक प्रत्यय लगाना है।&#xA;अजादि पित् सार्वधातुक सार्वधातुक प्रत्ययों को जोड़ने की विधि संक्षिप्त अङ्गकार्य के पाठ में दी है। उसे देखिये । यहाँ पुनः सूत्रमात्र बतला रहे हैं। भ्वादि, दिवादि, तुदादि तथा चुरादिगण के धातुओं के सार्वधातुक&#xA;लेट् लकार बनाने की विधि ध्यान दीजिये कि भ्वादि, दिवादि, तुदादि तथा चुरादिगण के धातुओं में विकरण जोड़कर जो भी बना है, इन सब के अन्त में ह्रस्व &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है किन्तु ध्यान रहे कि यह अन्तिम &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है।&#xA;अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से लेट् लकार के ह्रस्व &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले&#xA;__प्रत्यय परे होने पर - अतो गुणे - अपदान्त अत् से गुण परे होने पर, अर्थात् अ, ए, ओ परे होने पर, पूर्वपर के स्थान पर पररूप एकादेश होता है। जैसे - हमने भू + शप् से &amp;lsquo;भव&amp;rsquo; बनाया है। इसका अन्तिम &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है।&#xA;अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से जब लेट् लकार के &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले सार्वधातुक प्रत्यय लगायेंगे तब, भव + अति में &amp;lsquo;अकः सवर्णे दीर्घः&amp;rsquo; से सवर्णदीर्घ न होकर &amp;lsquo;अतो गुणे&amp;rsquo; से पररूप ही होगा - भव + अति - भव् + अति = भवति ।&#xA;अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से लेट् लकार के &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले&#xA;प्रत्यय परे होने पर - हमने एध् &amp;ndash; शप् से &amp;lsquo;एध&amp;rsquo; बनाया है। इसका अन्तिम &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; है। अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से जब &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले सार्वधातुक प्रत्यय लगायेंगे तब, एध + ए में वृद्धिरेचि&amp;rsquo; से वृद्धि न होकर &amp;lsquo;अतो गुणे&amp;rsquo; से पररूप ही होगा - एध + ए - एध् + ए = एधे।&#xA;अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से लेट् लकार के ए&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय परे&#xA;समस्त धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि&#xA;४२३&#xA;म. पु.&#xA;एधध्वे&#xA;होने पर वृद्धिरेचि&amp;rsquo; से वृद्धि कीजिये - एध + ऐ = एधै।&#xA;अपदान्त &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से लेट् लकार के &amp;lsquo;आ&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;अकः सवर्णे दीर्घः&amp;rsquo; से सवर्णदीर्घ कीजिये - एध + आते = एधाते।&#xA;विशेष - चूँकि वेद में लेट् लकार के पूरे प्रयोग नहीं मिलते हैं, अतः किसी भी धातु के पूरे रूप बनाने का हमें अधिकार नहीं है, तथापि समझने के लिये, प्रत्येक गण के, एक एक धातु के रूप बनाकर दिखा रहे हैं।&#xA;। &amp;lsquo;अट्&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय&#xA;परस्मैपद&#xA;आत्मनेपद एकवचन द्विवचन बहुवचन एकवचन द्विवचन बहुवचन प्र. पु. भवति भवतः भवन्ति एधते एधते एधन्ते&#xA;भवत् - भवन् एधतै - एधन्तै भवद् भवसि भवथः भवथ एधसे एधैथे भवः&#xA;एधसै - एधध्वै _भवमि भववः भवमः एधे एधवहे एधमहे&#xA;भवम् भवव भवम&#xA;एधवहै भ्वादि, दिवादि, तुदादि तथा चुरादिगण के धातुओं में विकरण जोड़कर इसी प्रकार सार्वधातुक लेट् लकार के &amp;lsquo;अट्&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय लगाइये।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&amp;lsquo;आट्&amp;rsquo; से प्रारम्भ होने वाले प्रत्यय प्र. पु. भवाति भवातः भवान्ति एधाते एधैते । एधान्ते&#xA;भवात् - भवान् एधातै - एधान्तै&#xA;भवाद् म. पु. भवासि भवाथः भवाथ एधासे एधैथे&#xA;भवाः&#xA;एधासै - उ. पु. भवामि भवावः भवामः एधे एधावहे एधामहे&#xA;भवाम् भवाव भवाम एधै एधावहै एधामहै&#xA;यह भ्वादि, दिवादि, तुदादि तथा चुरादिगण के धातुओं में विकरण जोड़कर बने हुए सारे अदन्त अगों में सार्वधातुक लेट् लकार के प्रत्यय जोड़ने की विधि पूर्ण हुई।&#xA;पु&#xA;एधमहै&#xA;एधाध्वे एधावै [[४२४]]&#xA;इसी प्रकार वेद में मिलने वाले पताति, यजाति, च्यावयाति, आदि प्रयोग सिद्ध कीजिये।&#xA;शेष गणों के धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार&#xA;बनाने की विधि इनके रूप हम खण्ड खण्ड में बनायेंगे। जहाँ वैदिक उदाहरण नहीं होंगे, वहाँ केवल प्रक्रिया समझाने के उद्देश्य से ही हम उदाहरण देंगे -&#xA;आकारान्त अङ्ग + लेट् लकार के सारे ६४ अजादि पित्&#xA;म सार्वधातुक प्रत्यय यदि धातु आकारान्त हो, अथवा धातु + विकरण को जोड़कर बना हुआ अङ्ग आकारान्त हो, तो लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, इस प्रकार रूप बनाइये -&#xA;इन सारे आकारान्त अगों से, लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, ‘अकः सवर्णे दीर्घः&amp;rsquo; सूत्र से सवर्णदीर्घ कीजिये। जैसे - क्रीणा + अति = क्रीणाति / क्रीणा + अतः = क्रीणातः / क्रीणा + अन्ति = क्रीणान्ति / मिमा + अते = मिमाते / मिमा + अन्ते = मिमान्ते/&#xA;आदि।&#xA;इकारान्त, ईकारान्त अङ्ग + लेट् लकार के सारे&#xA;६४ अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय यदि धातु इकारान्त, ईकारान्त हो, अथवा धातु + विकरण को जोड़कर बना हुआ अङ्ग इकारान्त, ईकारान्त हो, तो लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, इस प्रकार रूप बनाइये -&#xA;__अदादिगण में शप् का लुक् करके बने हुए &amp;lsquo;शी&amp;rsquo; आदि धातु ईकारान्त हैं। जुहोत्यादिगण में शप् का श्लु करके बने हुए चिकि&amp;rsquo; आदि धातु इकारान्त हैं। जुहोत्यादिगण में शप् का श्लु करके बने हुए &amp;lsquo;बिभी&amp;rsquo; आदि धातु भी ईकारान्त हैं। इन्हें लेट् लकार के प्रत्ययों में इस प्रकार जोड़िये -&#xA;या इन सारे इकारान्त, ईकारान्त अगों से, लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, &amp;lsquo;सार्वधातुकार्धधातुकयोः&amp;rsquo; सूत्र से गुण कीजिये। जैसे - चिकि + अति = चिके + अति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अयादेश करके चिकयति, आदि।&#xA;समस्त धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि&#xA;४२५&#xA;उकारान्त, ऊकारान्त अङ्ग + लेट् लकार के सारे ६४&#xA;_अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय यदि धातु उकारान्त, ऊकारान्त हो, अथवा धातु + विकरण को जोड़कर बना हुआ अङ्ग उकारान्त, ऊकारान्त हो, तो लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, इस प्रकार रूप बनाइये -&#xA;देखिये कि स्वादिगण के धातुओं में ‘श्नु&amp;rsquo; विकरण जोड़कर जो धातु बने हैं, वे सारे के सारे उकारान्त हैं। तनादिगण के धातुओं में &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; विकरण जोड़कर जो धातु बने हैं, वे भी सारे के सारे उकारान्त हैं। अदादिगण में शप् का लुक् करके बने हुए &amp;lsquo;यु&amp;rsquo; आदि धातु भी उकारान्त हैं। अदादिगण में शप् का लुक् करके बने हुए &amp;lsquo;ब्रू&amp;rsquo; आदि धातु ऊकारान्त हैं। जुहोत्यादिगण में शप् का श्लु करके बने हुए &amp;lsquo;जुहु&amp;rsquo; आदि धातु उकारान्त हैं। इन्हें लेट् लकार के प्रत्ययों में इस प्रकार जोड़िये -&#xA;इन सारे उकारान्त अगों से, लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, ‘सार्वधातुकार्धधातुकयोः&amp;rsquo; सूत्र से गुण कीजिये।&#xA;जैसे - चिनु + अति = चिनो + अति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अवादेश करके चिनवति / चिनु + आति = चिनो + आति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अवादेश करके चिनवाति।&#xA;__यु + अति = यो + अति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अवादेश करके यवति / यु + आति = यो + आति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अवादेश करके यवाति।&#xA;_ जुहु + अति = जुहो + अति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अवादेश करके जुहवति / जुहो + आति = जुहो + आति - ‘एचोऽयवायावः&amp;rsquo; सूत्र से अवादेश करके जुहवाति।&#xA;ऋकारान्त, ऋकारान्त अग + लेट लकार के सारे&#xA;_६४ अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&#xA;यदि धातु + विकरण को जोड़कर बना हुआ अङ्ग ऋकारान्त, ऋकारान्त हो, तो लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, इस प्रकार रूप बनाइये -&#xA;जुहोत्यादिगण में शप् का श्लु करके बने हुए बिभृ&amp;rsquo; आदि धातु ऋकारान्त [[४२६]]&#xA;हैं । जुहोत्यादिगण में शप् का श्लु करके बने हुए &amp;lsquo;पिपृ&amp;rsquo; आदि धातु दीर्घ ऋकारान्त हैं। इन्हें लेट् लकार के प्रत्ययों में इस प्रकार जोड़िये -&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;इन सारे ऋकारान्त, ऋकारान्त अगों से, लेट् लकार के ये सारे ६४ &amp;lsquo;अजादि पित् सार्वधातुक प्रत्यय&amp;rsquo; परे होने पर, &amp;lsquo;सार्वधातुकार्धधातुकयोः&amp;rsquo; सूत्र से गुण कीजिये। जैसे - बिभृ + अति = बिभर् + अति = बिभरति / पिपृ + अति = पिपर् + अति = पिपरति आदि।&#xA;हलन्त अङ्ग + लेट् लकार के सारे ६४ अजादि&#xA;पित् सार्वधातुक प्रत्यय देखिये कि अदादिगण के धातुओं में शप् का लुक् करके बने हुए &amp;lsquo;दुह्&amp;rsquo; आदि धातु हलन्त हैं। जुहोत्यादिगण में शप् का श्लु करके बने हुए &amp;lsquo;दधन्&amp;rsquo; आदि धातु हलन्त हैं। श्नम् लगाकर बने हुए रुधादिगण के &amp;lsquo;रुणध्&amp;rsquo; आदि सारे धातु हलन्त ही हैं। इन्हें, लेट् लकार के प्रत्ययों में, इस प्रकार जोड़िये&#xA;_ उपधा में लघु &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; होने पर - &amp;lsquo;पुगन्तलघूपधस्य च&amp;rsquo; सूत्र से उपधा के लघु &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; गुण कीजिये - दिह + अति = देहति।&#xA;__उपधा में लघु &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; होने पर - &amp;lsquo;पुगन्तलघूपधस्य च&amp;rsquo; सूत्र से उपधा के लघु &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; को &amp;lsquo;ओ&amp;rsquo; गुण कीजिये - दुह् + अति = दोहति।&#xA;उपधा में लघु &amp;lsquo;ऋ&amp;rsquo; होने पर - &amp;lsquo;पुगन्तलघूपधस्य च&amp;rsquo; सूत्र से उपधा के लघु &amp;lsquo;ऋ&amp;rsquo; को &amp;lsquo;अर्&amp;rsquo; गुण कीजिये।&#xA;_ शेष हलन्त अगों को - प्रत्ययों में बिना किसी परिवर्तन के जोड़ दीजिये। जैसे - रुणध् + अति - रुणधति / रुणध् + आति - रुणधाति आदि।&#xA;_ यह सारे धातुओं के सार्वधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि पूर्ण हुई। परन्तु इस विधि से हम उन्हीं धातुओं के, उन्हीं प्रयोगों के लेट् लकार बनायें, जो प्रयोग हमें वेद में मिलते हैं।&#xA;जो प्रयोग हमें वेद में नहीं मिलते, उनके रूप हम न बनायें । हमने जो उदाहरण दिये हैं, वे केवल प्रक्रिया समझाने के उद्देश्य से दिये हैं।&#xA;आर्धधातुक लेट् लकार के रूप बनाने की विधि आर्धधातुक खण्ड में बतलायेंगे।&#xA;नवम पाठ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ वैदिक धातुरूप कैसे बनायें ?</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/09_vaidika_dhAturUpa_kaise_banAyeM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/09_vaidika_dhAturUpa_kaise_banAyeM/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अभी हमने धातुओं के सार्वधातुक लकारों के रूप बनाने की प्रक्रिया सीखी है। यह प्रक्रिया लौकिक वैदिक दोनों ही शब्दों के लिये है। वस्तुतः लौकिक&#xA;और वैदिक शब्द, सर्वथा भिन्न भिन्न हैं ही नहीं। जहाँ कोई विशेष विधि न बतलाई जाये, वहाँ यह जानिये कि जो लौकिक शब्द है, वही वैदिक है।&#xA;वास्तविक बात यह है कि पाणिनीय व्याकरण ही ऐसा व्याकरण है, जो कि लौकिक तथा वैदिक उभय शब्दों की सिद्धि करता है । लोक में तो हम, पाणिनीय सूत्रों को लेकर पाणिनीय प्रक्रिया से जो भी शब्द बनाते हैं, वह शुद्ध ही होता है। अतः लोक में व्यवहार को देखकर हम अनन्त शब्दराशि बनाने के लिये स्वतन्त्र हैं। किन्तु वेद में ऐसा नहीं हो सकता है क्योंकि वेद में हम एक भी शब्द घटा या बढ़ा सकने के लिये स्वतन्त्र नहीं है। वहाँ तो जो शब्द हमें जैसे भी मिलते हैं, उन्हें उसी ही रूप में हमें निष्पन्न करना पड़ता है।&#xA;&amp;lsquo;छन्दसि दृष्टानविधिः&amp;rsquo; का यही अभिप्राय है कि वेद में जो भी शब्द जैसा भी दिखे, उसे वैसा ही बनाइये।&#xA;लोक में हम स्वतन्त्र हैं कि लट् लकार का पतति&amp;rsquo; बनाना सीखकर हम पततः, पतन्ति आदि सारे रूप बना डालें किन्तु वेद में यदि हमें लेट् लकार का पताति&amp;rsquo; प्रयोग मिलता है तो हमें यह अधिकार नहीं है कि लेट् लकार का &amp;lsquo;पताति&amp;rsquo; बनाना सीखकर हम पतातः पतान्ति आदि सारे रूप बना डालें। वेद में हम उतने ही शब्द बनाने के लिये मर्यादित हैं, जितने शब्द हमें वेद में मिलते हैं।&#xA;पाणिनीय प्रक्रिया हमारे पास है। हम वेद में जैसा भी प्रयोग पायें, इस पाणिनीय प्रक्रिया से उसे निष्पन्न कर लें।&#xA;पाणिनीय प्रक्रिया से ही वेद के सारे शब्द निष्पन्न हो सकें, इसके लिये भगवान् पाणिनि ने तीन प्रमुख सूत्र हमें दिये हैं। वे इस प्रकार हैं - [[४२८]]&#xA;छन्दस्युभयथा - अभी हमने सार्वधातुक तथा आर्धधातुक प्रत्ययों का विभाजन करके उन्हें अलग अलग पहिचाना है, किन्तु वेद में ऐसा नहीं होता। वेद में प्रयोग की सिद्धि के लिये किसी भी प्रत्यय की सार्वधातुक संज्ञा हो सकती है और किसी भी प्रत्यय की आर्धधातुक संज्ञा हो सकती है।&#xA;व्यत्ययो बहुलम् - वेदविषय में बहुल करके सभी विधियों का व्यत्यय होता है। अतः सभी विधियों से तात्पर्य है - सुब्विधि, तिविधि, उपग्रह = परस्मैपद आत्मनेपद विधि, पुरुषविधि, कालविधि, हल्विधि, अज्विधि, उदात्तादि स्वरविधि, कर्तृविधि, यविधि, विकरणविधि आदि।&#xA;__ व्यत्यय का अर्थ होता है व्यतिगमन । अर्थात् किसी विषय में कुछ प्राप्त हो और कुछ हो जाये।&#xA;विकरण का व्यत्यय - आगे अलग अलग गणों के अलग अलग विकरण बतलाये जा रहे हैं। जिस गण का धातु होता है, उसमें उसी गण का विकरण लगाया जाता है। लौकिक शब्दों को बनाने की यही विधि है, किन्तु वेद में किसी भी गण के धातु में, कोई सा भी विकरण लग सकता है। यथा - &amp;lsquo;कृ धातु&amp;rsquo; तनादिगण का है। लोक में इससे सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;उ&amp;rsquo; विकरण ही होता है किन्तु वेद में इससे &amp;lsquo;शप्&amp;rsquo; भी मिलता है - सुपेशसस्करति।&#xA;&amp;lsquo;मृ धातु&amp;rsquo; तुदादिगण का है। लोक में इससे सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;श&amp;rsquo; विकरण ही होता है किन्तु वेद में शप् भी मिलता है - स च न मरति ।&#xA;&amp;lsquo;भिद् धातु&amp;rsquo; रुधादिगण का है। लोक में इससे सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर &amp;lsquo;श्नम्&amp;rsquo; विकरण ही होता है किन्तु वेद में शप् भी मिलता है - आण्डा शुष्मस्य भेदति।&#xA;&amp;lsquo;यु धातु&amp;rsquo; अदादिगण का है। लोक में इससे सार्वधातुक प्रत्यय परे होने पर ‘शप्लुक्&amp;rsquo; विकरण ही होता है किन्तु वेद में इससे जुहोत्यादिगण का विकरण &amp;lsquo;शप्श्लु&amp;rsquo; भी मिलता है - युयोध्यस्मज्जुहुराणमेनः ।&#xA;लोक में धातु, प्रत्यय के बीच में एक ही विकरण लगता है किन्तु वेद में एक विकरण के स्थान पर, कभी कभी दो विकरण भी मिलते हैं। जैसे -&#xA;इन्द्रो वस्तेन नेषतु । यहाँ सिप् और शप्, ये दो विकरण हैं।&#xA;वेद में एक विकरण के स्थान पर कभी कभी तीन विकरण भी मिलते हैं - इन्द्रेण युजा तरुषेम वृत्रम् । यहाँ उ, सिप् और शप् ये तीन विकरण हैं।&#xA;वैदिक धातुरूप कैसे बनायें&#xA;४२९&#xA;पद का व्यत्यय - वेद में पदों का भी व्यत्यय होता है। यथा - लोक में हम इच्छति&amp;rsquo; को परस्मैपद में कहते हैं। वेद में इसका आत्मनेपद में भी प्रयोग मिलता है - ब्रह्मचारिणमिच्छते ।&#xA;काल का व्यत्यय - वेद में कालों का भी व्यत्यय होता है। यथा - लोक में हम दाधार&amp;rsquo; का अर्थ केवल &amp;lsquo;धारण किया&amp;rsquo; करते हैं किन्तु वेद में ‘स दाधार पृथिवीम्&amp;rsquo; का अर्थ करते हैं उसने पृथ्वी को धारण किया और कर रहा है&amp;rsquo;।&#xA;छन्दसि वा - लोक में जो जो भी विधियाँ हैं, वेद में उन सभी विधि गयों का विकल्प होता है अर्थात् पाणिनीय अष्टाध्यायी में कही हुई सारी विधियाँ&#xA;वेद में, हो भी सकती हैं और नहीं भी हो सकतीं।&#xA;पाणिनीय अष्टाध्यायी में कही हुई प्रक्रिया से सारे वैदिक शब्द भी निष्पन्न हो सकें, इसके लिये ये तीन सूत्र महास्त्र का कार्य करते हैं।&#xA;अतः लोक में हम शास्त्र को देखकर शब्द बनायें और वेद में जो शब्द दिखे, उस शब्द को देखकर ही शास्त्र का उपयोग करें। पाणिनीय प्रक्रिया से वैदिक शब्दों को सिद्ध कर सकने का यही विज्ञान है।&#xA;या हमने इसी ग्रन्थ के अन्त में पाठ २० में अष्टाध्यायी के ही क्रम से अष्टाध्यायी का सत्रपाठ दिया है किन्त इस पाठ में केवल उतने ही सत्र दिये हैं. जितने सूत्र तिङन्त के लिये उपयोग में आये हैं।&#xA;_इन सूत्रों से जो भी शब्द बनते हैं, वे शब्द लौकिक तथा वैदिक उभय होते हैं। जैसे - भवति, शब्द लौकिक भी है तथा वैदिक भी।&#xA;_ किन्तु ध्यान दें कि इन सूत्रों में से कुछ सूत्रों में हमने * ऐसा चिह्न लगा दिया है। ये सूत्र केवल वेद के लिये हैं अर्थात् इन सूत्रों से जो शब्द बनते हैं, वे केवल वैदिक होते हैं। जैसे - यजैध्वनमिति च सूत्र ७.१.४३ को देखिये। यह कहता है कि लोक के &amp;lsquo;यजध्वम् एनम्&amp;rsquo; के स्थान पर वेद में म् का लोप होकर यजध्वैन बनता है। उदाहरण है - यजध्वैन प्रियमेधाः।&#xA;__तात्पर्य यह है कि वेद में तो यजध्वैन बनेगा और लोक में यजध्वनम् ही रहेगा।&#xA;इसी प्रकार &amp;lsquo;तस्य तात्&amp;rsquo; ७.१.४४ सूत्र को देखिये। यह कहता है कि वेद में लोट् लकार मध्यम पुरुष बहुवचन के &amp;lsquo;त&amp;rsquo; प्रत्यय के स्थान पर &amp;lsquo;तात्&amp;rsquo; आदेश होता है। अतः लोक में तो लोट् लकार मध्यम पुरुष बहुवचन में कृणुत&amp;rsquo; [[४३०]]&#xA;बनता है किन्तु वेद में &amp;lsquo;त&amp;rsquo; प्रत्यय के स्थान पर &amp;lsquo;तात्&amp;rsquo; होकर - गात्रं गात्रमस्य नूनं कृणुतात् बनता है।&#xA;चूँकि यह व्यवस्था केवल लोट् लकार मध्यम पुरुष बहुवचन के लिये है, अतः यह समझना चाहिये कि शेष रूप जो लोक में बनते हैं, वे ही वेद में भी बनते हैं। यह सिद्धान्त समझ लेने से पाणिनीय व्याकरण से लौकिक तथा वैदिक शब्द एक साथ सिद्ध होते चलते हैं। इन्हें अलग से न पढ़कर वहीं पढ़ना चाहिये, जहाँ ये वैदिक विशेष सूत्र पढ़े गये हैं।&#xA;__ पूरा व्याकरण पढ़कर अन्त में अलग से वैदिक सूत्रों को पढ़ना पाणिनीय विधि नहीं है क्योंकि इससे अन्य वैदिक रूपों के विषय में शङ्का बनी ही रहती&#xA;__पाणिनीय व्याकरण ही एकमात्र ऐसा व्याकरण है, जो कि लौकिक, वैदिक, उभय शब्दों की सिद्धि करता है, अतः यह अपूर्व है।&#xA;र वेद के शब्दों की सिद्धि के लिये अन्य कोई भी व्याकरण नहीं है। प्रातिशाख्यों को वेद का व्याकरण कहना गलत है, क्योंकि वे शब्दों का प्रकृति प्रत्यय विभाग नहीं बतलाते। अतः लौकिक शब्दों को सिद्ध करते समय आप यह मानकर चलें कि आप साथ साथ वैदिक शब्द भी सिद्ध कर रहे हैं। केवल जहाँ अन्तर हो, उसे * चिह्न के सूत्रों में देख लें।&#xA;सूत्रों के विस्तृत अर्थ काशिकावृत्ति में अथवा सिद्धान्तकौमुदी में देख लेना चाहिये।&#xA;वैदिक शब्दों की सिद्धि के लिये यही बात आगे द्वितीय खण्ड में तथा समग्र पाणिनीयशास्त्र में याद रखना चाहिये।&#xA;9 श्रीकृष्णार्पणमस्तु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/10_sUtravArtikAdyanukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/10_sUtravArtikAdyanukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अ.&#xA;अनुदात्तडित. ४५ अकर्मकाच्च १७१ अधेः प्रसहने १७२ अकर्मकाच्च १७२ अपाद् वदः १७७ अनुपसर्गाज्ज्ञः १७७ अनुपराभ्याम् क्रियः १७८ अभिप्रत्यतिभ्यः क्षिपः १७८ अणावकर्मकात्. १७९ अलोऽन्त्यात् पूर्व उपधा १८४ अदेङ् गुणः १८५ अचो णिति २३२ अत उपधायाः २३२ अतो लोपः २३६ अक्षोऽन्यतरस्याम् २३५ अर्तिहीब्लीरीक्नूयी. २५७ अतो हेः १४ अदिप्रभृतिभ्यः शपः २७ अकर्मकाच्च १७३ अनोरकर्मकात् १७४ अनुदात्तोपदेश. ३८१ अपह्नवे ज्ञः १७३ अवाद् ग्रः १७४ अचोऽन्त्यादि टि १८६ अर्थवदधातु. १८६ अपृक्त एकाल्प्रत्ययः १८८ अकः सवर्णे दीर्घः १९२ अतो गुणे १९३&#xA;अटकुप्वानुम्. १९४ अतो दी? यञि २०९ अनिदितां हल उपधाया. २१९ अचि श्नुधातुभ्रुवां. २२४ अदभ्यस्तात् १५ अनुपर्गाद्वा १७३ अड् गायेगालवयोः ३९४ अदः सर्वेषाम् ३७७ अडितश्च १४ अस्तिसिचोऽपृक्ते ३९० अनद्यतने लङ् ६ अनद्यतने लुट् ६ अव्ययानां भमात्रे. (वा.) २३४ अनुस्वारस्य ययि परसवर्णे ४१&#xA;आ. आङो दोऽनास्यविहरणे १७० आङो यमहनः १७१ आम्प्रत्ययवत्. १७५ आङ उद्वमने १७३ आत ऐ ४२० आद्गुणः १९३ आदेशप्रत्यययोः १९६ आटश्च १९४ आदिर्बिटुडवः ३६ आतो लोप इटि च २३५ आयादय आर्घधातुके वा २४४ आद्यन्तौ टकितौ २४७ - आर्धधातुकं शेषः १७ आडजादीनाम् २४७ [[४३२]]&#xA;आकुस्मादात्मने. (गणसूत्र) २६३ आगर्वादात्मने. (गणसूत्र) २६३ आ च हौ ३३२ आशिषि लिङ्लोटौ ७&#xA;उपधायाञ्च ४२ उपसंवादाशङ्कयोश्च ६ उपदेशेऽजनुनासिक इत् ३५&#xA;ऊ.&#xA;ऊदुपधाया गोहः २४२ ऊोर्तविभाषा ३२०&#xA;इतश्चलोपः परस्मै. ४२० इतरेतरान्योन्यो. १७० इग्यणः सम्प्रसारणम् १८६ इदितो नुम् धातोः ४० इको यणचि १९२ इणो यण् २२४&#xA;इषुगमियमां छः २३९ . इद्दरिद्रस्य ३०५&#xA;ऋवर्णान्नस्य. (वा.) १९४&#xA;ऋ. ऋत इद् धातोः २१८ ऋतेरीयङ् २४४&#xA;एचोऽयवायावः १९२ एरनेकाचो. २२२&#xA;ओ.&#xA;ई हल्यघोः २१६ ईडजनोधै च ३७५&#xA;ओतः श्यनि २१९&#xA;उ.&#xA;क.&#xA;उतश्च प्रत्यया. १४ उदोऽनूर्ध्वकर्मणि १७० उपान्मन्त्रकरणे १७१ उदश्चरः सकर्मकात् १७४ उद्विभ्याम् तपः १७१ उपपराभ्याम् १७३ उपाद्यमः १७४ उपाच्च १७८ उभे अभ्यस्तम् १८८ उपसर्गादसमासे.१९४ उतोवृद्धि कि हलि ३१९ उदोष्ठ्यपूर्वस्य २१८ उस्यपदान्तात् २२१ उरण रपरः २२९&#xA;कमेर्णिङ् २४४ कर्तरि शप् २७ कर्तृस्थे चाशरीरे. १७२ कृपो रो लः २४४ क्डिति च २१८ क्डित्यजादौ वेष्यते (वा.) ३७४ क्यादिभ्यः श्ना २८ कृत्तद्धितसमासाश्च १८७ क्रमः परस्मैपदेषु २४० क्रीडोऽनुसंपरिभ्यश्च १७०&#xA;ख.&#xA;खरवसानयो. २५४&#xA;ग.&#xA;गन्धनावक्षेपण. १७१&#xA;सूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका&#xA;गमहनजनखनघसां. ३८१ गुणोऽपृक्ते ३२० गुपूधूपविच्छपणिपनि. २४३ गुप्तिज्किद्भ्यः सन् २४२ गृधिवञ्च्योः प्रलम्भने १७६ ग्रहिज्यावयिव्यधि. २१४&#xA;ण. णिचश्च १७७&#xA;णेरणौ यत्कर्म. १७६ णो नः ४०&#xA;त.&#xA;घ.&#xA;घसिभसोर्हलि च ४०४ घुमास्थागापा. २३५ घ्वसोरेद्धौ. ३३४&#xA;च.&#xA;चुटू ३७&#xA;छ.&#xA;छन्दस्युभयथा ३२ छन्दसि लिट् ६ छन्दसि शायजपि २८६ छन्दस्यपि दृश्यते २४९ छे च २४०&#xA;तनादिकृञ्भ्यः उः २७ तनूकरणे तक्षः २४१ तपरस्तत्कालस्य १८४ तद्धिताः १९१ तस्य लोपः ३७ तिङ् शित् सार्वधातुकम् १० तिप्तस्झिसिप्थस्. ९ तिप्यनस्तेः ३८९ तुदादिभ्यः शः २७ तुरुस्तुशम्यमः सार्वधातुके २५५ तृणह इम् ४१५&#xA;द. दश्च ३७९ दधस्तथोश्च ३३४ दाणश्च सा चेत्. १७४ दाधाघ्वदाप् १८७ दिवादिभ्यः श्यन् २७ दीधीवेवीटाम् २१२ दीर्घ च १८९ दंशसञ्जस्वजां शपि २४२ द्युद्भ्यो लुङि १७९&#xA;ध. धातोः १९१ धात्वादेः षः सः ३८ धिन्विकृण्वोः र च २४१&#xA;जहातेश्च ३३२ जक्षित्यादयः षट् १८८ जनसनखनां सञ्झलोः ४०१ जुहोत्यादिभ्यः श्लुः २७ जुसि च २२१&#xA;झ. ज्ञाजनोर्जा २६६ ज्ञाश्रुस्मृदृशां सनः १७४ झलां जश् झशि २७२ झलो झलि ४०४ झरो झरि सवर्णे ३७६&#xA;ट. टेः २३४ [[४३४]]&#xA;ब्रुवः पञ्चानामादित आहो. ३२३ बुधयुधनशजनेङ्. १७९&#xA;भ.&#xA;भावकर्मणोः १६९ भासनोपसंभाषा. १७३ भियोऽन्यतरस्याम् ३३७ भीस्म्योर्हेतुभये १७६&#xA;भुजोऽनवने १७६ भूवादयो धातवः २&#xA;न विभक्तौ तुस्माः ३६ न गतिहिंसार्थेभ्यः १६९ न पादम्याड्यमाङ् १७९ नश्चापदान्तस्य झलि ४० न माड्योगे २४८ नस्तद्धिते २३५ नानोर्जः १७४ नाभ्यस्तस्याचि पिति. ४०५ निजां त्रयाणां गुणः श्लौ ३३० नित्यं करोतेः ३०१ निगरणलनार्थेभ्यश्च १७९ निसमुपविभ्यो ह्वः १७१&#xA;नेर्विशः १६९&#xA;प. परोक्षे लिट् ६ परेमषः १७८ परिव्यवेभ्यः क्रियः १७० पाघ्राध्मास्थाम्ना. २३९&#xA;पुगन्तलधूपधस्य च २१० पूर्वत्रासिद्धम् १९७ पूर्ववत् सनः १७५ पूर्वोऽभ्यासः १८७ प्रत्याङ्भ्यां श्रुवः १७५ प्रकाशनस्थेयाख्ययोश्च १७० प्रकृत्यैकाच् २३४ प्राद्वहः १७८ प्रोपाभ्यां युजेरयज्ञपात्रेषु १७५ प्वादीनां हस्वः २१५&#xA;ब. बहुलं छन्दस्यमाङ्. २४९ बहुलं छन्दसि २५५ बहुलं छन्दसि ३८०&#xA;मान्बधदान्शान्भ्यो २४२ मितां इस्वः २६१ मिथ्योपपदात्. १७६ मिदचोऽन्त्यात् परः ४० मिदेर्गुणः २६५ म्रियतेलुंङ्लुङोश्च १७५ मीनातेनिगमे २७९ मृजेवृद्धिः ३७४&#xA;य. यसोऽनुपसर्गात् २६६&#xA;यस्मात् प्रत्ययविधि. ३०&#xA;• यीवर्णयोर्दीधीवेव्योः २२५&#xA;रषाभ्यां नो णः समानपदे १९४ रज्जेश्च २४२ रधिजभोरचि २४२ रिझ्यग्लिङ्घ २२८&#xA;रुदादिभ्यः सार्वधातुके ३९४ रुदश्च पञ्चभ्यः ३९४ रुधादिभ्यः श्नम् ८&#xA;वचिस्वपियजादीनांसूत्रवार्तिकाद्यनुक्रमणिका&#xA;४३५&#xA;लियः संमानन. १७६ लिनिमित्ते लुङ. ७ लिङर्थे लेट ६ लुङ् ७ लुङ्लङ्लुङ्वडुदात्तः २४७ लुटि च क्लृपः १७९ लुट शेषे च ७ लेटोऽडाटौ ४२० लोट् च ६ लोपो यि ३३२ लोपश्चास्यान्यतरस्यां म्वोः २८९&#xA;श.&#xA;वर्तमाने लट् ५ वा छन्दसि १३ वा क्यषः १७९ वा णौ प्रातिपदिकस्य. (वा.) २३३ वा भस्याढे. (वा.) २३३ वा भ्राशभ्राशभ्रमु. २४० वाऽवसाने ४२० विन्मतोलृक् २३४ विधिनिमन्त्रणमन्त्रणा. ५ विदो लटो वा ३७८ विदांकुर्वन्त्वित्यन्यतरस्याम् ३७८ विपराभ्याम् जेः १७० विप्रतिषेधे परं कार्य १९७ विभक्तिश्च १८६ विभाषा विप्रलापे १७४ विभाषाऽकर्मकात् १७८ विभाषोपपदेन प्रतीयमाने १७८&#xA;वृत्तिसर्गतायनेषु क्रमः १७२ वृद्धिरादैच् १८५ वृद्धिरेचि १९३ वृद्भ्यः स्यसनोः १७९ वे शब्दकर्मणः १७२ वेः पादविहरणे १७३ वेत्तेर्विभाषा ३७९ वैतोऽन्यत्र ४२० व्यक्तिवाचां समुच्चारणे १७४ व्यत्ययो बहुलम् ३२ व्यापरिभ्यो रमः १७८&#xA;शदेः शितः १७५ शमामष्टानाम् दीर्घः श्यनि २४० शास इदङ्हलोः ४०० शासिवसिघसीनां च ४०० शा हौ ४०० शीङः सार्वधातुके गुणः ३१६ शीङो रुट ३१६ शेषात् कर्तरि परस्मैपदम् ४६ शे तृम्फादीनां. (वा.) २३० शे मुचादीनां २७१ श्नाभ्यस्तयोरातः २१५ श्नान्नलोपः ४०७ श्नसोरल्लोपः ४०७ श्रुशृणुपृकृवृभ्यश्छन्दसि १४ श्रुवः शृ च २४१&#xA;लः कर्मणि च भावे. ७ लशक्वतद्धिते ३७&#xA;षष्ठीयुक्तश्छन्दसि वा ३३ षः प्रत्ययस्य ३६ ष्ठिवुक्लमुचमां शिति २४० [[४३६]]&#xA;स.&#xA;सत्यापपाशरूपवीणातूलश्लोक. २७ सार्वधातुके यक् २६ सार्वधातुकार्धधातुकयोः २१० सिजभ्यस्तविदि. ३७९&#xA;सुब्धातुष्ठिवुष्वष्कादी. (वा.) ३९ स्तोः श्चुना श्चुः २७२ स्पर्धायामाङः १७१ स्वरितजितः कर्तृ. ४६ स्वादिभ्यः श्नु २७&#xA;सार्वधातुकमपित् १९१ सम क्ष्णुवः १७५ सम्प्रसारणाच्च २१४ समः प्रतिज्ञाने १७४ समस्तृतीयायुक्तात् १७४ समवप्रविभ्यः स्थः १७० समुदाभ्यो यमोऽग्रन्थे १७७ समो गम्वृच्छि. १७१ सम्प्रतिभ्यामनाध्याने १७३ सम्मानोत्सञ्जना. १७२ स उत्तमस्य ४२१ सिपि धातोरुर्वा ३८९ सुप्तिङन्तं पदम् १८७ से_पिच्च १३ सनाद्यन्ता धातवः ३ ससजुषो रुः २५४ संयोगे गुरु १८९ संयोगान्तस्य लोपः ३७६&#xA;हलन्त्यम् ३५ . हलः २८१ हलि च २१८ हल्ल्याभ्यो. ३४० हलः श्नच्शानझौ २८५ ह्रस्वं लघु १८९ हुझल्भ्योहेर्धिः १४ हुश्नुवोः सार्वधातुके २२६ हो हन्तेर्णिन्नेषु ३८१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ धात्वनुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/11_dhAtvanukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/11_dhAtvanukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;४४९&#34;&gt;धातु क्रमाक धातु क्रमाक धातु - क्रमाङ्क धातु क्रमाक धातु क्रमाङ्क  अ. अन १०७५ | अस १०४८| इष १५२५ | उच्छी १४२७ अक ८९४ अनोरुध १२२६ | असु ११०८ | इष १३११ उज्झ १४३५ अकि ४७७ अन्ध १९२५ | असु १९७८ इषुध १९४९ उठ २९७ अक्षु १००२ अबि ५३१ | अह १२७७ ई. उध्रस १७१३ अग ८९५ अभ्र ७९३ । अहि ५४३ | ईक्ष ३७५ उध्रस १५२४ अगद १९५८ अम १४० | अहि १७५५/ ईखि ४०७ उन्दी १४४७ अगि ४१० अम १५६१ | अंस १९१८ | ईङ् ११९० उब्ज १४३४ अघि ४८६ अम्बर १९६० | आ . | ईज ३७३ उभ १३४५ अङ्क १९२७ अय २०२ | आछि ४२८ | ईट ३६३ उम्भ १३९२ अङ्ग १९२८ अरर १९४८ आप्ट १८०८/ ईड १०६१ |उरस् १९८९ अज ८८ अर्क १७०५ | आप्ट १२६६ / ईड १६६५ | उर्द ३५७ अजि १७४७ अर्च ७२४ | आस १०६३ | ईर १०६० उर्वी ३४८ अञ्चु ५५० अर्च १८०२&#xA;| ईर १८०३ उष ३०९ अञ्चु ५६६ ।&#xA;इक् १०२७ ईय ३६५ उषस् १९८२ अञ्चु १७&#xA;| इख २४३ ईश १०६२ | उहरि ३१७ अञ्चु १४५६ अथे १८५९| इखि ४०६ | ईष ३७६ । ऊ . अट ९५&#xA;इगि ४१६ | ईष ३६८ ऊन १८९८ १६८३ । ७१२ इङ् १०२६ | ईर्ण्य ३६६ ऊयी ३८० अट्ट ७३९ अर्ब&#xA;७५५ इण् १०२५ | ईह ३७७ ऊर्ज १६७५ ५०६ ८०९ इदि ३८८ | उ. ऊर्गुञ् १०३८&#xA;८५१ | इन्धी १४३९| उक्ष ३६९ ऊष ३७० ७४७ १७०२ | इरस् १९७९| उख २७९ ऊह ३७८ अण १२०६ अर्ह&#xA;१८०७ | इरज् १९८०| उखि ४०० । ऋ . अण १२५ |अल १४३ | इरञ् १९८१] उङ् १८ ऋ ९७५ अत ७३ अव १५५ | इल १३२५ उच ११३६ ऋ १०९८ अति ३८६ अश १५२३ | इल १५८८/ उच्छि ४२९ ऋ १४९७ अद १०४४ | अशू १२७० | इवि ३८१ | उच्छी ३६७ ऋच १३६९ अदि ३८७ अस २२६ | इष १२११ | उच्छी १४२६ /ऋच्छ १४२८&#xA;अट्ट&#xA;यह&#xA;११६ [[४३८]]&#xA;२&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क ऋज ३४० कठि १८०१ | काश्रृ ६७२ | कुत्स १८४५ कृती १३०३ ऋजि ४९५ | कड १४०९ काशृ १२४४ कुथ १२१९ कृती १४४८ ऋणु १४६७ | कड ११८ | कासृ ६६४ | कुथि ३८२ कृप १८७९ ऋधु १२७६ | कडि ५२६ | कि | कुद्रि १६१३ कृप १७१४ ऋधु ११५१ | कड्ड ७४८ | किट कुन्थ १५१४ कृपू १००४ ऋफ १३७२ कण १३० किट कुन्स ११८६ | कृवि १००० ऋम्फ १३९० कण ८९६ |कित ९९० कुप ११३८ | कृश ११४८ ऋषी १३६८ कण १५५९ | | कुप १७३१ | कृष ३३६&#xA;_ए. कण्डञ १९७५&#xA;| कुबि ४४२ कृष १३६७ एजृ ३७२ | कत्र १९१५&#xA;| कुबि १६३७ कृ १४९६ एजृ ३६२ | कथ १८६१ १०३७ | कुमार १८८७ कृ १२९५ एठ ३७४ | कत्थ ७१०&#xA;| कुर १३५६ कृञ् १४८५ एध ३७१ कदि ३९५&#xA;कुर्द ३५८ कृत १६५८ एला १९६८ कदि ९११ १२८७ | कुल ९५७ | केत १९०५ एष ३७९ कनी १८४ कुच २८१ | कुशी १७४३ केपृ ६३५ _ओ. कपि ५२८ कुच ९६० | कुष १५१८ केला १९६९ ओख ३६१ | कवृ २२४ १३९७ कुषुभ १९४४ | केल ६०९ ओण ३६४ | कमु&#xA;२८६ | कुंस ११८६ कै ५४ कर्ज ७३४ कुञ्च ५४७ | कुसि १७४१ क्नसु ११९९&#xA;कर्द कक १९५&#xA;१३९५ | कुस्म १८५० क्नूञ् १४८०&#xA;१६८० | कुह १८५४ क्नूयी ५७८ कर्व ८०६ कख ७&#xA;कुट्ट १८४७ | कूज ७२९ क्मर १५२ कखे ८&#xA;कल २१५ कुठि ४३६ | कूट १९०६ क्रथ ९०३ कगे ८&#xA;कल १८७५/ कुड १४१२/&#xA;१४१२ कूट १८४६ | क्रदि ९१२&#xA;कच २०&#xA;कल १५५३ कु कूट १९०० क्रदि ३९६ कचि&#xA;कष १५६ ।&#xA;कूण १८३९ क्रन्द १६७१ कटी १८३&#xA;कस ९४९&#xA;कुडि ४३२&#xA;| कूल ७८३ क्रप ८८६ कटे २३६&#xA;| कुडि १६२१ १२५३ क्रमु ९८४ कठ ११२&#xA;१४७२ क्रीञ् १४७३ कठि ५०९&#xA;काचि ४९१&#xA;| क्रीड ५९६&#xA;326 ° 0 41 4 0 4 04 04 All 962&#xA;कद&#xA;७१५&#xA;७६&#xA;ककि ४८०&#xA;ड&#xA;५४३&#xA;कसि १०&#xA;१०६५&#xA;४५५&#xA;(१०३ कृड १४११&#xA;धात्वनुक्रमणिका&#xA;४३९&#xA;खल&#xA;१४६&#xA;१८६०&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क क्रुञ्च ५४८ | क्षिप १३१७ | खनु २३५ । गडि ३९० गुण १९०४ क्रूड १४२३ | क्षिवु २६२ खर्ब ७३५ | गडि ४४१ | गुद ३१९ क्रुध ११२८ क्षीज ७३७ खर्द ७१६ | गण १८६३ १२२१ क्रुश ९५९ क्षीबृ ६४२ खर्ब ७६१ ७५ १५१७ क्लथ ९०४ क्षीष् १५०६ | खर्व ८०७ गद्गद १९५५ ९८८ क्लिदि ४७० क्षु १०३२ खल्ल ७९२ गदी १८७० ११३९ क्लदि ३९७&#xA;गन्ध १८३६ १७२९ क्लदि ९१३ क्षुध ११२९ खष १५७&#xA;९७९ क्लमु ११५९ क्षुभ ८६३ खादृ ५८९ | गर्ज ७३२ गुफ १३४४ क्लिदि ३९८ क्षुभ ११४४ | खिट २४५&#xA;गुम्फ १३९१ क्लिदू ११२१ क्षुभ १५१९ खिद १२१३&#xA;१४२५ क्लिश् १२१२ |क्षुर १३५९ | खिद १३०२ | COC ३६० क्लिशू १५२२ / क्षेवु ५८२ | खिद १४४५/ गर्व&#xA;१६६४ क्लीबृ ६४१ क्षोट १८८५ खुजु २८७ | गर्ह ८२३ ३५३ क्लेश ८१८ : ५१ खुडि १६२४) गर्ह १८१० ९८७ क्वण १३१ क्ष्णु १०३३ खुर १३५५/ गल १४७ १८४३ क्वथे ९५३ |क्ष्मायी ५७९ खुर १३५७/ गल&#xA;१२३९ क्षजि ९१० मील ७७८ ३५९ | गल्भ ७५२ | गृ .३२ क्षणु १४६५ | क्ष्विदा ११२३ खेट १८८३&#xA;गृ १८१३ क्षपि १६३१ |क्ष्वेल ६११ खेला १९७०&#xA;| गृज ३२७ क्षमू ११५८ ख. खेल ६१०&#xA;| गृजि ५०४ क्षमूष् २२३ खच १५३१ खै ५०&#xA;__११५२ क्षर ९४७ खज ८९&#xA;| गृह १८५२ क्षल १५५१ | खजि ४९८ | खोल ६१५ । गाहू ५८४ | गृहू ३४६ क्षि १२८४ | खट १०५ ख्या १०२२ | गु १२८५ गृ १४९८ क्षि १२६२ | खट्ट १६४८ ग. गुङ् १५ । १२९६ क्षि ५ खड १५५० गज ९२ | गुज १३९८ | गपृ क्षिणु १४६६ | खडि १६२० गज १५५७/ गुजि ४२५ | गेवृ ६५० क्षिप १२०८ | खडि ५२७ गजि ५०३ | गुड १३९९ | गेष ६५६ क्षिप १९४१ | खद ७२ गड ८८९ | गुडि १६२३&#xA;ལྦ ལྦ ལྦ ལྦ ལྦ ལྦ ལྦ ལྦ ལྦ གླུ བྷྱཱ བྷྱཱ ཙྪཱ&#xA;HE_EE [[४४०]]&#xA;र ३०७&#xA;धातु क्रमाङ्क |धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क गोम १८८६ घुट ८५८ चण ८९८ चिट २४८ चूर्ण १६५४ गोष्ट ७४२ घुट १४१४&#xA;चित १८२३ | चूर्ण १६७८ ग्लसु २२१ घुण ३०६ ३९३ | चिति १६१० चूष ८३८ ग्लह २१८ घुण १३५४ २३९ | चिती २४० घृती १३७४ ग्लुचु २८५ घुणि ५३९ १२० | चित्र १९१७ | चेलु ६०८ ग्लुञ्चू ५५७ १३६०&#xA;चेष्ट ७४१ ग्लेपृ ६३३ घुषि ५३७&#xA;च्यु १५३६ ग्लेपृ ६३७ घुषिर्&#xA;| च्युङ २० ग्लेवृ ६५१ घुषिर् १६०४ |चय २०६ । १८०५ च्युतिर २७७ ग्लै ४१ घूर्ण ७६६&#xA;६४४ | ४७२ घूर्ण १४३६&#xA;छजि १६३२ ग्रन्थ १५१३ १२४० | चरण १९५०&#xA;छद १९३५ ग्रन्थ १७९७&#xA;१६९४ | छद १७७८ ग्रन्थ १७९६ घ १०९६ चर्च&#xA;७७४ छदिर् ९२७ ग्रस १७१५ घृ १५३८ | चर्च १४३१ १४०६ | छदि १६१९ ग्रसु २२० घृणि ५४०&#xA;चुट १५९५ | छमु १८५ ग्रह १५३३ घृणु १४६९ चुट्ट १६८२ | छर्द १६८८ ग्राम १९०२ घृषु ३३१&#xA;चुटि १६४० छष २२९ २८४ घ्रा ९६९ चल चुड १४२१ छिदिर् १४४१ घ. | ङ. चल चुडि ४३३ | छिद्र १९२४ घघ ८५ डुङ् १९ चल&#xA;छुट १४०७ घट . ८७८ । च. चलि ९१७&#xA;चुद १५९० छुप १३६४ घट १५६३ |चक १९६ चष २२८ | चुप २९९ छुर् १४०१ घट १७२२ |चक ८९३ चह १६९ | चुबि ४४५ | दिर् १४४३ घट्ट १६४६ चक्क १६९३ | चह १८७६ | चुबि १६३३ / छूदी १७९० घटि ७४४ |चकास १०८१ | चह १५७५ | चुर १५८९ / छेद १९३४ घटि १७४४ | चक्षिङ १०५९ चाय ६९७ | चुरण १९५२ छो ११९५ घस्ल १९० चञ्चु ५५२&#xA;चि १७२० | चुल १५९४ ज . घिणि ५३८ चट १५६२ चिञ् १२५१ | चुल्ल ७८८ जक्ष १०७६ घुङ् १७ चडि ५२२ चिञ् १५३५ | चूरी १२४३ जज ९१&#xA;EEEEEEEFFEED Paytm,&#xA;६&#xA;८०४&#xA;९३७&#xA;चुड&#xA;७४६&#xA;धात्वनुक्रमणिका&#xA;४४१&#xA;HINEHEA&#xA;RESH&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु&#xA;क्रमाङ्क जजि ५०१ जुतृ ३२१ | पृष् ११९३ णश ११६२ | तड १५४९ जट १०१&#xA;णस २१६ | तड १७२५ जन ११०१ ॥ १३४० टकि १६३४/ णह १२०३ | तडि ५२४ जनी ११७० जूरी १२४१ टल ९३९&#xA;तत्रि. १८३२ जप ११९ जूष ८४६ | टिकृ २७० णिक्ष ८३० | तनु १४६३ जभि १६४३ जुभि ५३५ | टीकृ ६८६ णिजि १०६७ | तनु १७७९ जभी १००९ , १४९४ ट्वेल् ९४० | णिजिर् ११०३ | तन्तस् १९८३ जमु १८६ जृ १७७४ ड. | णिदि ३९१ | तप १८१ जर्ज ८४८ जृष् ११९२ | डप १८१४| णिदृ २६६ | तप १२०२ जर्ज १४३० जे ६५८ | डिप ११२० | णिल १३२८ | तप १७७६ जल ९३८ । जेह ६६९ | डिप १४०० | णिवि ४४८ | तमु ११५४ जल १५४१ जै ५२ डिप १८२४ णिश २६४ | तय २०७ जल्प ७५३ | ज्ञप १५७३ | डिप १५८७/ णिसि १०६६ | तरण १९५९ जष १५८ ज्ञा ९२६ | डीङ ८ णीञ ९ तर्क १७६३ जसि १६४१ ज्ञा १५०८ | डीड ११७५ | णीव ८०० | तज १८२९ जसु ११०९ ज्ञा १५३४ ढ. णु १०३१ | तर्ज ७३३ जसु १७०८ | ज्या १४९९/ ढौक ६८९ | णुद १३३९ | तर्द ७१४ जसु १७०९ ज्युङ् २१ । ण. | णुद १३६६ | तल १५५२ जागृ १०८० | जि ४&#xA;णक्ष ८३३&#xA;णक्ष | णू १२८८ तसि १६४४ जि १ | जि १७६८ णख | णेदृ ६९५ | तसु १११० जि ३ ज्वर् ८८८ | णखि ४०४&#xA;णे ६५९ | ताय ६४६ जि १७१९ ज्वल् ९३६ | णट&#xA;तिक १२७२ जिरि १२६४ | ज्वल् ९०६&#xA;णद ७७ ।&#xA;तिकृ २७१ जिवि ४५१&#xA;झ.&#xA;तिग १२७३ णद १७२३ जिषु २५७ झट १०२&#xA;तक्ष ८३६ | तिज ९८९ जीव ७९६ | झमु १८७ णभ तथू १००३ | तिज १५८६ जुगि ४२१ झर्झ ८५०&#xA;णभ १११४&#xA;| तगि ४१३ । | तिपृ २७३ जुड १३४७ | झर्झ १४३२&#xA;णम १७९&#xA;५५३ | तिम १२०९ जुट १४०८ झष १५९&#xA;णय २०८ तञ्चू १४५१ | तिल २५४ जुड १५९८ झष २३०&#xA;णल ९४३&#xA;तट १०४ | तिरस् १९८८&#xA;B&#xA;᳕&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाक तिल १३२३ तुर ११०६ त्रस १५६९ | दय २०९ | दुःख १९३० तिल १५८५ तुरण १९५३ त्रसि १७३९&#xA;| दुःख १९४६ तीकृ ६८७ तुर्वी ३४९ त्रसी १२०० १४९ | दुर्वी ३५१ तीव ७९९&#xA;तुल १५९१ त्रुट १४०४ | दल १७१६ | दुल १५९२ तीर १९१२ |तुष ११२६ त्रुट १८२७ दंश ९९५ | दुष ११२७ तुज २८८ ३१३ त्रुप ३०३ दशि १७४२ दुह १०५५ तुजि ५०२ तुहिर् ३१४ त्रुफ ३०५ दशि १८३० | दुहिर् ३१५ तुजि १६१६ तूण १८४० त्रुम्प ५५९ | दसि १८३१ दूङ् ११७३ तुजि १७३३ तूरी १२३७ त्रुम्फ ५६१ | दसि १७४८ दृ १२६० तुट १४०५ तूल ७८५ त्रैङ् ६६ | दसु ११११ | दृङ् १२९३ तुड १४१५ तूष ८३९ त्रौकृ ६९० | दह १८० दृप ११६४ तुडि ५१९ त्रक्ष ८३१ त्वक्ष ५८३ | दाञ् १०८६ | दृप १३७१ तुट्ट ३०१ तृणु १४६८ | त्वच १४३३ | दाण् ९७३ दृभ १७९२ तुण १३५३ तृदिर् १४४४|त्वगि ४१९ | दान ९९३ | दृभी १३७३ तुण १३४८ तृप ११६३ |त्वञ्चु ५५४ | दाप् १०२१ | दृभी १७९१ तुत्थ १९४३ तृप १७८९ / त्वर ८८७&#xA;|दृम्फ १३८९ तुद १३३८ तृप १३७० | त्विष २७५&#xA;| दृशिर् ९७४ तुप&#xA;३०२&#xA;तृम्फ १३८६ त्सर १५१ तुप १३४२ तृषा ११४९ थ .&#xA;४६२ तुफ ३०४ तृह&#xA;तृ १४६२ थुड १४१६&#xA;९२४ तुफ १३४३ १३८१ थुर्वी ३५० | दिवु ११८१ | दृ १४९३&#xA;४४४&#xA;दिवु १७०७ | देङ् ६५ १६३९ ।&#xA;दक्ष ८८४ | दिश १३१६ | देव ६४८ तुभ ८६४ । ७३६ दक्ष ८१९ | दिह १०५२ | दैप् ६२ तुभ ११४५&#xA;दघ १२७८/ दीक्ष ८२० । दो ११९७ तुभ १५२१&#xA;दण्ड १९२६ / दीङ ११७४ | द्यु १०३५ तुम्प ५५८&#xA;दद १९३ | दीधीङ् १०७८ द्युत ८५६ तुम्प १३८७ कि ४८३&#xA;दध १९२ | दीपी १२३५ द्यै ४३ तुम्फ ५६० त्रदि ३९४&#xA;दमु ११५५ दु ११ द्रम १४१ तुम्फ १३८८&#xA;पूष् २२२&#xA;दम्भु १२८० | दु १२५६&#xA;Loes LS TREEP&#xA;३९&#xA;धात्वनुक्रमणिका&#xA;४४३&#xA;धेट&#xA;४०&#xA;ध.&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क द्रवस् १९८७ धूप ९८० ध्वन ९३० पट १८६६ | पि १२८२ द्रा १०१६ | धूप १७६५ ध्वन १८९९ पठ १०९ | पिच्छ १५८२ द्राक्षि ४५८ धूरी १२३८ ध्वसुं ५७१ पठ १७६६ | पिजि १०६९ दाख ५८७ | धूस १६५२ | ध्वाक्षि ४६० पडि ५२५ | पिजि १६१७ द्राघु ६२० | धृङ् ३५ ७ ३४ पडि १६२८ | पिजि १७३५ द्राड़ ६२८ | धुङ् १२९४ न. पण ९८१ | पिट २५१ द्राहृ ६७१ धृज ३२६ नक्क १६९१ | पत १८७१ | पिठ २६८ द्रु १२ धजि ४९६ नट १०६ पत्ल ९५२ | पिडि ५१७ द्रुह ११६५ | धृञ् ३८ नट ८९० पथि १६१८ | पिवि ४४६ दूञ् १४८१ धृष १७९५ नट १५४२ पथे ९५४ | पिडि १६४२ द्रेकृ ६८१ धृषा १२७५ | नट १७२४ | पद १२०५ | पिश १३०४&#xA;गा १९१४ नदि ३९२ पद १८५१ | पिष्ट १४६० द्विष १०५१&#xA;| नल १७२६ पन ९८२ | पिस १५७८&#xA;नद ७८ पम्पस् १९८४| पिसि १७४० धक्क १६९२ | ध्मा ९७० । नस १५७० | पयस् १०९० | पिसृ २६३ धन ११०० ध्यै ४६ | नाथू ६७५ पय २०४ | पीङ् ११८९ धवि.४५४ | ध्रज ८६ |नाधृ ६७६ | पर्ण १९३९ / पीड १६७४ धाञ् १०८७&#xA;ध्रजि ४३०&#xA;निवास १८९५ पर्द ७०९ - पील ७७९ धावु — ८१२&#xA;२ | ध्रन १३५ ।&#xA;| निष्क १८३८ पर्प ७५४ पीव ७९७ धि १२८३ | नील ७८० पर्ब ७५६ | पुट १३९६ धिक्ष ८१४ ।&#xA;| धाख ५८८ नृती १२२८ पर्व ८०२ | पुट १९१३ धिवि ९९९ ।&#xA;६२९ । नृ ९२३ पल ९४४ पुट १७२७ धिष ११०२ धु १०&#xA;१० नृ १४९५ | पल्यूल १८९१ | पुटि १७५२ धीङ् ११७६ ध्रु १२८६ __प. पश १५६० | पुट् १६८१&#xA;| धेकृ ६८२ | १६७६ पष १८७२ पुड १४१३&#xA;| धै ४५ । २३१ पसि १६२९ पुण १३४९ धुर्वी ३५२ ध्वज ८७&#xA;४९४ |पा ९६८ | पुथ १७३० धू १२८९&#xA;१०१८ पुथ १२२० धूञ् १४८७&#xA;| पार १९११ धूज १७७२ ध्वन ९१५&#xA;१७२१ / पाल १६९६ १३६१&#xA;area ca&#xA;धुक्ष ८१३&#xA;धुञ&#xA;१२५५ ध&#xA;३८३&#xA;पुर [[४४४]]&#xA;पुष्प १२३२ पुस्त १६८९&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क पुल ९५६ पृ १५३९ प्सा. १०१७ | बुगि ४२२ | भष १६३ पुल १५९३ | पेल ६१२ | फ. बुध १२२४ | भस १०९९ पुष ३१० | पेवृ ६५२ फक्क ७२० | बुध ९६१ भा १०१३&#xA;११२४ | पे ६५७ फण ९२८ | बुधिर् ३१६ भाज १८९६&#xA;१५२९&#xA;फल १४४ | बुन्दिर् ५६७ | भाम ७६७ पुष १७१८ ५८ फला १८९ | बुस ११३३ | भाम १८८२&#xA;फुल्ल ७८९ बुस्त १६९० | भाष ८२१&#xA;५८१ फेल ६१३ | बृह ३३५ | भासृ ६६५ । १६०६ | प्यैङ् ६३&#xA;६३ । ब. बृहि ४६३ | भिक्ष ८१७ पूङ् २६ प्रच्छ १३०७ बद ७१ | बृहि १७४५ | भिदिर् १४४० पूज १६५५ प्रथ ८८० बध ९९२ | ब्रूञ १०४२ | भिषज् १९८५ पूज १४८२ प्रथ १५४५/बध १५४४ ब्रूस १६६२ | भिष्णज् १९८६ पूयी ५७७ प्रस ८८१ बन्ध १५०९ ब्ली १५०२ | भी १०९०&#xA;१२३६ | प्रा १०२३ | बर्ब ७५८ । भ. भुज १४५५ पूरी १७६६ / प्रीङ् ११९१ बर्ह ८२५ | भक्ष १६७९ भुजो १३६३&#xA;७८६ १४७४बर्ह १७०३ | भज २३३ भुवो १५३७ पूल १६५१ | प्रीञ् १७७० बर्ह १६६३ | भज १५६५ भुरण १९५४&#xA;८०१&#xA;भजि १७३७ भू २५ ८४० ड २९३ बल १५७७ | भजो १४५४/भू&#xA;भू १७७१ पृ १२५८ १५२७ बल्ह ८२६ भट १०३&#xA;भूष ८४७ पृङ् १२९१ । ३११ बस्त १८३५&#xA;| भूष १६७२ पृच १७८७ |&#xA;| भृजी ३४१ ची १०५७ |&#xA;६९२ बाधु ६७४&#xA;बाधृ ६७४ | भडि १६२७ | भृञ् ३६ ची १४५२ प्लिह २७२ |बिट २४९ |&#xA;भृञ् १०९३ पृड १३७६ | प्ली १५०३ बिदि ३८९ । भदि ४६७ । भृशि १७४९ पृण १३७७ लुङ २३ बिल १३२७ | भर्व ८०५ भृशु ११४६ पृथ १६०५ ११३२ बिल १५८४ भर्न्स १८३४ भृ १४९१ पृषु ३२८ १५२८|बिस १११८ | भल २१४ | भेष ६९९&#xA;१०९४ प्लुष&#xA;| भ्यस २१७ १४८९ | प्लुषु ३१२&#xA;१६६७ / भल्ल ७७०&#xA;प&#xA;धात्वनुक्रमणिका&#xA;४४५&#xA;मृद&#xA;३४५&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क भ्रक्ष ८५४ | मठि ५१० । मस्जो १३१० | मिषु २५२ | मूल १६९५ भ्रण १३३ । मडि ५१५ । मह १६८ | | मी १७६९ मूष ८४१ भ्रमु ९८३ | मडि ४३१ | मह १८७७| मीङ् ११७७ | मृक्ष ८३५ भ्रम् ११५७&#xA;| महि ५४२ | मीञ् १४७६ मृग १८५३ भ्रंशु ११८७&#xA;महि १७५७ मीम ६०६ मृङ् १२९२ भ्रस्ज १३०८&#xA;महीङ् १९७३| मील ७७५ | मृजू १०५८ भ्रंशु ५७२ थि ३८५ मा १०२४ मीव ७९८ | मृजू १७९३ भ्राज़ ६२४&#xA;मथे ९५५ | माक्षि ४५७ | मुच १६०१ १५१६&#xA;१८२२ माङ् १०८३ | मुच्ल १२९७ | मृड १४२४ भाष ९३४ मदि ४६८ माङ् ११८&#xA;४९२&#xA;मृड १३७५ भ्री १५०५ | मदी ११६० । मान ९९१ २८९ मृण १३७९ भ्रूण १८४१ मदी ९२० मान १८४९/&#xA;१५१५ ६२३ मन १२०७ | मान १८०९/ सुट १४०३&#xA;| मनु १४७१ मार्ग&#xA;मृश १३८५ मन्थ ५४५ | मार्ज १६५६/&#xA;मृष १२३० मन्थ १५११ | माह ७०३&#xA;मृष १७९४ भलाशृ ९३५ मन्तु १९७६ | मिच्छ १४२९ मुडि ५२१ मृषु ३३०&#xA;भ्ले ७०१ | मभ्र ७९५ | मिजि १७३४ मुण १३५० मृ १४९२  म. मय २०५ | मिञ् १२५० मुद ३१८ / मेङ् ६४ मकि ४७९ | मर्च १६५७ | मिदा ८६८ मुद १६०० मेदृ ६९३ मख ८१&#xA;७५९ सिदा ११ मुर १३५८ मे, ६९४ मखि ४०२ ८०३ | मिदिर मुर्छा ३५५ मेधा १९६७ मगध १९६३&#xA;मुर्वी ३४७ मे ६३८ मगि ४१२ | मल्ल ७६९ / मिल १३३७/ मुष १५३० | मेवृ ६५३ मघि ४२३&#xA;मुस ११३४ म्रा ९७२ मघि ४८८&#xA;मुस्त १६४७ म्रक्ष १६६०&#xA;मुह ११६६ मचि ४९३ | मष १६०&#xA;मूङ् २७ मुचु २८२ मठ १११ मस्क ७१९&#xA;| मिश्र १९२१&#xA;१९०९ मुञ्चु ५५५ मठि ५०८ मसी १११३ | मिष ३२१ ल ७८७ मेड ५९५&#xA;E PEED NEPSE&#xA;२९२&#xA;भ्लक्ष&#xA;५१८&#xA;05मद ८८२ [[४४६]]&#xA;१९३&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाक&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क&#xA;म्लुचु २८३&#xA;१९३१ रुट ८५९ लक्ष १६७३ म्लुञ्चु ५५६ ८४५ रह १६७ रुट १७३२ | लख ८४ म्लेच्छ ७२७&#xA;१८६८ रुटि ४३४ लखि म्लेच्छ १६६१&#xA;१५७६ रुठ २९५ लग १५६८ म्लेट ५९४ रक १५६७ रहि ४६१ | रुठि ४३९ | लगि ४०९ म्लेवृ ६५४ | रक्ष ८२९ रहि १७५६ रुदिर् १०७२&#xA;लगे ८७२ म्लै ४२ रख ८३ । |रा १०१९ रुधिर् १४३८ लघि ४८५&#xA;य.&#xA;४०३ | राख ५८५ रुप ११४१ लघि १७५४ यक्ष १८४२ रगि राघृ ६८८ रुश १३६५ | लघि १७३८ यज ९६३ । रगे&#xA;८७१ र&#xA;राजु ९३२ रुशि १७५० | लछ ७२५ यत १५६६ / रघि राध १२६८ रुष ३०८ | लज ९० यती २१९ रघि राधो १२४६ रुष ११३७ लज १९२० यत्रि १६११ रच १८७४/र&#xA;| राह ६६७ रुष | लजि ४९९ यष १७८&#xA;| रज ९९८ |रि १२८१ रुसि लजि १७४६ यम १५७४/ रञ्ज ११८५ रि १२६१ | रूक्ष लजी १४३७ यम ९१९&#xA;रिगि&#xA;| लट ९८ यम ९८६ | रट ११३&#xA;११३ | रिच १७८३ | रूष ८४३ लड १५४० यसु ११७१ रण १२६ । १४४९&#xA;|लड ११७ या १०११ रण ८९७ रिफ १३१९&#xA;| लडि ९१८ याच ६९१&#xA;|रद ७६ रिवि ४५२ रेखा १९७२ लडि १६१५ यु १०३० रध&#xA;रिश १३३४ रेट&#xA;लडि १७५८ यु १८१२ | रप&#xA;| रप १२२ रिष १११९ ६३९ लप १२३ युगि ४२० रफ १२४ | रिष २५६&#xA;लबि ५३२ युच्छ ७२८ | रफि ५३६ |री . १५००&#xA;लबि ५३० युज, १२२७ रबि ५२९ रीङ् ११७८ रेणू ६६१ लभष् १७७ युज १७८५ रभ . १७५ १०३९ रै ४७ लर्ब ७५७ युजिर् १४५३ | रमु ९५१ | रुङ् २४ रोड ६०० लल १८१६ युञ् १४७९ | रय रुच ८५७ रौट्ट ५९९ | लष ९८५ युत ३२० | रवि ४५३ | रुज १७१७&#xA;लष १५५५ युध १२२५ | रस १६५ । रुजो १३६२ लक्ष १८४४ लस १६६&#xA;ल.&#xA;धात्वनुक्रमणिका&#xA;४४७&#xA;१०४७/वर्ध १६५०&#xA;| लुप ११४२&#xA;| लुभ ११४३&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क लस १५६४ लुठि ४४० वगि ४११ | वर्ण १६७७ | वाह ६७० लस्जी १३०९ लुठि ४३५ वघि ४८७ १९३८ | विचिर् १४५० ला १०२० लुण्ट १६०९ वच १०४७ १६५९ / विच्छ १७५.९ लाख ५८६ |वच १७८१ वर्ष ८२२ | विच्छ १३१२ लाघ ६१९ ३८४&#xA;वर्ह ८२७ विजिर् ११०४ लाछि ४२६ लुप&#xA;५५१ | वल २१२ विजि १३१८ लाज ७३८&#xA;प्ल १२९८ वञ्चु १८४८/ वल्क १६८७ | विजि १४५७ लाजि ५००&#xA;वट १०० । वष्क १९१६ | विट २५० लाट १९५७ बे १६३८ वट १९१९ | वल्ग ७२२ विथै २६९ लाभ १९३६&#xA;|वट १८६७ | वल्भ ७५१ | विद १०५४ लिख १३३३ १३४१ वटि १६२५ वल्गु १९७७ | विद १२१४ लिगि ४१८ ।&#xA;| लूञ् १४८३ वठ ११० वल्ल ७६८ विद १४४६ लिगि १६४५ लूष ८४२ वठि ५०७ | वल्ल ७७१ | विद १८२६ लिट १९५६&#xA;| वडि ५१४ | वल्ह ८२८ | विद्लु १२९९ लिप १३००&#xA;वण १२७ वल्ह १७०४ विध १३२० लिश १२१५ | लेट् १९६४ वद ९६७ | वश १०५० | विल १५८३ लिष १३३५ |लेला १९६६ / वद १७८० वष १६२ | विल १३२६ लिह १०५३ | लोकृ ६७९ वदि ४६६ | वस्क् ७१८ | विश १३३६ ली १५०१ लोकृ १७६१ वन १३७ | वस १०४६ | विष १५२६ ली १७६७ | लोचू ६२२ वन १३८ । वस ९६६ विषु २५८ लीङ् ११७९ लोच १७६२ वन ९०५ | वस १९४२ विष्क १८३७ लुजि १७३६ लोट १९६५ वनु १४७० | वसु १११२ विष्क १९४० लुट २९१ लोड ६०१ वनु ९०५ | वह ९६५ विष्ल ११०५ लुट ८६० लोष्ट ७४३ वप् ९६४ | वहि ५४१ वी १०२८ लुट ११३५ । व. वभ्र ७९४ | वा १०१२ | वीर १८५६ लुट १७२८ वकि ४८१ वम ९५० | वाक्षि ४५६ | वृक ३३९ लुट १४१० | वकि ४७८ | वय २०३ | वाछि ४२७ वृक्ष ८१५ लुठ २९६ वक्ष ८३४&#xA;वात १८९२ वृड् १५०७ लुठ ८६१ वख ८० वरण १९५१&#xA;१९५१ | वाथ १२४५ वृजी १०५६&#xA;EEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEE&#xA;丽丽丽丽&#xA;७२३ / वास १८९४ वृजी १४५८ [[४४८]]&#xA;१४२२&#xA;| व्युष १२१७&#xA;4 acts&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क&#xA;१७८८&#xA;शब्द १६६८ शीक १८०४ शृधु ८६६ वृञ् १७७३ | व्यय २२५ शम १८१९ शीकृ ६७८ शृधु ३४४ वृञ् १२५४ व्यय १९३२ शमु ११५३ शीङ् १०२९ शृ १४८८&#xA;१४८६/व्यध ११६९ शमो ९२१ | शीभृ ६४३ शेल ६१४&#xA;७८१ शै ५६ १३७८ व्युष ११३१&#xA;१८८८ शो ११९४ ३४२ व्यञ् ६९&#xA;२८० शोण ६०२ १७११ व्रज ९४&#xA;१२२३ शौट ५९२ १२२९ व्रज १५५६ शल्भ ७५० | शुच्य ७७४ |श्चुतिर् २७८ वृधु ३४३ व्रण १३२ शव १७१ शुठ २९८ |श्मील ७७६ वृधु १७१२ | व्रण १९३७ शर्व ८१० १५९७ श्यैङ् ६७ वृश ११४७ व्रश्चू १३०५&#xA;४३८ श्रकि ४७४ वृष १८२८ वी १५०४ शश&#xA;१६३५ श्रगि ४१४ वृषु ३२९ वीङ्. ११८० शसि&#xA;११३० श्रण ९०० वृहू १३८० व्रीड १२३४ शशु&#xA;१३५२ श्रण १५४८ वृ १४९० श. |&#xA;५४६ श्रथ ९०१ वेञ् ६८ शक ११०७&#xA;१७९९ श्रथ १७७७ वञ्चु ५५१ शकि ४७६&#xA;३२५ श्रचि ४७१ वेणु ७०४ शक्ल १२६७&#xA;८६२ श्रथ १५४३ ६७७ शच १९८ ।&#xA;| शुभ १३४६ श्रन्थ १५१२ १९६२ शट ९९&#xA;शुम्भ १३९३ श्रन्थ १५१० वेपृ ६३४ शठ ११५&#xA;शुम्भ ५६३ श्रन्थ १७९८ वेल १८९० शठ १८१७&#xA;१६९९ श्रमु ११५६ वेल ६०७ शठ १८६४&#xA;१६९७ श्रम्भु ५६९ वेल्ल ७९१ शडि ५२३ शिञ् १२४९ शुष ११२५ श्रा ९२५ वेवीङ् १०७९ शण ८९९ शिट २४६ शूर १८५५ श्रा १०१५ वेष्ट ७४० शद्ल ९७७ शिल १३३० | शूरी १२४२ श्रिञ् ७ वेह ६६८ शद्ल १३१४ शिष २५५ शूर्प १६९८ श्रिञ् १४७५ वै ५९ शप २३४ शिष १७८४ शूल ७८४ श्रिषु २६० व्यच १३०६ शप १२०४ शिष्ल १४५९ शूष&#xA;८४४&#xA;EEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEEE.&#xA;धात्वनुक्रमणिका&#xA;४४९&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क श्रु १००१ षच १९७ |षिम्भु ५६२ ६३२ |संवर १९६१ श्रृधु १७१० षच २३२ षिल १३३१ ष्टै ६० सग्रांम १९२२ श्रय ५७ क षञ्ज ९९७ षिवु ११८२ ष्ट्यै ४९ साध १२६९ श्रोण ६०३ षट १०८ षु १४ ष्ठल ९४१ | साम १८८९ श्लकि ४७५ षट् १६४९ षु १०३६ | ष्ठा ९७१ सार १८७८ श्लगे ४१५ षण १३९ षुञ् १२४७| ष्ठिवु १००५ सुख १९२९ श्लथ ९०२ षणु १४६४ षुटु १६८४| ष्ठिवु ११८४ सुख १९४५ श्लाख ५९१ षद १७८२ षुह १२२२ ष्णसु ११९८ सूर्ख ८३७ श्लाघृ ६२१ षद्ल ९७८ षू १२९० | ष्णा १०१४ सूर्या ७७३ श्लिष १११५ षद्ल १३१३ षूङ् १०४३ ष्णिह ११६८ सूर्च १८८३ श्लिष १५८१ षप १२१ षूङ् ११७२ | ष्णिह १५७९ सूत्र १९०८ श्लिषु २६१ षम १७३ षूद ७०७ | ष्णु १०३४ | सृ ९७६ श्लोक ६८० षम्ब १६०७ षूद १६६९ | ष्णुसु १२१६ सृ १०९५ श्लोण ६०४ षर्व ७६४ पृक ९०९ । ष्णुह ११६७ सृज १२३१ श्वकि ४८२ षर्व ८११ भु ३३७ ष्णै ६१ सृज १३८३ श्वच १९९ षल १४८ षेवृ ६४९ | मिङ् ६ सृप्ट ३३८ ष्वचि ४८९ षत १०४९ षै ५३ ष्वद १५७२ सेकृ ६८४ श्वठ १८६५ षस्ज १००७ षो ११९६ ष्वद १९४ |सेकृ ६८५ श्वठ १५४७ षस्ति १०७० |ष्टगे ८७६ | ष्वप् १०७३ स्कदिर् ५६८ श्वभ्र १७०१ षह १७७५ ष्टन १३६ ष्वस्क ७१७ स्कभि ५३४ श्वर्त १७०० षह ९४८ ष्टभि ५३३ | ष्विदा १११६ | स्कुञ् १४७८ श्वल १५० षह १२०१ ष्टम १७४ | ष्विदा २६७ स्कुदि ४६४ श्वल्क १६८६ षान्त्व १६८५ |ष्टिघ १२७१&#xA;स्खद ८८३ श्वस १०७४ षिच १३०१ ष्टिपृ २७४ | सपर १९४७ स्खदिर् ९२२ श्वि २&#xA;ष्टिम १२१० | सत्र १८५८ स्खल १४५ श्विता ८६७ षिञ् १४७७ ष्टीम १२३३ | सर्ज ७३१ स्तन १८६९ श्विदि ४६५ /षिट २४७ ष्टुच ३२३ | सभाज १८९७ | स्तृक्ष ८३२&#xA;ष्टुङ् १०४०&#xA;| सस्ति १०७१ षगे ८७५&#xA;ष्टुप १६०३ | संकेत १९०१ षघ १२७४ | षिधू&#xA;संभूयस् १९९१&#xA;ष्टुभु ३२४४५०&#xA;᳕&#xA;४४&#xA;धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क | धातु क्रमाङ्क स्तृञ् १२५२ | स्फुड १४२० | स्वन ९२९ | हिडि ५११ हेड ६२५ स्तृञ् १४८४ स्फुडि १६१२ | स्वर १८७३ | हिल १३२९ हे ६६२ स्तृहु १३८२ | स्फुर १४१८ स्वर्द ७११ हिवि ४४९ हे ६६३ स्तेन १९०७ | स्फुर्छा ३५६ |&#xA;५६ | स्वाद ७०८ | हिसि १४६&#xA;१४६१ होड ५९८ स्तोम १९२३ स्फुल १४१९ | स्विद ८६९ १८०० होड ६२६ स्त्यै ४८ स्फूर्जा ५७५ | स्वृ ३० हु १०९२ ह्राद ७०६ स्थुड १४१७ | स्मय १८१८ |&#xA;ही . १०९१ स्थूल १८५७ स्मिट १५८० | हट १०७ हुडि ५२० ह्रीछ ७२६ स्पदि ४६९ स्मील ७७७ | हठ ११४ हुड ३०० हलगे ८७४ स्पर्ध ७०५&#xA;हद १७६ हुर्छा ३५४ लप १५५८ स्पर्श २२७ स्मृ ३१ ।&#xA;हन १०४५ | हुल ९५८ हलस १६४ स्पर्श १८१५ स्यन्दू ५७४&#xA;५६४ हुड ५९७ लादी ५७६ स्पृ १२५९ | सत्र&#xA;हय १४२ हुड ३०० हल ९०७ स्पृश १३८४ | स्यमु&#xA;हर्य ७४९ हृञ् ३७ हगे ८७३ स्पृह १८८१ | स्रकि ४७३ ९४२ ह १०९७ मल ९०८ स्फायी ५८०&#xA;२३७ हृस् ३३३ हृ २८ स्फिट्ट १६५० स्रसु ५७०&#xA;१०८५ हृष ११५० हृ २९ स्फुट २९० त्रिवु ११८३ | हाङ् १०८४ हृणीङ् १९७४ | हृञ् ७० स्फुट १४०२ स्रु १३ हि १२५७ हृषु ३३२ स्फुट १५९९ | स्वञ्ज ९९६ | हिक्क ८५२ हेठ ७४५ स्फुटिर् २९४ स्वन ९१६ | हिठ १५३२ हेड ८८५&#xA;REEBE&#xA;अष्टाध्यायी सहजबोध - प्रथम भाग का शुद्धिपत्र&#xA;भूमिका&#xA;पृष्ठ पङ्क्ति&#xA;अशुद्ध&#xA;शुद्ध&#xA;स्वभाविक&#xA;स्वाभाविक&#xA;(xiii) २३ (xiv) १४&#xA;समुज्जल&#xA;समुज्ज्वल सृष्ट्यादिविषयक&#xA;(xvi) ६&#xA;विष्यक&#xA;(xvi)&#xA;८&#xA;नामधय&#xA;नामधेयं&#xA;ENERan&#xA;अभीभि&#xA;अमीभि&#xA;उच्छवसित&#xA;उच्छ्वसित&#xA;(xvi) २४ (xix) २० (xxii) ९ (xxv) २१ (xxvii) २०&#xA;व्याकरणविष्यक&#xA;व्याकरणविषयक&#xA;Hema&#xA;हमने हमने&#xA;हमने&#xA;करने वाले काशिका करने वाले महाभाष्य,काशिका अष्टाध्यायी सहजबोध - प्रथम भाग&#xA;पढ़ना&#xA;२ ७ १८&#xA;१२ १६ ३&#xA;पढना । सुमिक्षम् विच्छ&#xA;सुभिक्षम् विच्छि&#xA;२०&#xA;३&#xA;विच्छ&#xA;विच्छि&#xA;मन्द&#xA;मन्द्&#xA;४९&#xA;१०&#xA;ज्य&#xA;ज्यु&#xA;जागा&#xA;जायेगा&#xA;१८४ १८&#xA;दीर्घ अ&#xA;दीर्घ आ [[४५२]]&#xA;पृष्ठ पङ्क्ति १९४ २२&#xA;अशुद्ध कुछ नहीं&#xA;शुद्ध कुछ नहीं - आ + अटत् = आटत्&#xA;यात्&#xA;यात&#xA;भ्राम&#xA;भ्रम&#xA;२०२ २ २४० २३&#xA;२२ २४३ १० २४४ २०&#xA;२४२&#xA;धातु धातु&#xA;धातु&#xA;२४८ १८&#xA;धूप, पण, पन पुगन्तलघूपधस्य च आदि कुछ नहीं आट (आ) ११९४ - ११९७ होता है।&#xA;२४८ २&#xA;२६६ १२ २७५ २१ २८६ २८&#xA;विधिलिङ्&#xA;सार्वधातुकार्धधातुकयोः कुछ आदि नहीं आट (अ) ११८४ - ११८७ होता विधिलिङ् तथा असंयोगपूर्व अश्नुत अश्नुथाः अश्नुध्वम् अश्नुवहि अश्नुमहि&#xA;२९७ २७&#xA;२९७&#xA;२९७ २९ २९८ १ २९८ २ २९८ २७ ३०० २७ ३०० २७ ३०२ १६&#xA;संयोगपूर्व आश्नुत आश्नुथाः आश्नुध्वम् आश्नुवहि आश्नुमहि शक्नवाव अर्णवाव&#xA;शक्नाव&#xA;अर्णाव अर्गुवामहै&#xA;अर्णवामहै&#xA;कुर्व&#xA;३०४ २६&#xA;वायाम्&#xA;वायाम&#xA;शुद्धिपत्र&#xA;४५३&#xA;शुद्ध&#xA;अगा + इ = अगे&#xA;होने पर&#xA;युयाम&#xA;पृष्ठ पङ्क्ति ३०५ ३ ३१७ १४ ३१९ २० ३२३ ३ ३२३ ५ ३२३ ६ ३२३ २७ ३२७ ४&#xA;अशुद्ध अगा + इ = अगें होने युयाम् आह आह आह् ब्रूयाम पर होने&#xA;आह्&#xA;आह&#xA;आथ्&#xA;ब्रूयाम् परे होने पर&#xA;जागरतु&#xA;३२९ २३ ३३२ ९&#xA;ओहाङ् तथा उपर&#xA;जाग्रतु ओहाङ् ऊपर&#xA;३३३&#xA;तस्&#xA;स् घ्वसोरेद्धावभ्यासलोपश्च&#xA;चिकियाम् बिभीहि / बिभीतात्&#xA;३३३ २७ ३३३ २७ ३३७ ५ ३३७ २४ ३३९ ६ ३३९ २७ ३३९ २८ ३४० ३ ३४० १४ ३४० २० ३४० २१&#xA;ध्वसोरेद्धावभ्यासलोपश्च धु चिकियाम बिभीतात् जिह्रियाम जुहोतु जुहुधि जहुयात्&#xA;जिहियाम्&#xA;जुहोतु / जुहुतात् जुहुधि /जुहुतात् जुहुयात अति&#xA;ऋकारान्त, ऋकारान्त&#xA;इकारान्त, ईकारान्त ए&#xA;अर्&#xA;᳕&#xA;पृष्ठ पङ्क्ति अशुद्ध&#xA;शुद्ध ३४१ १० ऋकारान्त&#xA;ऋकारान्त ३४७ १ सूत्र से अन्तिम संयोग &amp;rsquo; सूत्र से संयोग ३४७ १८ अपाप्रच्छ्&#xA;अपाप्रष् ३४९ १९ अदेय्&#xA;अधेघ&#xA;३५५ ११ धकारान्त&#xA;भकारान्त&#xA;३५८ २८ छिन्थः&#xA;छिन्त्थः&#xA;३७५ ९ अमावं, अमाम अमृज्व अमृज्म ३८२ ५ ईमह&#xA;ईर्वहे ३८४ १ ईशित्वे&#xA;ईशिध्वे ३८४ ५ ईड्ढ्वम्&#xA;ईशिध्वम् ३९२ २७ दिग्ध्वम्&#xA;धिग्ध्वम् ३९५ ७ पित् परे होने पर पित् प्रत्यय परे होने पर ४०१ २६ अजज्ञत&#xA;अजजात ४०२ २४ पित् परे होने पर पित् प्रत्यय परे होने पर ४०३ १९ पित् परे होने पर पित् प्रत्यय परे होने पर ४०५ १६ पित् परे होने पर पित् प्रत्यय परे होने पर ४०५ १८ पित् परे होने पर पित् प्रत्यय परे होने पर ४०६ ३&#xA;अनेनेक्, अनेनेग् ४०६ ४ अनेनेक्&#xA;अनेनेक्, अनेनेग् ४०७ २२ जहाँ पूरा&#xA;जहाँ र, ऋ के बाद पूरा ४१० २५ युज्महे, युज्महे युज्वहे, युज्महे&#xA;युङ्तात्&#xA;युक्तात्&#xA;अनेनेक्&#xA;शुद्धिपत्र&#xA;४५५&#xA;पृष्ठ पङ्क्ति ४१२ १८ ४१४ २५&#xA;शुद्ध छिन्त्स्व&#xA;पिनष्टि&#xA;पिनक्षि&#xA;४१४ २६ ४१४ २९&#xA;अशुद्ध छिनत्स्व पिनष्टि / पिंष्टात् पिनक्षि / पिंष्टात् पिनष्टु पिण्ड्ढि&#xA;पृष्ठ ४१७ - ४१८ पर अभी की गई है। सार्वधातुक सार्वधातुक सार्वधातुक सार्वधातुक&#xA;४१४ ३०&#xA;२१&#xA;१&#xA;पिनष्ट / पिंष्टात् पिण्ड्ढि / पिंष्टात्&#xA;पृष्ठ ३१ - ३४ पर की गई है। सार्वधातुक सार्वधातुक&#xA;४२२ ६ ४२२ ७&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ परिशिष्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/12_parishiShTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/articles/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/12_parishiShTa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. पुष्पा दीक्षित 12 जून 1943 को जबलपुर नगर में, न्याय, वेदान्त और संस्कृत साहित्य में गम्भीर विद्वान् तथा प्रख्यात आयुर्वेद चिकित्सक प्राणाचार्य पं. सुन्दरलाल जी शुक्ल के घर जन्म हुआ।&#xA;_ बाल्यकाल से पूज्य पिताजी से, तथा अनन्तर काशी की विद्वत्परम्परा से अधीत, मध्यप्रदेश के सर्वोच्च वैयाकरण आचार्य पं. विश्वनाथ जी त्रिपाठी, प्राचार्य, कृष्णबोधाश्रम संस्कृत महाविद्यालय, जबलपुर से व्याकरण का अध्ययन किया।&#xA;एम.ए.,पी-एच्.डी. शिक्षा प्राप्त करके सन् 1965 से मध्यप्रदेश शासन की महाविद्यालयीन शिक्षा में प्राध्यापक पद पर कार्यरत। प्रकाशित रचनाएँ&#xA;। अग्निशिखा (गीतिकाव्य)। शाम्भवी (गीतिकाव्य)। अष्टाध्यायी सहजबोध के दो भाग (तिङ्न्त)। अनेक शोधपत्र। उच्चारणगीता (गीता के उच्चारण की&#xA;विधि)। शीघ्र प्रकाश्यमान रचनाएँ&#xA;(i) अष्टाध्यायी सहजबोध के तृतीय, चतुर्थ भाग (कृदन्त, तद्धित)। (ii) आर्धधातुक प्रत्ययों की इडागम व्यवस्था। (iii) परिभाषेन्दुशेखर की बहुतर परिभाषाओं&#xA;की अन्यासिद्धि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
