<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सहज-बोधः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/</link>
    <description>Recent content in &#43;सहज-बोधः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१४ यङ्लुगन्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/14_ya~Nluganta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/14_ya~Nluganta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के यङ्लुगन्त रूप बनाने की सरलतम विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;__यडन्त प्रकरण में हमने बार बार होने अर्थ में तथा बहुत अधिक होने अर्थ में &amp;lsquo;धातोरेकाचो हलादे: क्रियासमभिहारे यङ्&amp;rsquo; सूत्र से &amp;lsquo;यङ्&amp;rsquo; प्रत्यय लगाया&#xA;यडोऽचि च - धातुओं से लगने वाले इस ‘यङ्&amp;rsquo; प्रत्यय का विकल्प से लुक् (लोप) हो जाता है, सारे प्रत्यय परे होने पर।&#xA;विशेष - यङ्का लुक हो जाने पर, उस यङ्लुगन्त धातु की सनाद्यन्ता धातवः&amp;rsquo; सूत्र से धातुसंज्ञा करके इन यङ्लुगन्त धातुओं का प्रयोग लोक, वेद दोनों में ही किया जा सकता है।&#xA;ध्यान रहे कि प्रत्यय का लुक् होने पर &amp;lsquo;न लुमताङ्गस्य&amp;rsquo; सूत्र से प्रत्यय निमित्तक अङ्गकार्यों का निषेध हो जाता है। अतः यङ् प्रत्यय को निमित्त मानकर होने वाले कोई भी अङ्गकार्य यहाँ नहीं होंगे।&#xA;इनके अलावा ये पाँच कार्य भी यङ्लुक में नहीं होते हैं - श्तिपा शपानुबन्धेन निर्दिष्टं यद् गणेन च। यत्रैकाज्ग्रहणं चैव पञ्चैतानि न यङ्लुकि ।। किन किन धातुओं के यङ्लुगन्तरूप बनायें ?&#xA;१. यङन्त के ही समान ‘धातोरेकाचो हलादे: क्रियासमभिहारे यङ्&amp;rsquo; सूत्र से क्रियासमभिहार अर्थ में हलादि एकाच् धातुओं के ही यङ्लुगन्त रूप बनाइये।&#xA;२. यङन्त के ही समान &amp;lsquo;सूचिसूत्रिमूत्र्यटत्यर्त्यशूर्णोतीनां यङ् वक्तव्यम्&amp;rsquo; इस वार्तिक से अनेकाच् धातुओं में से सूचि, सूत्रि, मूत्रि, धातुओं के तथा अजादि धातुओं में से अट्, ऋ, अश्, ऊर्गु, इन धातुओं के भी यङ्लुगन्त रूप बनाइये। . ३. जिन वकारान्त धातुओं के अन्तिम व्&amp;rsquo; के पूर्व में &amp;lsquo;र&amp;rsquo; है, जैसे - धुर्वा, तु, थुत्, दुई, मू, पूर्व, ख, ग, च, पर्व, भ, मर्व, श, ष, आदि में, उनके &amp;lsquo;व्&amp;rsquo; का राल्लोप:&amp;rsquo; सूत्र से लोप हो जाता है। ऐसे वकारान्त धातुओं के यङ्लुगन्त रूप बनाये जाते हैं।&#xA;४६६&#xA;अष्टाध्यायी सहजबोध भाग - २&#xA;४. स्रिव्, म, धातुओं के यङ्लुगन्त रूप बनाये जाते हैं। ५. शेष वकारान्त धातुओं के यङ्लुगन्त रूप नहीं बनाये जाते।&#xA;६. यकारान्त मव्य्&amp;rsquo; धातु के यङ्लुगन्त रूप नहीं बनाये जाते। शेष यकारान्त धातुओं के यङ्लुगन्त रूप बनाये जा सकते हैं।&#xA;यङ् और यङ्लुक में क्या अन्तर है ? १. विकरण का अन्तर - किसी भी धातु से जब हम सार्वधातुक लकारों के प्रत्यय लगाते हैं, तब कर्तरि शप्&amp;rsquo; सूत्र से सारे धातुओं से &amp;lsquo;शप् विकरण&amp;rsquo; ही लगाया जाता है। किन्तु ध्यान रहे कि यङ् का लुक् करके बने हुए यङ्लुगन्त धातुओं से कभी भी &amp;lsquo;शप् विकरण&amp;rsquo; नहीं लगाया जाता।&#xA;२. पद का अन्तर - यङन्त धातु &amp;lsquo;डित्&amp;rsquo; हैं। अतः &amp;lsquo;अनुदात्तडित आत्मनेपदम्&amp;rsquo; सूत्र से इनसे आत्मनेपद के प्रत्यय ही लगाये जाते हैं।&#xA;किन्तु यङ्लुगन्त धातु अनुदात्तेत्, ङित्, स्वरितेत् तथा जित्, भिन्न हैं, अतः इनसे किसी भी लकार में शेषात् कर्तरि परस्मैपदम्&amp;rsquo; सूत्र से कर्तृवाच्य में परस्मैपद के ही प्रत्यय लगेंगे, आत्मनेपद के नहीं।&#xA;३. द्वित्वविधि का अन्तर - यङ् प्रत्यय का लुक् हो जाने पर, धातुओं को द्वित्व करते समय हमें बहुत अधिक सावधानी रखना पड़ती है। यह सावधानी इस&#xA;प्रकार है -&#xA;एजन्त धातुओं को आदेच उपदेशेऽशिति&amp;rsquo; सूत्र से होने वाला &amp;lsquo;आ&amp;rsquo; अन्तादेश किसी प्रत्यय को निमित्त मानकर नहीं होता है, अतः यङ प्रत्यय का लुक् हो जाने के बाद भी सन्यङोः&amp;rsquo; सूत्र से द्वित्व होने के पहिले एजन्त धातुओं को आत्व हो जायेगा। जैसे - ध्यै - ध्या ध्या ध्या / ग्लै - ग्ला ग्ला ग्ला छो - छा छा छा / म्लै - म्ला म्ला म्ला&#xA;किन्तु यङ् प्रत्यय का लुक् हो जाने पर यङ् प्रत्यय को निमित्त मानकर होने वाले अन्य कोई भी अङ्गकार्य यहाँ नहीं होंगे। जैसे -&#xA;__ यङ् प्रत्यय परे होने पर जिन जिन धातुओं को, जो जो अङ्गकार्य प्राप्त था, उसे करके ही हमने धातुओं को &amp;lsquo;सन्यडोः&amp;rsquo; सूत्र से द्वित्व किया था, किन्तु यङ् का लुक् हो जाने पर ऐसा बिल्कुल भी नहीं करना है। यहाँ तो जो धातु जैसा है, उसे वैसा का वैसा ही द्वित्व कर देना है। जैसे -&#xA;&amp;lsquo;दा&amp;rsquo; धातु से यङ् प्रत्यय परे होने पर हमने &amp;lsquo;घुमास्थागापाजहातिसां हलि&amp;rsquo;&#xA;समस्त धातुओं के यङ्लुक् के रूप बनाने की विधि&#xA;४६७&#xA;सूत्र से &amp;lsquo;दा&amp;rsquo; को &amp;lsquo;दी&amp;rsquo; बनाकर, तब द्वित्व किया था - दा - दी - दी दी। किन्तु यङ् का लुक् हो जाने पर ऐसा नहीं करना है। यहाँ &amp;lsquo;दा&amp;rsquo; को बिना कोई कार्य किये, सीधे द्वित्व कर देना है। जैसे - दा - दा दा।।&#xA;&amp;lsquo;कृ&amp;rsquo; धातु को हमने पहिले रीङ् ऋत:&amp;rsquo; सूत्र से &amp;lsquo;क्री&amp;rsquo; बनाकर तब द्वित्व किया था। कृ - क्री की। किन्तु यङ् का लुक् हो जाने पर ऐसा नहीं करना है। यहाँ &amp;lsquo;कृ&amp;rsquo; को बिना कोई कार्य किये सीधे द्वित्व कर देना है। जैसे - कृ - कृ कृ।&#xA;तृ&amp;rsquo; धातु को हमने पहिले &amp;lsquo;ऋत इद् धातोः&amp;rsquo; सूत्र से तथा &amp;lsquo;हलि च&amp;rsquo; सूत्र से &amp;lsquo;तीर्&amp;rsquo; बनाकर तब द्वित्व किया था। किन्तु यङ् का लुक् हो जाने पर ऐसा नहीं करना है। यहाँ तृ&amp;rsquo; को बिना कोई कार्य किये सीधे द्वित्व कर देना है। जैसे - तृ - तृ तूं।&#xA;‘शी&amp;rsquo; धातु को हमने पहिले &amp;lsquo;अयङ् यि क्डिति&amp;rsquo; से &amp;lsquo;शय&amp;rsquo; बनाकर तब द्वित्व किया था। किन्तु यङ् का लुक् हो जाने पर ऐसा नहीं करना है। यहाँ &amp;lsquo;शी&amp;rsquo; को बिना कोई कार्य किये सीधे द्वित्व कर देना है। जैसे - शी - शी शी।&#xA;यङ् प्रत्यय परे होने पर हमने ग्रह, ज्या, व्यध्, व्यच्, व्रश्च्, प्रच्छ्, भ्रस्ज्, स्वप्, स्यम्, व्येञ्, इन धातुओं को हमने, पहिले सम्प्रसारण करके तब द्वित्व किया था। किन्तु यङ् का लुक हो जाने पर ऐसा नहीं करना है। यहाँ इन धातुओं को बिना कोई कार्य किये सीधे द्वित्व कर देना है। जैसे - ज्या - ज्या ज्या व्यध् - व्यध् व्यध् व्यच&#xA;व्यच् व्यच स्यम्&#xA;स्यम् स्यम् व्येञ् - व्या व्या स्वप् - स्वप् स्वप् ग्रह् - ग्रह ग्रह व्रश्च् - व्रश्च् व्रश्च प्रच्छ - प्रच्छ प्रच्छ भ्रज्ज् - भ्रज्ज् भ्रज्ज् आदि।&#xA;४. अनिदित् धातुओं को हमने पहिले नलोप करके तब द्वित्व किया था। किन्तु यहाँ ऐसा नहीं करना है। यहाँ ‘अनिदित्&amp;rsquo; धातुओं को बिना नलोप किये सीधे द्वित्व कर देना है। जैसे -&#xA;मन्थ् - मन्थ् मन्थ् चञ्च् - चञ्च् चञ्च तञ्च&#xA;तञ्च् तञ्च त्वञ्च् - त्वञ्च त्वञ्च श्रम्भ&#xA;श्रम्भ श्रम्भ&#xA;शंस् शंस् स्रंभ संभ् रञ्ज् - रऽ रज् आदि।&#xA;शंस्&#xA;संभ [[४६८]]&#xA;he&#xA;इसी प्रकार अन्य सारे धातुओं में भी, किसी भी प्रकार का, कोई भी परिवर्तन किये बिना, उन्हें ‘सन्यडोः&amp;rsquo; सूत्र से धातु को ज्यों का त्यों द्वित्व कर देना चाहिये। जैसे ला - ला ला&#xA;वा - वा वा जि - जि जि नी - नी नी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ सन्नन्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/15_sannanta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/15_sannanta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समस्त धातुओं के सन्नन्त रूप बनाने की विधि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;धातोः कर्मणः समानकर्तृकादिच्छायां वा - इच्छा क्रिया का जो कर्म, उसका वाचक जो धातु, उसका तथा इच्छा क्रिया का कर्ता यदि एक ही हो, तो इच्छा क्रिया के कर्म के वाचक धातु से, इच्छा अर्थ में सन् प्रत्यय विकल्प से लगता है। जैसे -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;. देवदत्तः कर्तुं इच्छति = देवदत्त करना चाहता है। इस वाक्य में, इच्छा क्रिया का कर्म है &amp;lsquo;कर्तुम्&amp;rsquo;। इस ‘करना&amp;rsquo; क्रिया का तथा इच्छा क्रिया का कर्ता एक&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ नामधातु बनाने की विधि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/16_nAmadhAtu_banAne_kI_vidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-siddhiH/articles/dIxita-puSHpA/sahajabodha-2/16_nAmadhAtu_banAne_kI_vidhi/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;नम&#34;&gt;नाम&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाम क्या होता है -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;अर्थवदधातुरप्रत्ययः प्रातिपदिकम्&lt;/strong&gt; - धातुओं तथा प्रत्ययों को छोड़कर जितने भी अर्थवान् शब्द भाषा में होते हैं, उनकी प्रातिपदिक संज्ञा होती है। वे प्रातिपदिक ही नाम कहलाते हैं । जैसे - राम, कृष्ण, वृक्ष, फल आदि शब्द, प्रातिपदिक अथवा नाम हैं। भू, पठ्, गम् आदि धातु प्रातिपदिक नहीं हैं, अतः ये नाम भी नहीं हैं।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;कृत्तद्धितसमासाश्च&lt;/strong&gt; - कृदन्त और तद्धितान्त तथा समास जो अर्थवान्, उनकी भी प्रातिपदिक संज्ञा होती है। वे प्रातिपदिक भी नाम कहलाते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
