<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;प्रथमा-वृत्तिः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;प्रथमा-वृत्तिः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ श्रो३म् ॥&#xA;अष्टाध्यायी (भाष्य) प्रथमावृत्तिः&#xA;18&#xA;विश्वानि देव सवितर्दुरितानि परासुव । यद भद्रं तन्न पासव ॥ यज०३०॥&#xA;अथ शब्दानुशासनम् ॥&#xA;_ शव्ययपदम् ॥ शब्दानुशासनम् ११॥ समासः-शब्दानाम् अनुशासनम् वन्दानुशासनम्, षष्ठीतत्पुरुषसमासः॥ अत्र कर्मणि षष्ठी॥ अर्थः-अथ इत्यय मधिकारार्थः प्रयुज्यते । शब्दानुशासनम् =व्याकरणशास्त्रम् आरभ्यत इत्यर्थः ॥&#xA;भाषार्थः-इस सूत्र में &amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; शब्द अधिकार के लिये है। यहां से लौकिक (लोक में प्रयुक्त) तथा वैदिक (वेद में प्रयुक्त) शब्दों का अनुशासन, उपदेश (अर्थात् व्याकरण) का प्रारम्भ करते हैं। यहां से व्याकरणशास्त्र का अधिकार चलता है, ऐसा समझना चाहिये ॥&#xA;[अथ प्रत्याहारसूत्राणि ] 110saf&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्वितीयोऽध्यायः&#xA;प्रथमः पादसायी&#xA;समर्थः पदविधिः ॥२॥११॥ समर्थः १११॥ पदविधिः १।१।। स०-चतुर्विधोऽत्र विग्रहो द्रष्टव्यः–सङ्गतार्थः समर्थः; संसृष्टार्थः स मर्थः; सम्प्रेक्षितार्थः समर्थः; संबद्धार्थ: समर्थः, उत्तरपदलोपी बहुव्रीहिः । पदस्य विधिः, पदयोविधिः, पदानां विधिः, पदात् विधिः =पदविधिः, इति सर्वविभक्त्यन्तः तत्पुरुषसमासोऽत्र बोध्यः ।। अर्थः- परिभाषासूत्रमिदम् । समर्थानां= सम्बद्धार्थानां पदानां विधिर्भवति ॥ उदा०-राज्ञः पुरुषः राजपुरुषः इत्यत्र समासो भवति, यतो ह्यत्र &amp;lsquo;राज्ञः पुरुषः&amp;rsquo; इति उभे पदे परस्परं सम्बद्धार्थे =समर्थे स्तः। परं &amp;lsquo;भार्या राज्ञः, पुरुषो देवदत्तस्य&amp;rsquo; इत्यत्र राज्ञः पुरुषः इत्यनयोः पदयोः सम्बद्धार्थताः परस्परमाकाक्षा नास्ति, इत्यतः समासो न भवति । एवं कष्टं श्रित:-कष्टश्रितः इत्यत्र सामर्थ्यस्य विद्यमानत्वात् समासो भवति । एवं सर्वत्र योजनीयम् ॥&#xA;भाषार्थ:- [पदविधिः ] पदों को विधि [समर्थः] समर्थ =परस्पर सम्बद्ध अर्थवाले पदों की होती है । यह परिभाषासूत्र है, अतः सम्पूर्ण व्याकरणशास्त्र में इसकी प्रवृत्ति होती है ।। जिस शब्द के साथ जिस शब्द का परस्पर सम्बन्ध होता है. वे परस्पर &amp;lsquo;समर्थ&amp;rsquo; कहाते हैं। जैसे कि समासविधि में राज्ञः पुरुषः (राजा का पुरुष) =राजपुरुषः, यहां राजा का पुरुष है एवं पुरुष राजा का है, अत: राज्ञः और पुरुषः दोनों पद परस्पर सम्बद्ध =समर्थ हैं, सो समास हो गया है। पर &amp;lsquo;भार्या राज्ञः, पुरुषो देवदत्तस्य&amp;rsquo; (राजा की भार्या, पुरुष देवदत्त का) यहाँ राजा का सम्बन्ध भार्यां के साथ है, तथा पुरुष का सम्बन्ध देवदत्त के साथ है । यहाँ परस्पर राजा एवं पुरुष की सम्बद्धार्थता=समर्थता नहीं है । अतः राज्ञः पुरुषः का यहां समास नहीं हुआ । सूत्र में समर्थ ग्रहण करने का यही प्रयोजन है । इसी प्रकार कष्टं श्रितः, यहां समर्थ होने से समास होकर &amp;lsquo;कष्टश्रितः&amp;rsquo; बन जाता है । पर &amp;lsquo;पश्य देवदत्त कष्ट, श्रितो विष्णुमित्रो गुरुकुलम्&amp;rsquo; (हे देवदत्त ! कष्ट को देख, विष्णु मित्र गुरुकुल में पहुंच गया),यहाँ पर कष्टं तथा श्रितः की परस्पर सम्बद्धार्थता नहीं है, सो समास नहीं हुआ। इसी प्रकार&#xA;अन्यत्र भी समझना चाहिये ॥&#xA;&amp;lsquo;राजपुरुषः&amp;rsquo; प्रादि को सिद्धियां परि० १।२।४३ में देखें ॥ आया&#xA;५३&#xA;पादः]&#xA;द्वितीयोऽध्यायः&#xA;सुबामन्त्रिते पराङ्गवत् स्वरे ॥२।१।२॥ सुप १३१|आमन्त्रिते ७।१।। पराङ्गवत् प०॥ स्वरे ७१॥ स०-अङ्गन तुल्यम् अङ्गवत्, परस्य प्रङ्गवत् पराङ्गवत्, षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अर्थः-आमन्त्रिते पदे परतः सुबन्तं पराङ्गवद् भवति स्वरे कर्त्तव्ये ॥ उदा०-कुण्डेन अटन् । परशुना वृश्चन् । मद्राणां राजन् । कश्मीराणां राजन् ॥&#xA;भाषार्थ:- [आमन्त्रिते ] आमन्त्रितसंज्ञक पद के परे रहते, उसके पूर्व जो [सुप्] सुबन्त पद उसको [पराङ्गवत् ] पर के अङ्ग के समान कार्य होता है, [स्वरे] स्वरविषय में । यह अतिदेशसूत्र है ।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;सुप्&amp;rsquo; का अधिकार २।२।२६ तक जायेगा ॥&#xA;प्राक कडारात समासः ॥२॥१॥३॥ सातास प्राक् अ० ॥ कडारात् ५॥१॥ समासः १११॥ अर्थः–&amp;lsquo;कडाराः कर्मधारये&amp;rsquo; (२।२।३८) इति सूत्रं वक्ष्यति, प्राग् एतस्मात् समाससंज्ञा भवतीत्यधिकारो वेदितव्यः॥ FEIAS अग्र उदाहरिष्यामः ॥&#xA;भाषार्थ:-[कडारात् ] कडारा: कर्मधारये ( २।२।३८ ) से [प्राक् ] पहले&#xA;प्रकारका पहले [समासः] समास संज्ञा का अधिकार जायेगा, यह जानना चाहिये ॥ शिक विशेषः- &amp;lsquo;समास&amp;rsquo; संक्षेप करने को कहते हैं। जिसमें अनेक पदों का एक पद, अनेक विभक्तियों को एक विभक्ति, तथा अनेक स्वरों का एक स्वर हो, उसे समास कहते हैं । यह चार प्रकार का होता है, जिसकी व्याख्या द्वितीय पाद के अन्त तक की जायगी । इस विषय में विशेष जानकारी के लिये हमारी बनाई &amp;lsquo;सरलतम विधि&amp;rsquo; के तृ० सं०, पृ० ४०-४१, पाठ १७ देखें ॥&#xA;सह सुपा ।।२।१।४॥ - सह सुन्त न सह अ० ॥ सुपा ३॥१॥ अनु० &amp;ndash;समासः, सुप् ॥ अर्थः-सुपा सह सुप् सम- ।। स्यते, इत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ अग्र उदाहरिष्यामः ॥&#xA;न भाषार्थ:- [सुपा] सुबन्त के [सह] साथ सुबन्त का समास होता है, यह अधिकार २।२।२२ तक जानना चाहिये ॥&#xA;[अव्ययीभाव-समास-प्रकरणम् 1 310MAMIN&#xA;अव्ययीभावः ॥२॥१॥५॥ अव्ययीभाव: १२१॥ अर्थः-अयमप्यधिकारो वेदितव्यः । इतोऽग्रे य: समासो भवति तस्याव्ययीभावसंज्ञा भवतीति वेदितव्यम् ॥ अग्न उदाहरिष्यामः ॥ यमाया&#xA;अष्टाध्यायी-प्रथमावृत्तो&#xA;[प्रथमः&#xA;अमर&#xA;समान&#xA;भाषार्थ:-यह भी अधिकारसूत्र है, २।१।२१ तक जायगा । यहाँ से आगे जो समास कहेंगे, उसको [अव्ययीभावः] अव्ययीभाव संज्ञा होती है, ऐसा जानना चाहिये ॥&#xA;विशेष:-अव्ययीभाव समास में प्रायः पूर्वपद का अर्थ प्रधान होता है । यथा उपकुम्भम् में &amp;lsquo;उप&amp;rsquo; अव्यय है, जिसका अर्थ है समीप । सो इसमें समीप अर्थ को प्रधा नता है, न कि कुम्भ की ॥ अनन्त्रीमान&#xA;अव्ययं विभक्तिसमीपसमृद्धिव्यद्धयर्थाभावात्ययासम्प्रतिशब्द&amp;hellip; विभक्ति&#xA;प्रादुर्भावपश्चाद्यथानुपूर्व्ययोगपद्यसादृश्यसम्पत्ति&amp;ndash;&#xA;3 साकल्यान्तवचनेषु ॥२॥१६॥ सगद अव्ययम् १।१।। विभक्ति वचनेषु ७।३॥ स०-विभक्तिश्च, समीपञ्च, म्यूदि समृद्धिश्च, व्यृद्धिश्च, अर्थाभावश्च, अत्ययश्च, असम्प्रति च, शब्दप्रादुर्भावश्च, पश्चा स&#xA;भर्वा भाव च&#xA;च्च , यथा च, प्रानुपूर्व्यञ्च, योगपद्यञ्च, सादृश्यञ्च, सम्पत्तिश्च, साकल्यञ्च, अत्यच&#xA;4 अन्तश्चेति विभक्तिस ताः, ते च ते वचनाश्च, तेषु, द्वन्द्वपूर्वः कर्मधारयः ॥ अनु० A सह सुपा, सुप, समासः, अव्ययीभावः ॥ अर्थ:-विभक्ति, समीप, समृद्धि (ऋद्धेरा&#xA;धिक्यम् ), व्वृद्धि (ऋद्धेरभाव:), अर्थाभाव (वस्नुनोऽभाव:), अत्यय (भूतत्वमति&#xA;क्रम:), असम्प्रति, शब्दप्रादुर्भाव (प्रकाशता शब्दस्य) पश्चाद, यथार्थ, आनुपूर्व्य, र योगपद्य, सादृश्य, सम्पत्ति, साकल्य, अन्तवचन इत्येतेष्वर्थेषु यदव्ययं वर्त्तते,तत् समर्थन&#xA;सुबन्तेन सह समस्यते, अव्ययीभावश्च समासो भवति ॥ विभक्तिशब्देनेह कारक योगपय मुच्यते । विभज्यते प्रातिपदिकार्थोऽनयेति कृत्वा तच्चेहाधिकरणं विवक्षितं, न, तु मर्वे सादृश्य कारकाः॥ उदा०-विभक्ति:&amp;ndash;स्त्रीष्वधिकृत्य= अधिस्त्रि,अधिकुमारि ॥ समीपम् सम्पति कुम्भस्य समीपम् = उपकुम्भम्, उपकूपम् ॥ समृद्धिः-सुमगधम्, सुभारतम् ॥ साकल्प व्यूद्धिः-मगधानां व्युद्धिः = दुर्मगधम्,दुर्गवदिकम् ॥ अर्थाभावः&amp;ndash;मक्षिकाणामभावः=: अन्त निर्मक्षिकम्, निर्मशकम् । प्रत्ययः- अतीतानि हिमानि =निहिम,नि:शीतम् ।। प्रसंप्रति&#xA;अतितैसृकम् ॥ शब्दप्रादुर्भावः-पाणिनिशब्दस्य प्रकाशः= &amp;lsquo;इतिपाणिनि, तत्पाणिनि ॥ पश्चात्-रथानां पश्चात् =अनुरथं पादातम् ॥ यथा-यथाशब्दस्य चत्वारोऽर्थाः योग्यता, वीप्सा, पदार्थानतिवृत्तिः, सादृश्यञ्चेति । तत्र क्रमेण उदाह्रियते&amp;ndash; योग्यता-रूपस्य योग्यम् = अनुरूपम् । वीप्सा- अर्थम् अर्थ प्रति=प्रत्यर्थम् शब्द निवेश: ॥ पदार्थानतिवृत्तिः&amp;ndash;शक्तिम् अनतिक्रम्य =यथाशक्ति ॥ सादृश्यम् यथाऽसादृश्ये (२।१।७) इति सादृश्यप्रतिषेधाद् उदाहरणं न प्रदीयते । पानपूर्व्यम्&amp;ndash;&#xA;१. समास के अपने पदों को लेकर जहां विग्रह न हो, उसे अस्वपद विग्रह कहते हैं, न स्वपद==अस्वपद । सो यहां अस्वपद विग्रह समास है ॥&#xA;पादः]&#xA;द्वितीयोऽध्यायः&#xA;१५५&#xA;ज्येष्ठस्य प्रानुपूर्व्यम् = अनुज्येष्ठं प्रविशन्तु भवन्तः ॥ योगपद्यम्&amp;ndash;युगपत् चक्र&amp;rsquo; = सचक्र धेहि ।। सादृश्यम्-सदृशः सख्या=ससखि ।। सम्पत्ति:&amp;ndash;ब्रह्मणः सम्पत्तिः = सब्रह्म बाभ्रवाणाम, सक्षत्रं शालङ्कायनानाम् ॥ साकल्यम्&amp;ndash;तृणानां साकल्यं ==सतृण मभ्यवहरति, सबुसम् । अन्तवचनम&amp;ndash;अग्नेरन्तः साग्नि, सस मासम अष्टाध्यायीम&#xA;धीते ॥&#xA;भाषार्थ:- [विभक्ति वचनेष ] विभक्ति समीपादि अर्थों में वर्तमान जो [अव्ययम् ] अव्यय, वह समर्थ सुबन्त के साथ समास को प्राप्त होता है, और समास अव्ययीभाव-संज्ञक होता है ।&#xA;विभक्ति शब्द से यहां कारक लिया गया है। उन कारकों में यहां अधिकरण कारक ही विवक्षित है, न कि सब कारक । ऋद्धि (वृद्धि) की अधिकता को समृद्धि कहते हैं, तथा ऋद्धि के प्रभाव को व्यद्धि कहते हैं । वस्तु के प्रभाव को प्रभाव कहते हैं । जो भूतकालीन है उसके प्रतीत हो जाने को प्रत्यय कहते हैं, अथवा जो हो वह न रहे । तथा शब्द को प्रकाशता को शब्दप्रादुर्भाव कहते हैं । यहां वदन&amp;rsquo; शब्द का प्रत्येक के साथ सम्बन्ध लगा लेना ॥&#xA;उदा०-विभक्ति-अधिस्त्रि (स्त्रियों के विषय में), अधिकुमारि । ममीर - उपकुम्भम् (घड़े के पास), उपकूपम् (कुएं से पास) । पमृद्धि -सुमगधम् (मगध देशवालों की समृद्धि ), सुभारतम । व्यृद्धि-दुर्मगधम् (मगध देशवालों के ऐश्वर्य का प्रभाव), दुर्गवदिकम् । अर्थाभाव-निर्मक्षिकम् (मक्खिपों का अभाव), निपशकम् (मच्छरों का प्रभाव) । प्रत्यय-निहिम वर्त्तते (शीतकाल व्यतीत हो गया), निःशीतम् । असंप्रति&amp;ndash;अतितसूकम्&amp;rsquo; वर्त्तते (तेसृक अोढ़ने का अब समय नहीं है)। शब्दप्रादुर्भाव-इतिपाणिनि (पाणिनि शब्द की प्रसिद्धि), तत्पाणिनि । पश्चात् अनुरथं पादातम् (रथों के पीछे-पीछे पैदल सेना) । यथार्थ-यथा शब्द के चार अर्थ हैं - योग्यता, वीप्सा, पदार्थानतिवृत्ति, और सादृश्य । यहां क्रम से उदाहरण देते हैं&amp;ndash;योग्यता-अनुरूपम (रूप के योग्य होता है) । वीप्सा&amp;ndash;प्रत्यर्थ शब्द निवेशः (अर्थ-अर्थ के प्रति शब्द का व्यवहार होता है)। पदार्थानत्तिवृत्ति-यथाशक्ति (शक्ति का उल्लङ्घन न करके) । सादृश्य-यथाऽसादृश्ये (२।११७) में सादृश्य अर्थ का प्रतिषेध किये जाने से यहां सादृश्य का उदाहरण नहीं दिया जा सकता ।। आनु पूर्व्य&amp;ndash;अनज्येष्ठं प्रविशन्तु भवन्तः (जो-जो ज्येष्ठ हों, वैसे-वैसे क्रम से प्रवेश करते&#xA;१. तिसृका नाम का एक ग्राम है, उसमें होनेवाला (तत्र भव: ४।३।५३), अथवा वहां से आनेवाला (तत प्रागत: ४।३।७४) पदार्थ तैसृक कहा जायगा । तैसृक कोई अोढ़ने का गरम कपड़ा होगा, जिसके उपभोग का सम्प्रति प्रतिषेध है, ऐसा अनुमान है। यह कपड़ा तिसृका ग्राम में बनता होगा, यह भी सम्भव है ।।&#xA;है&#xA;AUR&#xA;१५६&#xA;अष्टाध्यायी-प्रथमावृत्ती&#xA;[प्रथम:&#xA;जायें) । यौगपद्य–सचक्रं धेहि (एक साथ चक्कर लगायें)। सादृश्य-ससखि (सखी के तुल्य) । सम्पत्ति&amp;ndash;सब्रह्म बाभ्रवाणाम् (बभ्र, कुलवालों का ब्राह्मणानुरूप प्रात्मभाव होना ), सक्षत्रं शालङ्कायनानाम् ( शालङ्कायनों का क्षत्रियानुरूप होना)। साकल्प-सतृणमभ्यवहरति (तिनके समेत खा जाता है), सबुसम् । अन्तवचन&amp;ndash; साग्नि अधीते (अग्निविद्या के समाप्तिपर्यन्त पढ़ता है), ससमासमष्टाध्यायीमधीते (समास की समाप्तिपर्यन्त अष्टाध्यायी पढ़ता है) । जान अधिस्त्रि, उपाग्नि आदि की सिद्धि हम परिः ११११४० में दिखा पाये हैं । समास को सिद्धियां तो हम और भी बहुत बार दिखा चुके हैं । अव्ययीभाव समास को सिद्धि में ३-४ कार्यविशेष होते हैं । प्रथम-अव्ययीभावश्च (१।१।४०) से अव्यय संज्ञा होकर अव्ययादाप्सुप: (२१४१८२) से समास के पश्चात् प्राई हुई विभक्ति का लुक हो जाना । द्वितीय-अदन्त शब्द हो, तो अव्ययादाप्सुपः से लुक न होकर नाव्ययीभावादतोऽम्त्वपञ्चम्याः (२।४।८३) से विभक्ति को अम् हो जायगा । जैसे &amp;lsquo;उपकुम्भ सु&amp;rsquo; में सु को अम् होकर उपकुम्भम् बना है । तृतीय-अव्ययी भावश्च (२।४।१८) से अव्ययीभाव समास को नपुसक लिङ्ग होकर, ह्रस्वो नपुसके प्रातिपदिकस्य (१३२४७) से ह्रस्व होता है । जैसे अधिकुमारि में कुमारी को ह्रस्व हो गया है ।। पाठक देखें कि सम्पूर्ण सूत्र के उदाहरणों तथा अव्ययीभाव के सारे प्रकरण में यही विशेष कार्य हुए हैं । शेष समास की सिद्धि तो पूर्व दिखा ही चुके हैं। अधि उप सु इत्यादि अव्यय हैं। सिद्धि में एक बात और ध्यान देने की है कि जिस विभक्ति में विग्रह करें, उसी को रखकर समास करना चाहिये । यथा &amp;lsquo;कुम्भस्य समीपम्&amp;rsquo; में षष्ठी से विग्रह है, सो &amp;lsquo;कुम्भ ङस् उप सु&amp;rsquo; रख के समास करेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ तृतीयोऽध्यायः&#xA;विवामिला&#xA;का विलय&#xA;प्रथमः पादः&#xA;उबाला प्रत्ययः ॥३॥१॥१॥&#xA;प्रत्ययः १.१॥ अर्थः- इतोऽग्रे प्रापञ्चमाध्यायपरिसमाप्तेः (५४११६० इति यावत् ) &amp;lsquo;प्रत्ययः&amp;rsquo; इति संज्ञात्वेनाधिक्रियते ॥ उदा०-कर्त्तव्यम, करणीयम् ॥&#xA;भाषार्थ:-यहाँ से लेकर पञ्चमाध्याय की समाप्ति (५।४।१६०) पर्यन्त [प्रत्ययः] प्रत्यय संज्ञा का अधिकार जायेगा। यह अधिकार तथा संज्ञा सूत्र दोनों&#xA;7 उदा०–कर्तव्यम्, करणीयम् (करना चाहिए) ॥&#xA;परश्च ॥३॥१२॥&#xA;पर: १.१॥ च अ० ॥ अनु०-प्रत्ययः । अर्थः &amp;ndash;यस्य प्रत्ययसंज्ञा विहितास प्रत्ययः परश्च भवति, इत्यधिकारो वेदितव्य आपञ्चमाध्यायपरिसमाप्तेः ॥ उदा. कर्त्तव्यम् । तैत्तिरीयम् ॥&#xA;भाषार्थ:-जिसको प्रत्यय संज्ञा कही है, [च] वह जिससे (धातु या प्राति पदिक से) विधान किया जावे, उससे [परः] परे होता है । यह अधिकार भी पञ्च माध्याय की समाप्ति (५४१६०) पर्यन्त जानना चाहिए। अगले सूत्र ३।१।३ के परि० में उदाहरणों की सिद्धि स्वरसहित देखें। याद&#xA;प्राद्युदात्तश्च ।।३।१॥३॥ प्रादयुदात्त: ११॥ च अ० ॥ स०-पादिरुदात्तो यस्य स आयुदात्तः, बहुव्रीहिः ॥ अन०-प्रत्ययः ॥ अर्थ:-यस्य प्रत्ययसंज्ञा विहिता सः प्रत्यय आद्यदा तोऽपि भवति ॥ अधिकारसूत्रमिदं पञ्चमाध्यायपर्यन्तम्, परिभाषासूत्र वा।। उदा कर्तव्यम् , तैत्तिरीयम् ।&#xA;भाषार्थ:-जिसकी प्रत्यय संज्ञा कही है, वह [पायुदात्तः] प्रायुदात्त [च] भी होता है। यह भी अधिकारसूत्र है, पञ्चमाध्याय की समाप्तिपर्यन्त जायेगा।&#xA;पादः]&#xA;तृतीयोऽध्यायः&#xA;जहाँ जो प्रत्यय विधान किया जायेगा, उसको यह प्राादान भी करता जायेगा। अथवा इसको परिभाषासूत्र भी माना जा सकता है।&#xA;अनुदात्तौ सुप्पिती ॥३॥१४॥ अनुदात्तौ १।२॥ सुप्पिती १२॥ स०-सुप्च पिच्च सुप्पिती, इतरेतरयोग द्वन्द्वः ॥ अनु०&amp;ndash; प्रत्ययः ॥ अर्थः- सुप्पिती प्रत्ययौ अनुदात्तौ भवतः ॥ पूर्वेणाधुदात्ते प्राप्ते,अनुदात्तो विधीयते ॥ उदा०-दषदौ, दृषदः पित्-पचति, पठति ||&#xA;भाषार्थः-पूर्व सूत्र का यह अपवाद है। [सुप्पितौ] सुप् तथा पित् प्रत्यय [अनुदात्तौ] अनुदात्त होते है ॥ यह भी अधिकार पञ्चमाध्यायपर्यन्त जानना चाहिए । अथवा-यह भी परिभाषासूत्र माना जा सकता है।&#xA;सन गुप्तिजिकद्भ्यः सन् ॥३१॥५॥ गुप्,तिज,&#xA;किसन गुप्तिज्किदभ्य: ५।३॥ सन् १।१॥ स०-गुप च तिज् च कित् च गुप्तिज्कितः, तेभ्यो गुप्तिज्किद्भ्यः , इतरेतरयोगद्वन्द्वः ।। अनु०-प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- गुप गोपने, तिज निशाने, कित निवासे रोगापनय ने च, एतेभ्यो धातुभ्यः सन् प्रत्ययः परश्च भवति ॥ उदा०-जुगुप्सते । तितिक्षते । चिकित्सति ।।&#xA;_ भाषार्थः- [गुप्तिकिझ्य:] गुप तिज वित् इन धातुओं से स्वार्थ में [सन्] सन् प्रत्यय होता है, और वह परे होता है। लावालिका&#xA;उदा०-जगुप्सते (निन्दा करता है), तितिक्षते (क्षमा करता है)। चिकित्सति (रोग का इलाज करता है) ॥ इस सूत्र में कहे हुए वात्तिकों के कारण इन निर्दिष्ट अर्थों में ही इन धातुओं से सन् प्रत्यय होता है ।। सन्नन्त की सिद्धि हम बहुत बार दिखा चुके हैं, उसी प्रकार यहाँ भी जानें । म (अभास दी )&#xA;०३) यहाँ से &amp;lsquo;सन्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ३३१७ तक जायेगी। मान ,बंध,दाल, श्रीन&#xA;_मान्बधदान्शान्म्यो दीर्घश्चाभ्यासस्य ॥३१॥६॥ + सन माम्बधदान्शान्भ्यः ५।३।। दीर्घः ११।। च प्र०॥ अभ्यासस्य ६॥१॥स0-55 मान् च बधश्च दान च मान्बधदान्शान:, तेभ्य:, इतरेतरयोगद्वन्द्वः॥ अभ्यासस्य विकार:=पाभ्यासस्तस्य आभ्यासस्य ॥ अनु०-सन, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- मान पूजायाम, बघ बन्धने, दान खण्डने, शान तेजने इत्येतेभ्यो धातुभ्यः सन प्रत्ययो भवति, अभ्यासविकारस्य च दीर्घादेशो भवति ॥ उदा.-मीमांसते । बीभत्सते । दीदांसते । शीशांसते॥&#xA;२८०&#xA;अष्टाध्यायी-प्रथमावृत्ती&#xA;[प्रथमः&#xA;विरहीकोहण&#xA;भाषार्थ:-[मान्.. भ्य:] मान् बध दान और शान् धातुओं से सन प्रत्यय होता है, [च] तथा [आभ्यासस्य] अभ्यास के विकार को अर्थात् अभ्यास को सन्यतः (१४७६) से इत्व करने के पश्चात् [दीर्घ:] दीर्घ प्रादेश हो जाता है ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/4/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सरवतर-अ०--लहतदकतनतभय-५३-स०---लहत-आदरयष-त-लहतदय-बहवरह--कत-अनत-यष-त-कतनत-बहवरह--लहतदयशच-त-कतनतशच-लहतदकतनत-तभय-करमधरयततपरष--अन०---फसतदधत-अत-यम-अनपसरजनत-सतरयम-परतपद--कत-परतयय-परशच--अरथ--यजनतभय-ऽनपसरजनभय-कतपरयनतभय-लहतदभय-परतपदकभय-सरवतर--सरवष-मत-सतरय-षफ-परतयय-भवत-स-च-तदधतसजञक-भवत--उद०---लहतययन-शसतय--यन-बभरवययण-&#34;&gt;अथ चतुर्थोऽध्यायः&#xA;प्रथमः पादः&#xA;झ्याप्प्रातिपदिकात् ||४|१|१ ॥&#xA;ङयाप्प्रातिपदिकात् ५|१|| स० - ङीच आप् च प्रातिपदिकं च, ङन्याप्प्रातिपदिकम् तस्मात् समाहारो द्वन्द्वः ॥ ङी इत्यनेन ङीप्, ङीष् ङीन इत्येते प्रत्ययाः सामान्येन गृह्यन्ते, एवम् आप्शब्देनापि टाप्, डाप्, चाप् इत्येते प्रत्ययाः । अर्थ :- अधिकारोऽयम्, आपश्च- माध्यायपरिसमाप्तेः, इतोऽग्रे ङन्यन्तात्, आवन्तात् प्रातिपदिकाच वक्ष्यमाणाः प्रत्ययाः भवन्ति ॥ उदाहरणान्यग्रिमसूत्रे द्रष्टव्यानि ।।&#xA;भाषार्थ : - यह अधिकार सूत्र है, इसकी अनुवृत्ति ५|४|१६० तक जायेगी || यहाँ से आगे ५|४|१६० तक के कहे हुये प्रत्यय [ङयाप्प्राति- पदिकात् ] ङयन्त, आबन्त तथा प्रातिपदिक से हुआ करेगे ॥ ङी से यहाँ ङीप्, ङीषू, ङीन् तथा आप् से टापू, डाप्, चाप् का सामान्य करके ग्रहण है ॥&#xA;स्वौजसमौट्छष्टाभ्याम्भिस्ङेभ्याम्भ्यस्ङसिभ्याम्भ्यस्ङसोसाम्&#xA;टाच&#xA;प् ||४|१|२||&#xA;&amp;quot;&#xA;स्वौ &amp;ldquo;ङयोस्सुप् १|१|| स० - सुच, औ च, जस् च, अम च, औटू च शस् च टा च भ्यां च भिस् च ङे च भ्यां च भ्यस् च ङसि च भ्यां च भ्यस् च ङस् च ओस् च आम् चङि च ओस् च सुप् च, स्वौजस सुप्, समाहारो द्वन्द्वः । अनु० - याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परा ॥&#xA;। अर्थ:-सु, औ, जस्, अम्, औटू, शस्, टा, भ्याम्, भिस्, ङे, भ्याम्, भ्यस् ङसि, भ्याम्, भ्यस् ङस्, ओस्, आम्, ङि, ओस, सुप् इत्येते प्रत्ययाः ङयाप्प्रातिपदिकाद् भवन्ति ॥ उदा० - ङीपू- कुमारी कुमायौं कुमार्यः । कुमारीम् कुमायौँ कुमारीः । कुमार्या कुमारी- भ्याम् कुमारीभिः । कुमार्यै कुमारीभ्याम् कुमारीभ्यः । कुमार्या: कुमारी-&#xA;२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;।&#xA;[प्रथमः&#xA;भ्याम् कुमारीभ्यः । कुमार्याः कुमार्योः कुमारीणाम् । कुमार्याम् कुमार्योः कुमारीषु । हे कुमारि हे कुमायौं हे कुमार्यः ॥ ङीपू- गौरी गौयाँ गौर्य:, एवं सप्तविभक्तिषु रूपाणि कुमारीवत् ज्ञेयानि । ङीन- शार्ङ्गरवी, शिष्टं कुमारीवत् । टापू - खट्वा खट्वे खट्वाः । खट्वाम् खट्वे खट्वाः । खट्वया खट्वाभ्याम् खट्वाभिः । खट्वायै खट्वाभ्याम् खट्वाभ्यः । खट्वायाः खट्वाभ्याम् खट्वाभ्यः । खट्वायाः खट्वयोः खट्वानाम्। खट्वायाम् खट्वयोः खट्वासु । हे खट्वे हे खट्वे हे ग्वट्वाः ॥ डाप्– बहुराजा वहुराजे, एवं पूर्ववत् सप्तविभक्तिषु ज्ञेयानि । चाप्—कारीपगन्ध्या, शिष्टं खट्वावद् ज्ञेयम् ॥ प्रातिपदिकात् - दृषत् दृषद् पद पदः । हृपदम् दृपदौ दृपदः । दृषदा दृपद्भ्याम् दृषभिः । हृपदे पद्भ्याम् दृपद्भ्यः । दृपदः दृषद्द्भ्याम् दृषद्भ्यः । दृषदः दृपदोः पदाम् । हृपदि पदोः दृपत्सु । हे दृपत् हे पद हे दृषदौ हे दृषदः ||&#xA;भाषार्थ – [ स्वौजस्सुप् ] सु, औ, जस् आदि २१ प्रत्यय सभी ङयन्त, आवन्त तथा प्रातिपदिकों से होते हैं |&#xA;स्त्रियाम् ||४|१|३||&#xA;स्त्रियाम् ७|१|| अर्थः- अधिकारोऽयम्,&#xA;समर्थानां&#xA;समर्थानां प्रथमाद्वा&#xA;(४/१/८२ ) इत्यस्मात् पूर्वं पूर्वम् ॥ इतोऽग्रे वक्ष्यमाणाः प्रत्ययाः । स्त्रियां = स्त्रीलिङ्गो भविष्यन्ति || उदाहरणान्यये द्रष्टव्यानि ॥&#xA;भाषार्थं.–[स्त्रियाम्] यह अधिकार सूत्र है, समर्थानां प्रथमाद्वा से पहले २ तक जायेगा | यहाँ से आगे के कहे हुये प्रत्यय प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग अर्थ में हुआ करेंगे ||&#xA;॥&#xA;विशेष – इस स्त्रियाम् के अधिकार में उयाप्प्रातिपदिकात् सम्पूर्ण मूत्र का अधिकार होने पर भी स्त्री प्रत्यय विधायक सूत्रों में क्योंकि ङी आप का विधान तो स्त्री प्रकरण में सर्वत्र ध्यान में रखनी चाहिये ॥&#xA;केवल प्रातिपदिकात् का ही आगे के सम्बन्ध बैठता है &amp;lsquo;ङथापू&amp;rsquo; का नहीं, इन्हीं सूत्रों से होता है, यह बात&#xA;अजाद्यतष्टाप् ||४|१|४॥&#xA;अजाद्यतः ५३१ ॥ टाप् १|१|| स० - अज आदिर्येषां ते अजादयः, जादयश्च अन् च, अजाद्यत्, तस्मात् अजाद्यतः, बहुव्रीहिगर्भसमाहारो2&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;भाषार्थ:-[उगितः] उगिदन्त प्रातिपदिक से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में&#xA;ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;॥&#xA;,&#xA;वनो र च ||४|१|७ ॥&#xA;वनः ६|१|| र लुप्तप्रथमान्तनिर्देशः ॥ च अ० ॥ अनु० - स्त्रियाम्, ङीप्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः वन्नन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति, रेफश्चान्तादेशो भवति ॥ उदा० - धीवरी, पीवरी, गर्वरी ॥ नान्तत्वान्ङीप् सिद्ध:, रादेशार्थं वचनम् ।&#xA;भाषार्थ:- [वनः ] वन्नन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है. [च] तथा उस वन्नन्त प्रातिपदिक को [र] रेफ अन्तादेश भी हो जाता है || विशेषः - वनः में प्रत्यय विधानकाल में पञ्चमी विभक्ति तथा रेफ अन्तादेश करने में षष्ठी विभक्ति वाक्य भेद से माननी पड़ेगी. जिससे अलोन्त्यस्य (१|१|५२ ) से अन्तिम अलूको ही रेफादेश हो ! | उदा - धीवरी (कर्म करने वाली ) । पीवरी (मोटी स्त्री ) । शर्वरी ( रात. या हल्दी) || धीवन पीवन तथा शर्वन् शब्द नान्त हैं, सो ङीपू प्रत्यय पूर्वसूत्र (४|११५ ) से सिद्ध है नकार को इस सूत्र से रेफादेश होकर धीवरी आदि बन गया ||&#xA;पादोऽन्यतरस्याम् ||४|१|८ ॥&#xA;।&#xA;पाद: ५|१|| अन्यतरस्याम् ७|१|| अनु० - स्त्रियाम्, ङीप्, प्राति- पदिकान् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - पादन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो विकल्पेन भवति || उदा - द्विपदी, द्विपात्, त्रिपदी, त्रिपात, चतुष्पदी, चतुष्पात् ॥&#xA;भाषार्थः - [पादः ] पादन्त प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग में [ अन्यत- रस्याम्] विकल्प से ङीप् प्रत्यय होता है | संख्यासुपूर्वस्य ( ५|४|१४० ) सूत्र से समासान्न अकार लोप करके हलन्त पादू शब्द का ग्रहण इस सूत्र में किया गया है, अतः इस सूत्र से समासान्त अकार लोप किये हुये पाइ शब्द से ही ङीपू विकल्प से होता है ।&#xA;यहाँ से पादः &amp;quot; की अनुवृत्ति ४ । ११९ तक जायेगी ||&#xA;टावृचि ||४|११९ ॥&#xA;टापू १|१|| ऋचि ७|१||&#xA;अनु&amp;ndash; स्त्रियाम्, पादः, प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः परश्च ॥ अर्थ - ऋचि वाच्यायां पादन्तात् प्रातिपदिकात्&#xA;पादः ]&#xA;चतुर्थोध्यायः&#xA;३&#xA;&amp;hellip;&amp;hellip;.20&#xA;द्वन्द्वः ॥ अनु - प्रातिपदिकान, स्त्रियाम् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ- अजादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यो ऽकारान्तेभ्यश्च स्त्रियां टापू प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - अजा एडका कोकिला । अदन्तेभ्यः - देवदत्ता&#xA;कृष्णा ॥&#xA;भाषार्थ : &amp;ndash; [अजाद्यतः] अजादि गण पठित प्रातिपदिकों से तथा अदन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में [टाप्] टाप् प्रत्यय होता है || उदा० - अजा (बकरी), एडका (भेड़), कोकिला (कोयल), देवदत्ता ( देवदत्ता नाम की स्त्री), कृष्णा कृष्णा नामक स्त्री ) ॥ पूर्ववत् खट्वा के समान (४/१/२) सिद्धि जाने । अज टाप् = अजा ॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;अतः &amp;rsquo; की अनुवृत्ति सम्पूर्ण स्त्री प्रकरण में जायेगी, जो कि सामर्थ्य से ही आगे के सूत्रों में बैठेगी । जहाँ हलन्त प्रातिपदिकों से स्त्री-प्रत्यय का विधान किया होगा, ऐसे स्थलों में असामर्थ्य होने से &amp;lsquo;अतः &amp;rsquo; का संबन्ध न होगा ।&#xA;ऋनेभ्यो ङीप् ||४|१|५||&#xA;&amp;quot;&#xA;ऋनेभ्यः ५|३|| ङीप् १२|१|| स० - ऋच्च नश्च ऋन्नाः, तेभ्यः ऋन्नेभ्यः, इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, अर्थ:- ऋकारान्तेभ्यो नकारान्तेभ्यश्च प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा: - ऋकारान्तेभ्यः कर्त्री, हर्त्री । नकारान्तेभ्यः &amp;ndash; दण्डिनी, छत्रिणी ॥&#xA;परश्च ॥&#xA;॥&#xA;भाषार्थ – [ ऋन्नेभ्यः ] ऋकारान्त तथा नकारान्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में [ ङीप् ] ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;डी&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|२४ तक जायेगी ||&#xA;उगितश्च ||४|१|६||&#xA;उगितः ५|१|| च अ० ॥ स० - उक् (प्रत्याहार ) इत् यस्य सोऽय - मुगित् तस्मात्&#xA;&amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० - स्त्रियाम्, ङीप्, प्रातिपदि- कातू, प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थ:- उगिदन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङ प्रत्ययो भवति ॥ उदा -भवती, अतिभवती, पचन्ती, यजन्ती ॥&#xA;ङीप्पादः ]&#xA;चतुर्थोध्यायः&#xA;५&#xA;स्त्रियां टापू प्रत्ययो भवति || उदा० - द्विपदा ऋक्, त्रिपदा ऋक्, चतुष्पदा ऋक् ।।&#xA;भाषार्थ : - कृत समासान्त पादन्त प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग में [ऋचि ] ऋचा वाच्य हो तो [टाप्] टाप् प्रत्यय होता है | पूर्व सूत्र से ङीपू विकल्प से प्राप्त था टापू विधान कर दिया । उदा० - द्विपदा ऋक् (दो पाद वाली ऋचा ) । त्रिपदा ऋक् (तीन पाद वाली ऋचा ) ॥ परि०&#xA;। ४|११ - के समान ही सिद्धि जानें, केवल टापू ही विशेष है ।&#xA;न षट्स्वत्रादिभ्यः || ४|१॥१०॥&#xA;&amp;quot;&#xA;न अ || षट्स्वस्रादिभ्यः ५|३|| स० - स्वसा आदिर्येपां ते स्वत्रा- दयः, षट् च स्वस्रादयश्च षट्स्वस्रादयस्तेभ्यः &amp;lsquo;बहुव्रीहिगर्भे- तरेतरद्वन्द्वः || अनु० - स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः — षट्संज्ञकेभ्यः स्वत्रादिभ्यश्च प्रातिपदिकेभ्य स्त्रियां प्रत्ययो न भवति ॥ उदा० - पञ्च ब्राह्मण्यः सप्त, नव, दश । स्वस्रादिभ्यः- स्वसा, दुहिता, ननान्दा, याता ॥&#xA;भाषार्थ: - [ षट्स्वस्रादिभ्य ] षट् संज्ञक प्रातिपादिकों से तथा स्वस्त्रादि प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में विहित प्रत्यय [न] नहीं होता है || यहाँ जिस शब्द से ऋनेभ्यो ० (४|११५) से ङीप्, तथा श्रजाद्यतष्टाप् से टापू जो भी स्त्री प्रत्यय प्राप्त होते हैं, उन सबका यह निषेध है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;न&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।१२ तक जायेगी ||&#xA;मनः || ४|१|११||&#xA;&amp;quot;&#xA;मनः ५\१॥ अनु—न, ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- मन्नन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति ।। उदा० - दामा दामानौ दामानः । पामा पामानौ पामानः । सीमा सीमानौ सीमानः ॥&#xA;भाषार्थः - [मनः ] मन्नन्त प्रातिपादिकों से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय नहीं होता || नकारान्त होने से ऋनेभ्यो ङीप् से ङीप् प्राप्त था उसका निषेध कर दिया है ||&#xA;६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;अनो बहुव्रीहेः || ४|१|१२ ॥&#xA;कात्, प्रत्ययः परा ॥&#xA;[प्रथमः&#xA;अन: ५|१|| बहुव्रीहेः ५|२१|| अनु - न, ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदि - अर्थ:- अन्नन्तात् बहुव्रीहेः प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति ॥ उदा० - शोभनं पर्व अस्या इति सुपर्वा सुपर्वाणौ सुपर्वाणः । शोभनं चर्म अस्याः, सुर्मा सुचर्माणौ सुचर्माणः ||&#xA;भाषार्थ : - [बहुव्रीहेः ] बहुव्रीहि समास में जो [ अन ] अन्नन्त प्रातिपदिक है उससे स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय नहीं होता || पूर्ववत् ङीप् प्रत्यय प्राप्त था उसका निषेध कर दिया || उदा :- सुपर्वा (जिसके अच्छे जोड़ हैं) । सुर्मा (जिसका सुन्दर चमड़ा है ) || यहाँ अस्वपद विग्रह समास है । अनेकमन्य० (२|२|२४ ) से समास आदि होकर नान्त होने से सुपर्वन् सुचर्मन् से ङीप् ( ४|१५) प्रत्यय प्राप्त था, प्रकृतसूत्र ने उसका निषेध कर दिया है, तो दामा के समान ही सुचर्मा आदि बन गया ||&#xA;डाबुभाभ्यामन्यतरस्याम् ||४|१|१३||&#xA;डाप् १|१|| उभाभ्याम् ५|२|| अन्यतरस्याम् ७ ११॥ अनु० - स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परा ॥ अर्थः- उभाभ्याम् = मन्नन्तात् प्राति- पदिकादन्नन्ताच्च बहुव्रीहेः प्रातिपदिकात् विकल्पेन स्त्रियाम् डाप् प्रत्ययो भवति । उदा० - मन्नन्तात् पामा पामे पामाः, सीमा सीमे सीमाः । न च भवति -पामा पामानौ पामानः, सीमा सीमानौ सीमानः । अन्नन्ताद् बहुव्रीहेः - बहवः राजानः सन्ति यस्यां सभायां, बहुराजा. बहुराजे बहु- राजा:, बहुतक्षा बहुत बहुतक्षाः, सुपर्वा सुपर्वे सुपर्वाः । न च भवति- बहुराजा बहुराजानौ बहुराजानः । बहुतक्षा बहुतक्षाणौ बहुतक्षाणः । सुपर्वा सुपर्वाणी सुपर्वाणः ॥&#xA;भाषार्थः-[उभाभ्याम्] दोनों से अर्थात् ऊपर कहे गये मन्नन्त प्रातिपादिकों से तथा बहुव्रीहि समास में जो अन्नन्त प्रातिपदिक उनसे स्त्रीलिङ्ग में [अन्यतरस्याम् ] विकल्प से [डाप् ] डाप् प्रत्यय होता है ।&#xA;उदा० - मन्नन्त से -पामा पामे पामा: ( खुजली ) । सीमा सीमे सीमा : ( हद मर्यादा ) | पक्ष में जब डापू नहीं हुआ तो मनः सेङीप्पाद: ]&#xA;चतुर्थोध्यायः&#xA;७&#xA;का भी निषेध होकर पामा, पामानौ पामान: बना । अन्नन्त बहुव्रीहि से - बहुराजा, बहुराजे, बहुराजा: ( बहुत राजाओं वाली सभा ) । बहु- तक्षा, बहुत, बहुतक्षा : (बहुत बढ़ई हैं जिस नगरी में ) । पक्ष में जब डापू नहीं हुआ तो अनो बहुव्रीहेः से ङीपू का भी निषेध होकर - बहु- राजानौ बहुराजान: आदि प्रयोग बनेंगे || पामन् सीमन आदि शब्दों से डापू तथा टे: ( ६|४|१४३) से टि भाग (अन्) का लोप होकर पाम् आ = पामा बना, शेष सिद्धि डापू पक्ष में परि० ४ |१| २ के खट्वा के समान जानें। जब डाप् नहीं हुआ तो परि० ४।१।११ के दामा के समान सिद्धि जानें। शेष द्विवचन बहुवचन में पामन् औ = पामानौ, पामन् जस् - पामान: आदि में कुछ भी विशेष नहीं है ।&#xA;अनुपसजनात् ||४|१|१४ ॥&#xA;अनुपसर्जनात् ५|१||&#xA;स० – न&#xA;स० - न&#xA;उपसर्जनम् अनुपसर्जनम्,&#xA;तस्मात् &amp;lsquo;नञ् तत्पुरुषः ॥&#xA;अनु० - स्त्रियाम् प्रत्ययः ॥ श्रथेः- अधिकारोऽयम् । इतोऽग्रे वक्ष्यमाणाः स्त्रीप्रत्ययाः दैवयज्ञशौचि ०&#xA;। (४|११८१ ) इति यावद् अनुपसर्जनात् भवन्ति ॥ उपसर्जनं गौणम् अनुपसर्जनं = प्रधानम् ॥ उदा० - कुरुषु चरतीति कुरुचरी, मद्रचरी ॥&#xA;भाषार्थ:- यह अधिकार सूत्र है । दैवयज्ञिशौचि० (४३११८१) सूत्र तक जायेगा । यहाँ से आगे के प्रत्यय [अनुपसर्जनात् ] अनुपसर्जन प्रातिपदिक से हुआ करेगे उपसर्जन से नहीं ||&#xA;喝&#xA;यहाँ प्रथमानिर्दिष्टं० (११२४३) से विहित उपसर्जन संज्ञा का ग्रहण नहीं किया गया, किन्तु उपसर्जन का अर्थ यहाँ गौण है, एवं अनुपसर्जन का अर्थ है प्रधान ॥ उदाहरण में कुरु उपपद रहते चर धातु से चरेष्टः (३ |२| १६ ) से ट प्रत्यय होकर कुरुचर बना है । अब यह कुरुचर शब्द अनुपसर्जन = प्रधान है क्योंकि कुरुचर में तत्पुरुप ( २/२/१९) समास हुआ है, और तत्पुरुष समास उत्तरपद प्रधान होता है, अतः दित् लक्षण टिड्ढाणञ्० (४|१|१५) से ङीप् होकर कुरुचरी बना है । इसके विपरीत जहाँ टित् प्रत्ययान्त उपसर्जन अर्थात् गौण हैं यथा बहुकुरुचर शब्द है, उससे टितलक्षण ङीप् नहीं होता । &amp;lsquo;बहवः कुरुचराः सन्ति यस्याम् नगर्याम्&amp;rsquo; इति बहुकुरुचरा यहाँ बहुव्रीहि समास है । बहुव्रीहि&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;समास अन्य पदार्थ प्रधान होता है, समासगत पद उपसर्जन होते हैं, अतः टित् प्रत्ययान्त होते हुये भी अनुपसर्जन न होने से बहुकुरुचर शब्द से ङीप् नहीं होता, किन्तु अजाद्यतष्टाप से टापू होकर बहुकुरुचरा बनता है । यही बात आगे सर्वत्र स्त्रीप्रकरण में समझनी चाहिये ||&#xA;टिड्ढाणञ्द्रय सज्दघ्नमात्रचतयष्ठक्ठञ्कञ्क्करपः || ४|१|१५||&#xA;5&#xA;टिड्डाण० &amp;lsquo;क्करपः ५।१।। स०—ट् इत् यस्य स टित्, बहुव्रीहिः । टित् च ढश्च अण् च अञ्च द्वयसच् च दघ्नच् च मात्रच् च तयपू च ठक् च ठञ् च कञ्च करप् चेति टिड्डाणञ् &amp;ldquo;क्वरप्, तस्मात् समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु०—अतः, ङीपू, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपादि- कात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- टित्, ढ, अणू, अञ्, द्वयसच्, दघ्नच्, मात्रच्, तयप्, ठक्, ठञ्, कञ्, करप् इत्येवमन्तेभ्योऽनुप- सर्जनेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति || उदा० - टित्- कुरुचरी, मद्रचरी । ढ – सौपर्णेयी, वैनतेयी । अण्- कुम्भकारी, नगरकारी, औपगवी । अञ् - औत्सी, औदपानी । द्वयसच् - उरुद्वयसी, जानुद्वयसी । दघ्न - उरुदघ्नी, जानुदध्नी । मात्रच् - उरुमात्री, जानुमात्री । तयपू-&#xA;1 पञ्चतयी, दशतयी । ठक् - आक्षिकी, शालाकिकी । ठन् — लावणिकी कन् - यादृशी, तादृशी । करपू &amp;ndash; इत्वरी, नश्वरी, जित्वरी ||&#xA;भाषार्थः–[टिड्ढा०་&amp;ldquo;करपः ] टित्, ढ, अण्, अञ्, द्वयसच्, दघ्नच्, मात्रच्, तयप्, ठक्, ठञ्, कञ्, करपू प्रत्ययान्त अदन्त अनुपसर्जन प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;यञश्च ||४|१|१६||&#xA;यमः ५|१|| च अ० ॥ अनु० – अतः, ङीपू, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - अनुपसर्जनाद् यन- न्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - गार्गी, वात्सी ॥&#xA;भाषार्थ :- अनुपसर्जन [यञः ] यवन्त प्रातिपदिक से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;यनः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।१८ तक जायेगी ||पादः ]&#xA;5&#xA;चतुर्थोध्यायः&#xA;प्राचां फस्तद्धितः || ४|१|१७|&#xA;ह&#xA;प्राचाम् ६|३|| ष्फः १|१|| तद्धितः १|१|| अनु० - अतः, यन:, अनु- पसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- अनुपस- र्जनेभ्यो यजन्तेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः प्राचामाचार्याणां मतेन स्त्रियां ष्फः प्रत्ययो भवति, स च तद्धितसंज्ञको भवति || उदा &amp;ndash; गार्ग्यायणी वात्स्यायनी । अन्येषां मते- गार्गी वात्सी ॥&#xA;वह&#xA;भाषार्थ :- अनुपसर्जन यनन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में [प्राचाम् ] प्राचीन आचार्यो के मत में [[:] ष्फ प्रत्यय होता है और [तद्धित: ] तद्धितसंज्ञक होता है | उदा०&amp;ndash; गार्ग्यायणी (गर्ग की पौत्री) वात्स्यायनी | दूसरों के मत में - गार्गी, वात्सी । गार्ग्य यजन्त प्राति- पदिक से फ होकर, &amp;lsquo;फ&amp;rsquo; को आयन तथा णत्व होकर गार्ग्यायण बना, अब ष्फ की तद्धितसंज्ञा होने से कृत्तद्धित० ( १/२/४६ ) से प्रातिपदिक संज्ञा होकर षिद्गौरादिभ्यश्च ( ४|१|४१ ) से ङीपू हो गया तो गार्ग्यायणी&#xA;बन गया |&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;फस्तद्धित:&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|१९ तक जायेगी ।&#xA;सर्वत्र लोहितादिकतन्तेभ्यः || ४|१|१८||&#xA;सर्वत्र अ० || लोहितादिकतन्तेभ्यः ५|३|| स० - लोहित आदिर्येषां ते लोहितादयः, बहुव्रीहिः । कत अन्ते येषां ते कतन्तीः बहुव्रीहिः । लोहितादयश्च ते कतन्ताश्च लोहितादिकतन्ताः, तेभ्यः कर्मधारयतत्पुरुषः ॥ अनु० - फस्तद्धितः, अतः, यमः, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदि- कातू, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- यजन्तेभ्यो ऽनुपसर्जनेभ्यः कतपर्यन्तेभ्यो लोहितादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः सर्वत्र = सर्वेषां मते स्त्रियां ष्फः प्रत्ययो भवति, स च तद्धितसंज्ञको भवति || उदा० - लौहित्यायनी, शांसित्या- यनी, बाभ्रव्यायणी ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वभष-सपरवसय-४१३४&#34;&gt;भाषार्थ:- अनुपसर्जन यवन्त [ लोहितादिकतन्तेभ्यः ] लोहित से लेकर कत पर्यन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग विषय में ष्फ प्रत्यय होता है&#xA;१. कत + अन्त यहाँ &amp;lsquo;शकन्ध्वादिषु पर रूपं वक्तव्यम्&amp;rsquo; ( वा० ६।१।६४ ) वार्त्तिक के नियम से पररूप होता है ||&#xA;१०&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;[सर्वत्र ] सब आचार्यों के मत में, और वह तद्धित संज्ञक होता है ॥ लोहितादि गण गर्गादि गण के अन्तर्गत पढ़ा है, अतः यन् प्रत्यय ४|१| १०५ से होकर प्रकृत सूत्र से ष्फ प्रत्यय हो जाता है। यहाँ भी तद्धित संज्ञा करने का पूर्वसूत्रोक्त फल ही है । उदा: - लौहित्यायनी ( लोहित की पौत्री ) । शांसित्यायनी ( शंसित की पौत्री ) । बाभ्रव्यायणी (बभ्रु की पौत्री ) || लौहित्य शांसित्य यजन्त प्रातिपदिकों से यहाँ ष्फ हुआ है । बभ्रु शब्द से मधुबभ्रुवो० (४।१।१०६) से यञ हुआ है । श्रोर्गुण: ( ६ |४ | १४६ ) से गुण होकर बम्रो बना, वान्तो यि प्रत्यये ( ६ |१| ७६) वान्तादेश&#xA;(६।११७६) होकर बाभ्रव्य बना, अब ष्फ होकर बाभ्रव्यायणी पूर्ववत् वन गया ||&#xA;कौरव्यमाण्डूकाभ्यां च ||४|१|१९||&#xA;कौरव्यमाण्डूकाभ्याम् ५|२|| च अ० ॥ स० - कौरव्यश्च माण्डूकश्च कौरव्यमाण्डूको ताभ्यां इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - फस्तद्धितः, अतः, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- कौरव्य, माण्डूक इत्येताभ्याम् अनुपसर्जनाभ्यां प्रातिपदिकाभ्यां स्त्रियां ष्फः प्रत्ययो भवति, स च तद्धितसंज्ञको भवति ॥ उदा० - कौरव्यायणी, माण्डूकायनी ॥&#xA;भाषार्थः–[कौरव्यमाण्डूकाभ्याम् ] कौरव्य तथा माण्डूक अनुपसर्जन प्रातिपदिकों से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में ष्फ प्रत्यय होता है, और वह तद्धित संज्ञक होता है ॥ कुर्वादिभ्यो एयः (४|१|१५१) से कुरु शब्द से ण्य प्रत्यय होकर, श्रोगुण: ( ६ |४| १४६ ) वान्तो यि० (६|१|७६) लगकर कौरव्य बना है, सो यहाँ टापू प्राप्त था, इसी प्रकार मण्डूक शब्द से ढक् च मण्डूकात् (४|१|११६ ) से अणू होकर माण्डूक बना है, सो टिड्ढाणञ्० (४।१।१५) से ङीप् प्राप्त था, ष्फ विधान कर दिया है, शेष सिद्धि पूर्ववत् ही जानें ||&#xA;वयसि प्रथमे || ४ ||२०|&#xA;वयसि ७|१|| प्रथमे ७|१|| अनु — ङीप्, अतः, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः परा ॥ अर्थ:-प्रथमे वयसि वर्त्तमानेभ्यो ऽनुपसर्जनेभ्यो ऽदन्तेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति || उदा० - कुमारी, किशोरी, बर्करी ॥पादः ]&#xA;:]&#xA;चतुर्थोध्यायः&#xA;११&#xA;भाषार्थ: - [ प्रथमे ] प्रथम [ वयसि ] वयः = अवस्था में वर्त्तमान अनुपसर्जन अदन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है || उदा० - कुमारी किशोरी (१६ वर्ष तक की लड़की) । बर्करी ( तरुण बकरी ) ॥ सिद्धि ४|१|२ के परि० में कर आये हैं ।।&#xA;द्विगोः ||४|१|२१||&#xA;द्विगो: ५ | १ || अनु० - ङीप्, अतः, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्,&#xA;५|१|| प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- द्विगुसंज्ञकादनुपसर्जनाददन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० &amp;ndash; पञ्चपूली, दशपूली ।&#xA;11&#xA;भाषार्थ:&amp;ndash; अनुपसर्जन अदन्त [द्विगो: ] द्विगु संज्ञक प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है ॥ संख्यापूर्वी द्विगु: (२१११५१) से द्विगु संज्ञा होती है । सिद्धि परि० २ १५० (भाग १, पृष्ठ ८४२ ) में देखें |&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;द्विगो:&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।९।२४ तक जायेगी ||&#xA;अपरिमाणबिस्ताचितकम्बल्येभ्यो न तद्धितलुकि ||४|१|२२||&#xA;अपरिमाण&#xA;ल्येभ्यः ५ | ३ || न अ० ॥ तद्धितलुकि ७|१|| स०&amp;mdash; न परिमाणम् = अपरिमाणम्, नस्तत्पुरुषः । अपरिमाणञ्च बिस्ता च आचितच कम्बल्यञ्च अपरिकम्बल्यानि, तेभ्यः इतरेतर- द्वन्द्वः ॥ तद्धितस्य लुक् तद्धितलुक्, तस्मिन् षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनुः - द्विगोः, ङीप्, अतः, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- अकारान्ताद् अपरिमाणान्तात् द्विगो: बिस्ताचितकम्बल्यान्ताच्च द्विगुसंज्ञकात् प्रातिपदिकात् तद्धितलुकि सति स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति || बिस्तादयः परिमाणवाचिनः शब्दा- स्तदर्थमत्र ग्रहणम् || उदा० - अपरिमाणान्तात् पञ्चाश्वा दशाश्वा, द्विवर्षा त्रिवर्षा, द्विशता त्रिशता । बिस्तादिभ्यः - द्विबिस्ता त्रिबिस्ता, ट्र्याचिता त्र्याचिता, द्विकम्बल्या त्रिकम्बल्या ||&#xA;१. पञ्चानां पूलानां समाहारः पञ्चपूली । &amp;lsquo;अकारान्तोत्तरपदो द्विगुः स्त्रियां भाष्यते&amp;rsquo; नियम से स्त्रीलिङ्ग होने पर इस सूत्र से ङीप होता है ।&#xA;१२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;भाषार्थ : - अदन्त [ परि&#xA;[प्रथमः&#xA;&amp;lsquo;ल्येभ्यः] अपरिमाण, तथा बिस्ता, आचित और कम्बल्य अन्तवाले द्विगुसंज्ञक प्रातिपदिकों से [तद्धितलुकि ] तद्धित के लुक् हो जाने पर स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय [न] नहीं होता || बिस्ता आचित आदि परिमाणवाची शब्द हैं, अतः इनमें भी निषेध प्राप्त कराने के लिये इनका ग्रहण है | पूर्व सूत्र का ही यह अपवाद&#xA;सूत्र है |&#xA;॥&#xA;॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;न तद्धितलुकि&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|२४ तक जायेगी ||&#xA;काण्डान्तात् क्षेत्रे ||४|१|२३||&#xA;5&#xA;काण्डान्तात् ५|२|| क्षेत्रे ५॥ अनुः न तद्धितलुकि, द्विगोः, ङीप्, अतः, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ स० - काण्डः अन्ते यस्य स काण्डान्तस्तस्मात् बहुव्रीहिः ॥ अर्थ:- काण्डशब्दान्तादनुपसर्जनात् द्विगोः तद्धितलुकि सति क्षेत्रे वाच्ये स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति || उदा० - [काण्डान्तात् ] द्वे काण्डे प्रमाणमस्याः क्षेत्रभक्त : द्विकाण्डा क्षेत्रभक्तिः, त्रिकाण्डा क्षेत्रभक्तिः ॥&#xA;भाषार्थ: - [काण्डान्तात् ] काण्ड शब्दान्त अनुपसर्जन द्विगुसंज्ञक प्रातिपदिक से तद्धित का लुक् हो जाने पर स्त्रीलिङ्ग में [क्षेत्रे ] क्षेत्र वाच्य होने पर पर ङीप् प्रत्यय नहीं होता है | उदा०-द्विकाण्डा क्षेत्रभक्तिः (दो काण्ड = १६ हाथ&amp;rsquo; के बराबर भूमि भाग ) । त्रिकाण्डा || द्विकाण्डा में प्रमाणे द्वयस० (५।२।३७) से द्वयसजादि प्रत्यय हुये थे, सो उनका प्रमाणे लो वक्तव्यः ( वा० ५२३७) इस वार्त्तिक से लुक् हुआ है, अतः द्विगोः से प्राप्त ङीप् का प्रकृत सूत्र से निषेध हो गया, तब अजाद्यतष्टाप् से टापू हो गया, शेष सब कार्य परि० ४।१।२२ की सिद्धियों के समान ही हैं |&#xA;॥&#xA;पुरुषात् प्रमाणेऽन्तरस्याम् ||४|१|२४||&#xA;पुरुषात् ५|२|| प्रमाणे ७|१|| अन्यतरस्याम् ७|१|| अनुः न तद्धि- तलुकि, द्विगोः, ङीप्, अतः स्त्रियाम्, अनुपसर्जनात् प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ. - प्रमाणेऽर्थे वर्त्तमानोऽनुपसर्जनो यः पुरुषशब्द-&#xA;१. देखो &amp;lsquo;पाणिनिकालीन भारतवर्ष&amp;rsquo; पृ० २४८ ॥चतुर्थोध्यायः&#xA;१३&#xA;पादः ]&#xA;स्तदन्तात् द्विगोः तद्धितलुकि सति स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति विक- ल्पेन ॥ उदा० - द्वौ पुरुपौ प्रमाणमस्याः द्विपुरुपा द्विपुरुपी, त्रिपुरुपा त्रिपुरुषी ॥&#xA;भाषार्थ:- [प्रमाणे ] प्रमाण अर्थ में वर्त्तमान जो अनुपसर्जन [ पुरुषात् ] पुरुष शब्द, तदन्त द्विगु संज्ञक प्रातिपादिक से तद्धित का लुक होने पर स्त्रीलिङ्ग में [अन्यतरस्याम्] विकल्प से ङीप् प्रत्यय नहीं होता । यहाँ &amp;quot; विकल्प से नहीं होता&amp;rdquo; का अर्थ होगा विकल्प से हो जाता है, अतः ङीष् तथा पक्ष में अजाद्यतष्टाप से टापू भी होता है | उदा०-द्विपु- रुषा ( दो पुरुष के बराबर ), द्विपुरुषी । त्रिपुरुषा (तीन पुरुष के बराबर ) त्रिपुरुषी । सिद्धि सारी पूर्व सूत्र ४|१| २३ के समान है ॥&#xA;बहुव्रीहेरूधसो ङीष् ||४|१ | २५ ।।&#xA;बहुव्रीहेः ५|१|| ऊधसः ५|१|| ङीप् १|१|| अनु - स्त्रियाम्, प्राति- पदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- ऊधस् शब्दान्तात् बहुव्रीहेः स्त्रियां ङीष प्रत्ययो भवति || उदा० - कुण्डोध्नी, घटोनी ॥&#xA;भाषार्थः – [बहुव्रीहेः ] बहुब्रीहि समास में वर्त्तमान [ ऊधसः] ऊधस् शब्दान्त प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग में [ ङीष् ] ङीष् प्रत्यय होता है । ङीप् आते हुये भी ङीष् का विधान स्वर भेद के लिये ही है । ङीप् के निषेध (४|१|१२) तथा डापू (४|१|१३ ) का अपवाद यह सूत्र है । यहाँ &amp;lsquo;अनु- पसर्जनात्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति होने पर भी उसका सम्बन्ध नहीं लगता क्योंकि बहुव्रीहि समास होता ही उपसर्जन है ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;बहुव्रीहेः &amp;quot; की अनुवृत्ति ४। १ २९ तथा &amp;lsquo;ऊधसः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|२६ तक जायेगी ||&#xA;संख्याव्ययादेर्डीप् ||४|१|२६||&#xA;,&#xA;संख्याव्ययादेः ५|२|| ङीप् १|१|| स - संख्या च अव्ययश्र्च, सङ्घयाव्यये, संख्याव्यये आदिनी यस्य स संख्याव्ययादिः, तस्मात् द्वन्द्वगर्भो बहुव्रीहिः । अनु० - बहुव्रीहेरूधसः, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ. - सङ्ख्यादेः अव्ययादेः ऊधसूशब्दान्तात् बहु- व्रीहेः स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ पूर्वसूत्रस्यापवादोऽयम् ॥ उदा०- संख्यादेः — द्वय॑घ्नी त्र्यु॑ध्नी । अव्ययादेः अत्युंनी निरूंनी ॥&#xA;१४&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;भाषार्थः - [संख्याव्ययादेः ] संख्या आदि वाले तथा अव्यय आदि वाले ऊधस् शब्दान्त बहुव्रीहि समास वाले प्रातिपदिक से [ डीप ] प्रत्यय होता है | पूर्व सूत्र से ङीप् की प्राप्ति में यह अपवाद सूत्र है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;संख्यादेः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|११२७ तक तथा &amp;lsquo;डीप की ४१२६ तक जायेगी ॥&#xA;दामहायनान्ताच्च ॥|४|१|२७||&#xA;&amp;quot;&#xA;दामहायनान्तात् ५।१॥ च अ० ॥ सदामा च हायनश्च दामहा- यनौ, दामहायनौ, अन्ते यस्य स दामहायनान्तः, तस्मात् द्वन्द्वगर्भो बहुव्रीहिः ॥ अनु - संख्यादेः, ङीप्, बहुव्रीहेः स्त्रियाम् प्रातिपदि- कात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थ. - संख्यादेर्दामहायनान्ताच्च बहुव्रीहेः स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - द्वे दामनी यस्याः द्विदाम्नी त्रिदाम्नी । द्वौ हायनौ यस्याः द्विहायनी त्रिहायणी चतुर्हायणी ।।&#xA;भाषार्थः - सङ्ख्या आदि वाले [दामहायनान्तात्] दाम और हायन शब्दान्त बहुव्रीहि प्रातिपदिक से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है ॥ द्विदामन् बहुब्रीहि समास वाला शब्द है, अतः अनो बहुव्रीहेः (४|१|१२ ) से ङीप् निषेध तथा डाप् का (४|१|१३) अन उपधालोपिन: (४|१|२८) से ङीप् को विकल्प प्राप्त था, सो नित्य ङीप् के लिये वचन है, हायनान्त से टापू (४|१|४) प्राप्त था | उदा: - द्विदम्नी (दो रस्से वाली गाय ) । त्रिदम्नी । द्विहायनी चर्तुर्हायणी | सिद्धि पूर्ववत् परिशिष्ट के अनुसार जानें । द्विदामन के &amp;lsquo;म&amp;rsquo; के &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; का लोप अल्लोपोन: (६।४।१३४) से हो ही जायेगा । चतुर्हायणी में णत्व त्रिचतुर्भ्यां हायनस्य वचन से हो गया है । चतुर् शब्द चतेरुरन् (उणा ० ५।५८ ) से उरन् प्रत्ययान्त है सो नित्यादि ० (६।१११६१) से आद्युदात्त है ।&#xA;अन उपधालोपिनोऽन्यतरस्याम् ||४|१|२८||&#xA;अनः ५१ ॥ उपधालोपिनः ५ | १ || अन्यतरस्याम् ७|१|| स० - उपधाया लोपः उपधालोपः, षष्ठीतत्पुरुषः । उपधालोपोऽस्यास्तीति उपधालोपी, तस्मात् उपधालोपिनः, अत इनिठनौ (५/२/११५) इति इनि-प्रत्ययः ॥ अनु० - बहुव्रीहेः, ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः परा ॥&#xA;,पादः ]&#xA;चतुर्थोध्याच:&#xA;१५&#xA;अर्थ :- अन्नन्तो य उपधालोपी वहुव्रीहिस्तस्मान् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो विकल्पेन भवति ॥ उदा० - बहवः राजानोऽस्यां सभायां, बहुराज्ञी सभा । पक्षे डाप्— बहुराजे सभे । डाप्ङीपूप्रतिपेधपक्षे - बहुराजा, बहुराजानौ, बहुराजानः ॥&#xA;।&#xA;भाषार्थ :- [ अन ] अन्नन्त जो [ उपधालोपिन ] उपधालोपी बहुव्रीहि समास उससे स्त्रीलिङ्ग में [ श्रन्यतरस्याम् ] विकल्प से ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;यहाँ &amp;lsquo;अन्यतरस्याम्&amp;rsquo; कहने से डाबुभाभ्या० ( ४ | १|१३ ) तथा अनो बहुव्रीहेः (४|१|१२ ) से कहे हुये डाप् तथा ङीप् का प्रतिषेध भी उपधा- लोपी प्रातिपदिकों से पक्ष में हो जाता है, जिससे सर्वत्र उपधालोपी अन्नन्त बहुव्रीहि समास वाले प्रातिपदिकों के तीन रूप बनेगे । एक ङीप् वाला, दूसरा डाप वाला, तथा तीसरा ङीप् ( तथा डाप् ) के प्रतिषेध वाला । डाप् तथा ङीप प्रतिषेध वाले रूप प्रथमा के एकवचन में एक जैसे ही बनते हैं अतः भेद दर्शाने के लिये डापू का रूप प्रथमा के द्विवचन में दिखाया है ॥ सिद्धि में कोई विशेष नहीं है ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;न उपधालोपिन : &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।२६ तक जायेगी ||&#xA;नित्यं संज्ञाछन्दसोः || ४|१|२९||&#xA;叫&#xA;नित्यम् ||१|| संज्ञाछन्दसोः ७५२|| स० - संज्ञा च छन्दश्च संज्ञाछ- न्दसी, तयोः इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - अन उपधालोपिन:, बहुव्रीहेः, ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः परश्च ॥ श्रर्थ – अन्नन्तात् उपधालोपिनो बहुव्रीहेः संज्ञायां विषये छन्दसि च नित्यं स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति । उदा - सुराज्ञी अतिराज्ञी नाम ग्रामः । छन्दसि - गौः पञ्चदाम्नी । एकदाम्नी । द्विदाम्नी । एकमूर्ध्न । समानमूर्ती ॥&#xA;।&#xA;भाषार्थ :- अन्नन्त उपधालोपी बहुव्रीहि समास से [संज्ञाछन्दसो: ] संज्ञा तथा छन्द विषय में [ नित्यम् ] नित्य ही स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है | सिद्धि ४।१।२७ सूत्र के समान ही जानें ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;संज्ञाछन्दसोः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।३१ तक जायेगी ||&#xA;१६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;केवलमामकभागधेयपापाप रसमानार्थकृत- सुमङ्गलभेषजाच्च ||४|१|३०||&#xA;[प्रथमः&#xA;केवल &amp;lsquo;भेषजात् ५|१|| च अ० ॥ सः - केवलश्च भागधेयश्च पापश्च अपरश्च समानश्च आर्यकृतश्च सुमङ्गलच भेषजञ्च केवल &amp;ldquo;भेषजं, तस्मात् समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु - संज्ञाछन्दसोः, ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ: - केवल, मामक, भागधेय, पाप, अपर, समान, आर्यकृत, सुमङ्गल, भेपज इत्येतेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः संज्ञायां छन्दसि च विषये स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - केवली, केवला इति भाषायाम् । मामकी, मामका इति भाषायाम् । मित्रावरु- णयोर्भागधेयी, भागधेया इति भाषायाम् । पापी त्वियम् । पापा इति भाषायाम् । उतापरीभ्यो मघवा विजिये, अपरा इति भाषायाम् । आर्यकृती । आर्यकृता इति भाषायाम् । समानी, समाना इति भापा- याम् । आर्यकृती । आर्यकृता, इति भाषायाम् । सा नो अस्तु सुमंगली ( अथ० २।१९।२), सुमंगला इति भाषायाम् । भेपजी, भेपजा इति&#xA;भाषायाम् ॥&#xA;भाषार्थ – [ केवल‘“भेषजात् ] केवल मामकादि शब्दों से [च] संज्ञा तथा छन्द विषय में स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय होता है । अन्यत्र लौकिक प्रयोग विषय में इन शब्दों से अजाद्यष्टाप (४|१|४) से टापू ही होगा ।&#xA;रात्रेश्चाजसौ ||४|१| ३१ ॥&#xA;रात्रेः ५१ ॥ च अ० ॥ अजसौ |१|| सन जसिः अजसिः, तस्मिन् अजसौ, नञ्तत्पुरुषः ॥ श्रनु – संज्ञाछन्दसोः, ङीप्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च । अर्थ : - रात्रिशब्दात् स्त्रियां संज्ञायां छन्दसि विषये जस् विषयादन्यत्र ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० -या रात्री सृष्टा । रात्रीभिः ॥&#xA;5&#xA;भाषार्थ: - [रात्रे . ] रात्रि शब्द से [च] भी स्त्रीलिंग विवक्षित होने पर संज्ञा तथा छन्द विषय में, [जसौ] जस् विषय से अन्यत्र ङीप् प्रत्यय होता है । &amp;lsquo;रात्रि ङीप् यहाँ यस्येति च (६|४|१४८) से लोप&#xA;॥&#xA;होकर रात्री बना ||पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;अन्तर्वत्पतिवतोर्लुक् ||४|१|३२||&#xA;१७&#xA;अन्तर्वत्पतिवतोः || ६|२|| नुक् १|१|| स - अन्तर्वत् च पतिवत् च अन्तर्वत्पतिवतौ तयोः इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु - ङीपू, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च । श्रर्थः - अन्तर्वत् पतिवत् शब्दाभ्यां स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति तयोश्च नुक् आगमो भवति ङीप् सन्नियोगेन || उदा० - अन्तर्वत्नी, पतिवत्नी ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;भाषार्थः - [अन्तर्वत्पतिवतोः ] अन्तर्वत् पतिवत् शब्दों से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है, तथा ङीप् के साथ २ [नुक् ] नुक् आगम भी हो जाता है | उदा० - अन्तर्वत्नी (गर्भवती ) पतिवत्नी (जिसका पति जीवित है ) || अन्तर्वत् नुक् ङीप् = अन्तर्वन् न् ई = अन्तर्वत्नी बन गया । इसी प्रकार पतिवत्नी भी जानें ॥&#xA;पत्युर्नो यज्ञसंयोगे ||४|१|३३||&#xA;पत्युः ६ | १ || नः ||१|| यज्ञसंयोगे ७ | १ || स० - यज्ञेन संयोगः, यज्ञसंयोगस्तस्मिन् तृतीयातत्पुरुपः ॥ अनु० - ङीप्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- पतिशब्दात् स्त्रीलिङ्ग ङीपू प्रत्ययो नकारश्चान्तादेशो भवति&amp;rsquo; यज्ञसंयोगे गम्यमाने ॥ उदा०- यजमानस्य पत्नी | पत्नि वाचं यच्छ ॥&#xA;||&#xA;भाषार्थ : - [ पत्युः ] पति शब्द से स्त्रीलिङ्ग में [यज्ञसंयोगे ] यज्ञसंयोग गम्यमान होने पर ङीप् प्रत्यय होता है, और [नः] नकार अन्तादेश भी हो जाता है । पत्युः में वाक्यभेद से पञ्चमी पष्टी दोनों हैं सो पष्टी मानकर अलोन्त्यस्य ( ।११५५ ) से अन्त्य अल् इकार को नकारादेश हो गया है, तथा पञ्चमी मानकर ङीप् प्रत्यय होता है | उदा० - यजमानस्य पत्नी ( यजमान की स्त्री) । पत्नि वाचं यच्छ&#xA;१. श्रनेक वैयाकरण इस और अगले सूत्र मे केवल नकारादेश का विधान मानते हैं, नकारादेश करने पर नान्त हो जाने से ४ १।५ से ङीप् प्रत्यय होता है ऐसा कहते हैं । वस्तुत ङीप के प्रकरण में सूत्र का पाठ होने से ङीप् का विधान मुख्य है, उसी के साथ नकारादेश का विधान किया है ।&#xA;२&#xA;१८&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;&amp;lsquo;पत् न् ङीप् &amp;rsquo; = पत्लू ई = पत्नी वन गया । &amp;lsquo;न&amp;rsquo; में अकार उच्चारणार्थ है । हे पत्नि यहाँ अम्बार्थनद्यो० (७|३|१०७) से ह्रस्व होता है || यहाँ से पत्युर्नः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४। १ । ३५ तक जायेगी ||&#xA;विभाषा सपूर्वस्य ||४|१|३४||&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सपतनयदय-तष-बहवरह--अन०---पतयरन-ङप-सतरयम-परतपदकत-परतयय-परशच--अरथ--सपतनयदष-य-पतशबदसतसमत-सतरय-नतय-ङप-परतयय-भवत-नकरशचनतदश--परवण-वकलप-परपत-नतयरथ-वचनम--उद०-समन-पतरसय-सपतन-एकपतन-&#34;&gt;विभाषा १|१|| सपूर्वस्य ६ | १ || स० - सह = विद्यमानः पूर्वः = अवयवो यस्य, तत् सपूर्वं तस्य बहुव्रीहिः ॥ अनु० - पत्युर्नः, ङीप्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, अनुपसर्जनात् परश्च ॥ अर्थः- सपूर्वस्य विद्यमानपूर्वस्य पतिशब्दान्तस्यानुपसर्जनस्य प्रातिपदिकस्य स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो विकल्पेन भवति, नकारादेशश्च ॥ वृद्धः पतिरस्याः = वृद्धपत्नी, वृद्धपतिः, स्थूलपत्नी, स्थूलपतिः ॥&#xA;भाषार्थ : - [सपूर्वस्य ] जिसके पूर्व में कोई शब्द विद्यमान हो ऐसे पति शब्दान्त अनुपसर्जन प्रातिपदिक को स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय [[विभाषा ] विकल्प से हो जाता है तथा नकारादेश भी हो जाता है || जिस पक्ष में ङीप् नहीं होगा उस पक्ष में नकारादेश भी नहीं होगा उदा० - वृद्धपत्नी ( वृद्ध है पति जिसका, वह) वृद्धपतिः, स्थूलपत्नी (जिसका मोटा पति है, वह ) स्थूलपतिः ॥&#xA;नित्यं सपत्न्यादिषु ||४ | १|३५||&#xA;नित्यम् १|१|| सपत्न्यादिषु ७१३ || स० - सपत्नी आदिर्येपां&#xA;ट&#xA;सपत्न्यादय:, तेषु बहुव्रीहिः ॥ अनु० - पत्युर्नः, ङीप्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- सपत्न्यादिषु यः पतिशब्दस्तस्मात् स्त्रियां नित्यं ङीप् प्रत्ययो भवति, नकारश्चान्तादेशः ॥ पूर्वेण विकल्पे प्राप्ते नित्यार्थं वचनम् ॥ उदा० समानः पतिरस्याः सपत्नी, एकपत्नी ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;यह-स-ऐ-क-अनवतत-४१३८-तक-जयग-&#34;&gt;भाषार्थ : - [ सपत्न्यादिषु ] सपत्न्यादियों में जो पति शब्द उसको ङीप् प्रत्यय तथा नकारादेश [ नित्यम् ] नित्य ही स्त्रीलिंग में हो जाता है | पूर्व सूत्र से विकल्प प्राप्त था नित्यार्थ यहाँ वचन है ॥ उदा०&#xA;॥ सपत्नी (जिस स्त्री का समान पति है, अर्थात् दो स्त्रियों का एक ही पति है, वह स्त्री ) । एकपत्नी (जिसका एक ही पति है ) |पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;पूतक्रतोरै च ||४|१| ३६ ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;१९&#xA;पूतक्रतोः ६|१|| ऐ लुप्तप्रथमान्तनिर्देशः ॥ च अ० ॥ अनु० - ङीप्, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- अनुपसर्जनात् पूतक्रतोः प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति, ऐकारश्चान्तादेशो भवति ॥ उदा० - पूतक्रतोः स्त्री = पूतक्रतायी ॥&#xA;भाषार्थ. - अनुपसर्जन [ पूतक्रतोः ] पूतक्रतु प्रातिपादिक से स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय होता है [च] तथा [ऐ] ऐकारान्तादेश भी हो जाता है ॥ वाक्य भेद से यहाँ भी पूतक्रतोः में पष्ठी पञ्चमी दोनों मानी जायेंगी |&#xA;उदा० - पूतक्रतायी ( पूतक्रतु नामक पुरुष की स्त्री) । पूतक्रत् ऐ ङीप् = पूतक्रतै, यहाँ एचोऽयवायावः (६३१।७५) लगकर पूतक्रतायी&#xA;बन गया ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;ऐ&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|३८ तक जायेगी ।&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;बहवरह-५१-च-अ०--अनतदततत-५१-अन०---कनतत-अत-ङष-सतरयम-परतपदकत-परतयय-परशच--अरथ--बह--वरह-कनतद-अनतदततत-परतपदकत-सतरय-ङष-परतयय-भवत--उद०---शङख-भननमसय--शङखभनन-ऊरभनन--गलम-उतकतत--मसय--गलतकतत--कश-लन-असय--कशलन-&#34;&gt;वृषाकप्यग्निकुसितकुसीदानानुदात्तः ||४|१|३७||&#xA;वृषा &amp;lsquo;नाम् ६|३|| उदात्तः १|१|| स० - वृषाकपिश्च अग्निश्च कुसितश्च कुसीदच वृषा कुसीदा:, तेषां &amp;lsquo;इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० – ऐ, ङीप्, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - अनुपसर्जन वृपाकप्यादिप्रातिपदिकानाम् उदात्त ऐकारादेशो भवति स्त्रियां ङीप् च प्रत्ययः ॥ उदा० - वृषाकपेः स्त्री वृषाकपायी&amp;rsquo;, अ॒ग्नायी&amp;rsquo;, कुसितायी, कुसीदायी ॥&#xA;भाषार्थ : - [वृषा* नाम्] वृषाकपि अग्नि कुसित कुसीद इन अनुपसर्जन प्रातिपदिकों को [ उदात्तः ] उदात्त ऐकारादेश हो जाता है, तथा स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय होता है | उदा० - वृपाकपायी ( वृषा- कपि की स्त्री ) । अग्नायी ( अग्नि की स्त्री ) । कुसितायी ( कुसित की स्त्री) । कुसीदायी (कुसीद की स्त्री ) ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;उदात्त&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।३८ तक जायेगी ।&#xA;मनोरौ वा ||४|१|३८||&#xA;मनोः ६।१॥ औ लुप्तप्रथमान्तनिर्देशः ॥ वा अ० ॥ अनु० - उदात्तः, ऐ, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः-&#xA;&amp;quot;&#xA;२०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;मनुशब्दात् स्त्रियां विकल्पेन ङीप् प्रत्ययो भवति, औकारश्चान्तादेशो भवति, ऐकारश्चापि, स च उदात्तः । तेन त्रैरूप्यं भवति ॥ उदा०- मनोः स्त्री मनवी, &amp;rsquo; म॒नायी, मनुः ॥&#xA;भाषार्थ:- [मनोः ] मनु शब्द से स्त्रीलिंग में [व] विकल्प से ङीप् प्रत्यय तथा [] औकार अन्तादेश एवं ऐकार अन्तादेश भी हो जाता है, और वह ऐकार उदात्त भी होता है । विकल्प कहने से एक बार औकारादेश तथा ङीपू होकर रूप बना, दूसरा ऐकार तथा ङीपू होकर रूप बना, तथा तीसरा जब ङीप् एवं ऐकार औकार नहीं हुये तब मनुः रूप बना || उदा० - मनावी (मनु की स्त्री), म॒नायी&amp;rsquo;, मनुः ॥ मन् औ ङीप् = मनावी बना । मन् ऐ ङीप् = मनायी बना है ॥ उणादि १।१० से मनु शब्द आद्युदात्त है, सो ऐकार को उदात्त कहने से मनायी में ना का आ उदात्त हुआ, तथा औकारादेश एवं ङीप् के विकल्प पक्ष में आद्युदात्त ही रहा |&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;वा&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|३९ तक जायेगी ॥&#xA;वर्णादनुदात्तात्तोपधात्तो नः ||४|१|३९||&#xA;वर्णात् ५|१|| अनुदात्तात् ५।१ ॥ तोपधात् ५१ ॥ तः ६।१॥ नः१॥१॥ स०-तकार उपधा यस्य स तोपधः तस्मात् • &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु०- वा, ङीपू, अतः, अनुपसर्जनान्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- वर्णवाचिनोऽदन्तादनुपसर्जनात् प्रातिपदिकादनुदात्तान्तात् तोपधात् विकल्पेन स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति तकारस्य च नकारादेशो भवति ॥ उदा० - एनी, एता । श्येनी श्येता । हरिणी हरिता ।।&#xA;·&#xA;भाषार्थः - [वर्णा धात्] वर्णवाची (रंगवाची) अदन्त अनुपसर्जन अनुदात्तान्त तकार उपधा वाले प्रातिपदिकों से विकल्प से स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय तथा [तः ] तकार को [नः] नकारादेश हो जाता है | जिस पक्ष में ङीप् नहीं हुआ उस पक्ष में तकार को नकार भी नहीं हुआ, सो टापू होकर श्येता आदि रूप बने हैं । उदा०- एनी एता (चितकबरी) । श्येनी ( उजली) । श्येता । हरिणी ( हरे रंगवाली) । हरिता ॥ वर्णानां तणति-&#xA;।&#xA;।&#xA;१. शतपथे ( १ । १ । ४ । १६) तु अन्तोदात्त उपलभ्यते । तेन ङीष् प्रत्ययोऽपि भवतीति विज्ञायते ।चतुर्थोऽध्यायः&#xA;२१&#xA;पादः ]&#xA;नितान्तानाम् (फिट् ३३) इस फिटू सूत्र से एत, श्येत, हरित शब्द आद्युदात्त हैं, सो अनुदात्तं पद० (६।१।१५२) लगकर ये सब अनुदात्तान्त शब्द हैं ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;वर्णादनुदात्तात् &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|४० तक जायेगी ॥&#xA;अन्यतो ङीष् ||४|१|४० ॥&#xA;अन्यतः ५॥१॥ ङीष् १॥१॥ अनु० - वर्णादनुदात्तात्, अतः, अनुपसर्ज- नातू, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः &amp;ndash; तोपधादन्यतः वर्णवाचिनो ऽदन्ताद् अनुदात्तान्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - सारंगी, कल्मापी, शबली ॥&#xA;भाषार्थ:- [न्यतः ] तोपध वर्णवाची प्रातिपदिकों से अन्य जो वर्णवाची अदन्त अनुदात्तान्त प्रातिपदिक उनसे स्त्रीलिंग में [ ङीष् ] ङीष् प्रत्यय होता है ॥ ङीप् तथा ङीप् में स्वर का ही भेद है, जो हम पूर्व दर्शा आये हैं । यहाँ तोपध की अपेक्षा से अन्य ग्रहण किया है | उदा० सारंगी (चितकबरी) । कल्माषी (काली, चितकबरी) । शबली (चितकबरी) |&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;ङीष&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|६५ तक जायेगी ।&#xA;षिद् गौरादिभ्यश्व || ४ | १|४१ ॥&#xA;षिद्गौरादिभ्यः ५३ ॥ च अ० ॥ स० - प् इत् यस्य स पित, बहु- व्रीहिः । गौर आदिर्येषां ते गौरादयः, बहुव्रीहिः । पित् च गौरादयश्च, षिद्गौरादयस्तेभ्यः इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - ङीषू, अनुपसर्जनात, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- षिभ्यः प्रातिपदि- केभ्यः गौरादिभ्यश्च प्रातिपदिकेभ्यः, स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - षिभ्यः - नर्तकी, खनकी, रजकी, गार्ग्यायणी, वात्स्यायनी । गौरादिभ्यः &amp;ndash; गौरी, मत्सी ||&#xA;&amp;quot;&#xA;,&#xA;भाषार्थः – [षिद्गौरादिभ्यः ] पित् प्रातिपदिकों से तथा गौरादि प्राति- पदिकों से [च] भी स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय होता है || नर्तकी आदि की सिद्धि भाग १ परि० १|३ | ६ पृ०८०१ में देखे, तथा गार्ग्यायणी की सिद्धि ४|१|१७ सूत्र में देखें || गौर ई यहाँ यस्येति लोप होकर गौरी (गौर वर्ण&#xA;२२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;वाली) बना । &amp;lsquo;मत्स्य ई&amp;rsquo; यहाँ सूर्यतिष्यागस्त्यमत्स्यानां (६|४|१४९) से उपधा यकार तथा यस्येति च ( ६ |४ | १४८) से अकार का लोप होकर मत्सी (मछली) बना है |&#xA;जानपदकुण्ड गोणस्थलभाजनाग कालनीलकुशकामुककबरादू वृत्त्यमत्रावपनाकृत्रिमाश्राणास्थौल्य वर्णानाच्छादनायो- विकार मैथुनेच्छाकेशवेशेषु ॥ ४|१|४२ ॥&#xA;जान&#xA;&amp;rsquo;&#xA;,&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;कबरात् ५|१|| वृत्त्य वेशेपु ५३॥ स - जानपद ० इत्यत्र, समाहारो द्वन्द्वः । वृत्त्यमत्राः इत्यत्रेतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु — ङीषू, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - जानपद, कुण्ड, गोण, स्थल, भाज, नाग, काल, नील, कुश, कामुक, कवर इत्येतेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यो यथासङ्ख्यं वृत्ति, अमत्र, आवपन, अकृ- त्रिमा, श्राणा, स्थौल्य, वर्ण, अनाच्छादन, अयोविकार, मैथुनेच्छा, केशवेश इत्येतेष्वर्थेषु स्त्रियां ङीष् प्रत्ययो भवति ॥ उदा - जानपदी भवति वृत्त्यभिधेये । अन्यत्र जानपदी एव । स्वरे विशेषः । कुण्डी भवत्यमत्रे वाच्ये । अन्यत्र कुण्डा एव । गोणी भवति आवपने ऽर्थे, गोणाऽन्यत्र । स्थली भवत्यऽकृत्रिमा चेत्, अन्यत्र स्थला | भाजी भवति श्राणावाच्ये । अन्यत्र भाजा । नागी भवति स्थौल्येऽर्थे, नागाऽन्यत्र । काली भवति वर्णेऽभिधेये, अन्यत्र काला । नीली भवति, अनाच्छादने वाच्ये, नीला- Sन्यत्र | कुशी भवति अयोविकारश्चेत्, अन्यत्र कुशा एव । कामुकी भवति मैथुनेच्छायाम्, अन्यत्र कामुका । कबरी भवति केशवेशेऽर्थे । अन्यत्र कबरा |&#xA;।&#xA;भाषार्थः—[जानपद&amp;rsquo; &amp;lsquo;कबरात् ] जानपद इत्यादि ११ प्रातिपदिकों से यथासङ्ख्च करके [वृत्त्यमत्रा&amp;rsquo; - &amp;lsquo;वेशेषु ] वृत्ति अमत्रादि ११ अर्थो में, स्त्रीलिंग में ङीष् प्रत्यय होता है | उदा० - जानपदी ( आजीविका ) । कुण्डी ( पात्र ) । गोणी (बोरी ) । स्थली ( प्राकृतिक ऊँची जगह ) | भाजी ( पकी हुई) । नागी (मोटी ) । काली ( काले रंग वाली ) । नीली (औषधि) । कुशी (लोहे की फाली ) । कामुकी ( वासना युक्त स्त्री ) कबरी (चित्र विचित्र केशविन्यास वाली ) ||&#xA;वृत्ति अर्थ में वर्त्तमान जानपद शब्द से ङीष् होकर जानपदी शब्द अन्तोदात्त बनता है, जब वृत्ति अर्थ नहीं होता, तब जनपद शब्द कापादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;२३&#xA;उत्सादि गण में पाठ होने से भवादि अर्थ में उत्सादिभ्यो ऽञ (४|१|८६) से अन् होकर टिड्ढाणञ्० (४।१।१५) से ङीप् हो गया तो नित्यादि- निंत्यम् (६|१|१९१) से जानपदी शब्द आद्युदात्त होता है । यही विशेष है । ङीप ङी के स्वर का भेद हमने पहिले दिखा ही दिया है । कुण्डी आदि में अमत्रादि अर्थ होने पर ही ङीष् होगा यदि अमन्त्रादि अर्थ नहीं होगा तो टाप् प्रत्यय ( ४ | ३ | ४ ) होगा ||&#xA;४|१|४)&#xA;शोणात् प्राचाम् ||४|१|४३॥&#xA;शोणात् ५|२|| प्राचाम् ६| ३ ||&#xA;६|३||&#xA;अनु० - ङीपू, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- अनुपसर्जनात् शोणात् प्रातिपदिकात् प्राचाम् आचार्याणां मतेन ङीष् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० शोणी, शोणा ॥&#xA;भाषार्थ:&amp;ndash; अनुपसर्जन [शोणात् ] शोण प्रातिपदिक से [प्राचाम् ] प्राचीन आचार्यों के मत में स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है । पाणिनि मुनि के मत में टाप ही होगा ॥ उदा - शोणी (लाल घोड़ी ) । शोणा ॥ ङीष् परे रहते यस्येति लोप होकर शोणी बनेगा, ऐसा आगे भी समझते जाना चाहिये ||&#xA;वोतो&#xA;गुणवचनात् ||४|१|४४ ॥&#xA;वा अ० ॥ उतः ५|१|| गुणवचनात् ५|१|| स०- गुणम् उक्तवान्&#xA;सगुणम् गुणवचनः, तस्मात् `तत्पुरुषः ॥ अनु०—–ङीपू, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थ:- उकारान्तात् गुण- वचनादनुपसर्जनात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां वा ङीष् प्रत्ययो भवति ।। उदा० &amp;ndash; पट्वी, पटुः । मृद्वी मृदुः ॥&#xA;5&#xA;&amp;quot;&#xA;भाषार्थ:-[उतः ] उकारान्त [ गुणवचनात् ] गुणवचन ( गुण को कहने वाले) प्रातिपदिक से स्त्रीलिंग में [वा] विकल्प से ङीप् प्रत्यय होता है | उदा० - पट्वी ( चतुर स्त्री ) पटुः । मृद्वी ( कोमल स्वभाव वाली ) | मृदुः ॥ पटु+ई यहाँ यणादेश होकर पट्वी मृद्वी बना है । जिस पक्ष में ङीप् प्रत्यय नहीं हुआ, उस पक्ष में पटुः, मृदुः ही रहा ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;वा&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।९।४५ तक जायेगी ।&#xA;+&#xA;२४&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;बह्वादिभ्यश्च ||४|१|४५ ॥&#xA;[प्रथम&#xA;बह्वादिभ्यः ५|३|| च अ० ॥ स० - बहुरादिर्येपां ते बह्वादयः, तेभ्यः &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० – वा, ङीप्, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- बह्वादिभ्योऽनुपसर्जनेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रियां विकल्पेन ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा०- बह्री, बहुः ॥&#xA;भाषार्थ:- [बह्वादिभ्यः ] बह्नादि प्रातिपदिकों से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में विकल्प से ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;बह्वादिभ्यः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|४६ तक जायेगी ||&#xA;&amp;quot;&#xA;नित्यं छन्दसि ||४|१|४६ ॥&#xA;5&#xA;नित्यम् १|१|| छन्दसि ७|१|| अनु० - बह्वादिभ्यः, ङीष् अनुपस- र्जनात् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः परश्च ॥ अर्थ : - बह्वादिभ्योऽनुपस- र्जनेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यश्छन्दसि विषये स्त्रियां नित्यं ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ पूर्वेण विकल्पे प्राप्ते नित्यार्थं वचनम् ॥ उदा- बह्वीषु (७३) हित्वा प्रपिवन् ॥&#xA;भाषार्थ :- बह्वादि अनुपसर्जन प्रातिपदिकों से [छन्दसि ] वेद विषय में [ नित्यम् ] नित्य ही स्त्रीलिंग में ङीष् प्रत्यय होता है ॥ पूर्वसूत्र से विकल्प की प्राप्ति में यह नित्यार्थ वचन है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;नित्य छन्दसि&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|४७ तक जायेगी ||&#xA;सुवश्च ||४|१|४७||&#xA;भुवः ५|१|| च अ० ॥ अनु० - नित्यं छन्दसि, ङीष, अनुपसर्ज- नातू, स्त्रियां, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः परश्च ॥ श्रर्थः - छन्दसि विषये स्त्रियाम् अनुपसर्जनाद् भुवः प्रातिपदिकात् नित्यं ङीष् प्रत्ययो भवति ।। उदा० - विभ्वी च, प्रभ्वी च, सम्भ्वी च ॥&#xA;भाषार्थ:- वेद विषय में अनुपसर्जन [भुवः ] भु शब्दान्त प्रातिपदिकों से [च] भी, स्त्रीलिंग में नित्य ही ङीप् प्रत्यय होता है ॥ विभु प्रभु सम्भु शब्द विप्रसम्भ्यो ड्वसंज्ञायाम् (३|२| १८०) सूत्र से डुप्रत्यय होकरपादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;२५&#xA;सिद्ध होते हैं, तत्पश्चात् प्रकृत सूत्र से ङीप् होकर, विभ्वी आदि की सिद्धि पूर्ववत् जानें ||&#xA;पुंयोगादाख्यायाम् ||४|१| ४८ ॥&#xA;བྷ&#xA;&amp;quot;&#xA;5&#xA;पुंयोगात् ५|१|| आख्यायाम् ७|१|| अत्र पञ्चम्यर्थे सप्तमी || अनु०- ङीष्, अतः अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ स० - पुंसा योगः ( सम्बन्धः ) पुंयोगः, तस्मात् तृतीयातत्पु- रूपः ॥ अर्थ: - पुंयोगात् = पुरुषसम्बन्धकारणात् यद् अनुपसर्जनम्, अदन्तं प्रातिपदिकं स्त्रियाम् वर्तते पुंस आख्या भूतं, तस्मात् ङीष् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - गणकस्य स्त्री गणकी, प्रष्टी, महामात्री, प्रचरी ॥&#xA;भाषार्थ:- [पुंयोगात् ] पुरुष के जो प्रातिपादिक स्त्रीलिंग में वर्तमान हो&#xA;साथ सम्बन्ध होने के कारण तथा पुलिंग को [ श्राख्यायाम् ] पहले कहा हो, ऐसे अदन्त अनुपसर्जन प्रातिपदिक से ङीष् प्रत्यय होता है | उदा० - गणी ( ज्योतिपी की स्त्री ) । प्रष्ठी ( नेता की स्त्री ) ।&#xA;। महामात्री ( प्रधान मन्त्री की स्त्री) । प्रचरी ( नेता की स्त्री ) ||&#xA;गणकी आदि शब्द पुरुष के सम्बन्ध से स्त्रीलिंग में हैं क्योंकि गणक की स्त्री होने के कारण वह गणकी कही जा रही है, अतः पुंयोग है एवं गणक आदि शब्द पहले पुल्लिंग की आख्यावाले ही थे, अतः ङीष् प्रत्यय हो गया है । जो स्वयमेव ज्योतिषी स्त्री होगी या प्रधान मन्त्रिणी होगी, वह गणिका महामात्रा कहलायेगी, अर्थात् उनसे ङीष् न होकर टापू होगा ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;पुंयोगात्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|४९ तक जायेगी ||&#xA;इन्द्रवरुणभवशर्व रुद्रमृडहिमारण्ययवयवनमातुलाचार्या-&#xA;इन्द्र&#xA;णामानुक् ||४|१|४९ ॥&#xA;&amp;lsquo;चार्याणाम् ६|३|| आनुकू १|१|| स० - इन्द्र० इत्यत्रेतरे- तरद्वन्द्वः ॥ अनु० - पुंयोगात्, ङीषू, अनुपसर्जनात्, स्त्रियां, प्राति- पदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ: - इन्द्र, वरुण, भव शर्ब, रुद्र, मृड, हिम, अरण्य, यव, यवन, मातुल, आचार्य इत्येतेभ्यः पुंयोगात् स्त्रियां वर्त्तमानेभ्यो ऽनुपसर्जनेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यो ङीप् प्रत्ययो भवत्यानुकू&#xA;,&#xA;२६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;प्रथमः&#xA;चागमः ॥ उदा० – इन्द्रस्य स्त्री इन्द्राणी, वरुणानी, भवानी, शर्वाणी, रुद्राणी, मृडानी, हिमानी, अरण्यानी, यवानी, यवनानी, मातुलानी, आचार्यानी ||&#xA;भाषार्थः - [ इन्द्र र्याणाम् ] इन्द्र वरुण आदि प्रातिपदिक पुंल्लिङ्ग के हेतु से स्त्रीत्व में वर्त्तमान हों तो, उनसे ङीष् प्रत्यय तथा [आनुक्] आनुकू का आगम होता है | उदा० - इन्द्राणी ( इन्द्र की स्त्री ) । वरुणानी ( वरुण की स्त्री ) । भवानी (शिव नामक राजा की स्त्री) । शर्वाणी ( महादेव की स्त्री) । रुद्राणी (रुद्र की स्त्री) । मृडानी (मृड नामक व्यक्ति की स्त्री ) | हिमानी वह हिम जो सदा बर्फ रूप ही रहती है&amp;rsquo;, कभी पिघलती नहीं । अरण्यानी ( घना जंगल ) । यवानी ( खराब जौ) । यवनानी ( यवनों की लिपि ) । मातुलानी (मामी) । आचार्यानी (आचार्य की स्त्री) ।।&#xA;श्राद्यन्तौ टकितौ (११११४५ ) से आनुकू आगम अन्त में होकर, इन्द्र आनुकू ङीप्, इन्द्रान् ई = इन्द्रानी बना, अट्कुवाङ्० (८|४|२)&#xA;= से णत्व होकर इन्द्राणी बना। आगे भी जहाँ-जहाँ णत्व कार्य करना हो तो, इसी सूत्र से होगा । सिद्धियां सब इसी प्रकार हैं || हिमारण्ययोमे-&#xA;। हत्त्व इस वार्त्तिक से सदा विद्यमान रहने वाली हिम, वा घने जंगल को कहने में ही ङीष् होगा । यवाद्दोषे इस वार्त्तिक से दुष्ट यव को कहने में ही प्रकृत सूत्र से ङीष् होगा । यवनाल्लिप्याम् इस वार्त्तिक से लिपि को कहने में ही ङीष् होगा, अतः इन शब्दों में पुंयोग का सबन्ध नहीं है । आचार्यांनी यहाँ आचार्याणत्वं च इस वार्त्तिक से णत्व नहीं होता ||&#xA;क्रीतात् करणपूर्वात् ||४|१|५० ॥&#xA;क्रीतात् ५|१|| करणपूर्वात् ५|१|| स० - करणं पूर्वमस्मिन् इति करणपूर्वः, तस्मात् &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० — ङीप्, अतः, अनुपसर्जनात्&#xA;१. हिमानी में हिम का महत्त्व घनत्त्व विवक्षित है, वैपुल्य नही ।&#xA;२. निरुक्तकार यास्क ने &amp;lsquo;अरण्यस्य पत्नी अरण्यानी&amp;rsquo; ( ६ २६ ) कहा है । यहाँ पत्नी का अर्थ पालयित्री मात्र है । अरण्य का केन्द्रीभूत घना जंगल ही सिंहादि का आश्रय स्थान होने से बाह्य जंगल का रक्षक होता है ।&#xA;३. यवानी अजवायन को कहते हैं । दुष्टत्व यहाँ किनिमित्तक है, यह विचारणीय है ।पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;२७&#xA;स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - करणपूर्वात् क्रीत- शब्दान्तादनुपसर्जनाददन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - वस्त्रेण क्रीयते सा वस्त्रक्रीती, वसनक्रीती ॥&#xA;भाषार्थ: - [करणपूर्वात् ] करण कारक पूर्व वाले [क्रीतात्] क्रीत शब्दान्त अनुपसर्जन प्रातिपदिक से स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय होता है ॥ उदा० - वस्त्रक्रीती (वस्त्र के द्वारा खरीदी हुई) वसनक्रीती । उदाह- रण में कर्तृकरणे कृता (२।१।३१ ) से समास होकर ङीष् हो गया है ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;करणपूर्वात् &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४ । ११५१ तक जायेगी ||&#xA;क्तादल्पाख्यायाम् ||४|१|५१ ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;क्तात् ५|२|| अल्पाख्यायाम् ७|१|| स० - अल्पस्य आख्या, अल्पाख्या, तस्याम् षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० - करणपूर्वात् अतः, अनुपसर्जनात् ङीप्, प्रातिपदिकान् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ. - करणपूर्वात् क्तान्ताद- नुपसर्जनात् प्रातिपदिकादल्पाख्यायां गम्यमानायां स्त्रियां ङीष्प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - अभ्रविलिप्ती द्यौः, सूपविलिप्ती पात्री ॥&#xA;J&#xA;,&#xA;भाषार्थ:- करणपूर्व अनुपसर्जन [क्तात् ] क्तान्त प्रातिपदिक से [अल्पाख्यायाम् ] अल्प = थोड़े की आख्या = कथन गम्यमान हो तो स्त्रीलिंग में ङीप् प्रत्यय होता है | उदा० - अभ्रविलिप्ती द्यौः (छिटपुट बादलों वाला आकाश) सूपविलिप्ती पात्री (थोड़ी सी दाल लगा हुआ बर्तन) || &amp;lsquo;अभ्रविलिप्त&amp;rsquo; आदि करण पूर्व वाले क्तान्त प्रातिपदिक हैं, अल्प की आख्या होने से ङीप् हो गया है ||&#xA;यहाँ से कान्तात् &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।११५३ तक जायेगी ||&#xA;बहुव्रीहेरचान्तोदात्तात् ||४|१ | ५२ ॥&#xA;बहुव्रीहेः ५|१|| च अ० ॥ अन्तोदात्तात् ५|१|| अनु० - कान्तात्, अतः, ङीष्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- बहु- व्रीहेः कान्ताद् अन्तोदात्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीष् प्रत्ययो भवति ।। उदा० - शङ्खं भिन्नमस्या: = शङ्खभिन्नी, ऊरुभिन्नी । गलम् उत्कृत्त- मस्याः = गलोत्कृत्ती । केशाः लूना अस्याः = केशलूनी ||&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परतयय-भवत--उद०---चनदर-इव-मखमसय--चनदरमख-चनदरमख--अतकरनत-कशन--अतकश-अतकश-मल-&#34;&gt;।&#xA;२८&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;भाषार्थ :- [बहुव्रीहेः ] बहुव्रीहि समास में [च] भी जो क्तान्त [अन्तोदात्तात् ] अन्तोदात्त प्रातिपदिक, उनसे स्त्रीलिंग में ङीष् प्रत्यय होता है | उदा० - शङ्खभिन्नी (जिसका ललाट क्षत गया हो, ऐसी स्त्री ) । ऊरुभिन्नी (जंघा जिसकी क्षत हो गयी ऐसी स्त्री) । गलोत्कृत्ती (गला जिसका क्षत हो गया हो ) । केशलूनी (केश जिसके कट गये हों ) । &amp;lsquo;भिन्नः&amp;rsquo; की सिद्धि हम प्रथम भाग परि० १|११५ में दिखा चुके हैं । जातिकाल सुखा ( ६ |२| १६९) से शङ्खभिन्नादि शब्द अन्तोदात्त हैं सो ङीप हो गया है । केशलूनी में लूनः के निष्ठा को नत्व ल्वादिभ्यः (&amp;lt;12188) (८/२/४४ ) से हुआ है । निष्ठायाः पूर्वनिपाते जातिकाल सुखादिभ्यः परवचनम् (वा० २।२।३३) इस वार्त्तिक से निष्ठा का परनिपात होता है ।।&#xA;यहाँ से सम्पूर्ण सूत्र की अनुवृत्ति ४|१| ५३ तक जायेगी ||&#xA;अस्वाङ्गपूर्वपदाद्वा ||४|१/५३ ॥&#xA;,&#xA;अस्वाङ्गपूर्वपदात् ५|१|| वा अ० ॥ स० - न स्वाङ्गम्, अस्वाङ्गम्, नञ तत्पुरुषः । अस्वाङ्गं पूर्वपदं यस्य, तदस्वाङ्गपूर्वपदं तस्मात् &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० - बहुव्रीहेचान्तोदात्तात् क्तात्, ङीष्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः परश्च ॥ अर्थः - अस्वाङ्गपूर्वपदादन्तोदात्तात् क्तान्तात् बहुव्रीहेः स्त्रियां विकल्पेन ङीष् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - शार्ङ्गजग्धी, शार्ङ्गजग्धा, पलाण्डुभक्षिती, पलाण्डुभक्षिता, सुरापीती, सुरापीता ॥&#xA;भाषार्थ :- [स्वाङ्गपूर्वपदात् ] अस्वाङ्ग जिनके पूर्वपद में है, ऐसे अन्तोदात्त क्तान्त बहुव्रीहि समास वाले प्रातिपदिक से [वा] विकल्प से स्त्रीलिंग में ङीष प्रत्यय होता है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;वा&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।५५ तक जायेगी ||&#xA;स्वाङ्गाच्चोपसर्जनादसंयोगोपधात् ||४|१|५४ ||&#xA;स्वाङ्गात् ५|१|| चअ० || उपसर्जनात् ५ | १ || असंयोगोपधात् ५१ ॥ स० - संयोगः उपधा यस्य स संयोगोपधः, बहुव्रीहिः । न संयोगोपधः असंयोगोपधः, तस्मात् &amp;lsquo;नस्तत्पुरुषः ॥ अनु० - वा, अतः, ङीष् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अथै: - स्वाङ्गं यदुपसर्ज - नमसंयोगोपधं तदन्ताद् अदन्ताद् प्रातिपदिकात् स्त्रियां विकल्पेन ङीष्पादः]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;२६&#xA;प्रत्ययो भवति || उदा० - चन्द्र इव मुखमस्याः = चन्द्रमुखी, चन्द्रमुखा । अतिक्रान्ता केशान् = अतिकेशी, अतिकेशा माला ||&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कदरकमणडल-तय-&#34;&gt;भाषार्थः – [ स्वाङ्गात् ] स्वाङ्गवाची जो [ उपसर्जनात् ] उपसर्जन [संयोगोपधात् ] असंयोग उपधा वाले अदन्त स्त्रीलिङ्ग में विकल्प से ङीप् प्रत्यय होता है |&#xA;।&#xA;प्रातिपदिक उनसे उदा० - चन्द्रमुखी ( चन्द्रमा के समान मुख है जिसका ) | चन्द्रमुखा । मृदुहस्ती ( कोमल हाथ वाली) । मृदुहस्ता । अतिकेशी माला ( जो माला केशों का उल्लङ्घन कर गई हो ) । अतिकेशा || चन्द्रमुख में बहुव्रीहि समास होने से मुख उपसर्जन है ही (उपसर्जन का अर्थ अप्रधान है ) असंयोगोपध तथा स्वाङ्गवाची भी है सो डीप तथा पक्ष में टापू भी हो गया है । अतिकेशी में अन्य पदार्थ की प्रधानता होने से केश उपसर्जन है, यहाँ कुगतिप्रादयः (२|२| १८) से समास हुआ है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;स्वाङ्गाच्चोपसर्जनादसंयोगोपधात् की अनुवृत्ति ४ । २ । ५८ तक जायेगी ॥&#xA;नासिकोदरौष्ठजङ्घादन्तकर्ण शृङ्गाच्च ||४|१|५५ || नासिकोदरौष्ठजङ्घादन्तकर्णशृङ्गात् ५१ ॥ च अ० ॥ स० - नासिका च उदरं च ओष्टश्च जङ्घा च दन्तश्च कर्णश्च शृङ्गञ्च, नासिको &amp;lsquo;शृङ्गम्, तस्मात् ं ं‘समाहारो द्वन्द्वः॥ अनु० – स्वाङ्गाच्चोपसर्जनातू, वा, ङीषू, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- नासिका, उदर, ओष्ठ, जङ्घा, दन्त, कर्ण, शृङ्ग इत्येवमन्तात् स्वाङ्गवाचिन उपसर्जनात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां वा ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा- तुङ्गा नासिका यस्याः = तुङ्गनासिकी, तुङ्गनासिका, तिलोदरी तिलोदरा, विम्बमिवौष्टौ यस्याः बिम्बोष्ठी, विम्बोधा, दीर्घजङ्की, दीर्घजङ्घा, समदन्ती, समदन्ता, चारुकर्णी, चारुकर्णा, तीक्ष्णशृङ्गी, तीक्ष्णशृङ्गा ॥&#xA;,&#xA;भाषार्थ : - [ नासि &amp;lsquo;शृङ्गात् ] नासिका उदर इत्यादि अन्त वाले स्वाङ्गवाची उपसर्जन प्रातिपदिकों से [च] भी विकल्प से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है । पक्ष में टापू भी होगा ॥ न क्रोडादिबह्वचः ( ४ | ११५६) से बह्वच् लक्षण तथा पूर्व सूत्र में कहे असंयोगोपध लक्षण ङी ङीष् के प्रतिषेध की प्राप्ति में यह सूत्र ङीप विधान करने के लिये है ।&#xA;३०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;उदा० &amp;mdash;तुङ्गनासिकी ( ऊँची नासिका वाली) तुङ्गनासिका, तिलोदरी (तिल है पेट पर जिसके ) तिलोदरा, बिम्बोष्टी (बिम्वा फल के समान हैं ओठ जिसके ) बिम्वोटा, दीर्घजङ्घी (दीर्घ हैं जङ्घा जिसकी ) दीर्घजङ्घा, समदन्ती ( बरावर हैं दाँत जिसके ) समदन्ता, चारुकर्णी (सुन्दर कान वाली) चारुकर्णा, तीक्ष्णशृङ्गी ( तीक्ष्ण सींग वाली) तीक्ष्ण- शृङ्गा ॥ तुङ्गनासिकी दीर्घजङ्घी में तुङ्गा को पुंवद्भाव (३ | ३ | ३२ ) से हुआ है, बिम्बोष्ठी में विकल्प से पररूप ( वा० ६ ११६१) होता है । सर्वत्र बहुव्रीहि समास होने से ये सब उपसर्जन हैं |&#xA;न क्रोडादिवचः || ४|१|५६ ॥&#xA;।&#xA;न अ० ॥ क्रोडाविह्वच: ५|२|| स० - क्रोड आदिर्येषां ते क्रोडादयः, बहुव्रीहिः । बहवोऽचो यस्मिन् स वह्वच्, बहुव्रीहिः । क्रोडादयश्च वह्नच्च क्रोडाविह्वच, तस्मात् &amp;rsquo;&#xA;समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु०- स्वाङ्गाच्चोपसर्जनात् ङीषू, अतः स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- स्वाङ्गवाचिन उपसर्जनात् अदन्तान् क्रोडाद्यन्तात् प्राति- पदिकात् बह्वजन्ताच्च प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति ॥ उदा० - कल्याणक्रोडा, कल्याणखुरा । बह्वचः - पृथुजघना महाललाटा ||&#xA;भाषार्थ:- [क्रोडादिषह्वचः ] क्रोडाद्यन्त स्वाङ्गवाची उपसर्जन प्राति- पदिकों से तथा वह्नजन्त अदन्त स्वाङ्गवाची उपसर्जन प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में ङीषू प्रत्यय [न] नहीं होता है || स्वाङ्गवाची होने से ४।१।५४ से ङीष प्राप्त था, यहाँ निषेध कर दिया है । उदा० - कल्या- णक्रोडा (उत्तम है गोद जिसकी ) कल्याणखुरा (अच्छे खुर वाली, बकरी) । बह्वचः - पृथुजघना (मोटी जड्डा वाली) महाललाटा ( बड़े ललाट वाली) | यहाँ ङीष का प्रतिषेध होने से टापू हो गया है ।&#xA;11&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;न&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।५८ तक जायेगी ||&#xA;सहन विद्यमानपूर्वाच्च ||४|१| ५७ ॥&#xA;सहनन् विद्यमानपूर्वात् ५|२|| च अ० ॥ स० - सह च नञ् च&#xA;विद्यमानञ्च, सहनविद्यमानम्, सहनन् विद्यमानं&#xA;सहनन् विद्यमानपूर्वः, तस्मात् द्वन्द्वगर्भो बहुव्रीहिः ॥&#xA;पूर्वं&#xA;यस्य स&#xA;अनु० - न,&#xA;स्वाङ्गाच्चोपसर्जनात्, ङीष्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥चतुर्थोऽध्यायः&#xA;३१&#xA;पादः ] अर्थः- सह, नन्, विद्यमान इत्येवं पूर्वात् स्वाङ्गवाचिन उपसर्जनात प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो न भवति ॥ स्वाङ्गाच्चोप० (४|१|५४ ) नासिको दरौष्ठ ० (४|११५५) इत्येताभ्यां ङीप् प्राप्तः प्रतिपिध्यते || उदा० - सह कैशैर्वर्त्तते = सकेशा, अविद्यमानाः केशाः अस्याः = अकेशा, विद्यमानाः केशाः अस्याः = विद्यमानकेशा । सनासिका, अनासिका, विद्यमाननासिका ||&#xA;भाषार्थ : - [सह&#xA;• पूर्वात् ] सह, नव् विद्यमान ये शब्द पूर्व में हों तो स्वाङ्गवाच उपसर्जन प्रातिपदिक से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में ङीष् प्रत्यय नहीं होता || स्वाङ्गाच्चोपसर्जना० तथा नासिकोदरौष्ठ ० सूत्रों से जो ङीष् प्राप्त था, उसी का यह निषेध है ॥ ङीप् का निषेध होने से टापू हो जाता है | उदा० - सकेशा ( केशों वाली ) अकेशा ( जिसके बाल नहीं हैं ) विद्यमानकेशा ( केशों वाली ) । सनासिका ( नासिका वाली) । अनासिका (जिसकी नासिका नहीं है ) । विद्यमाननासिका ( नासिका वाली) || सकेशा सनासिका में तेन सहेति तु० (२२/२८ ) से समास तथा वोपसर्जनस्य ( ६ | ३|८०) से &amp;lsquo;सह&amp;rsquo; को &amp;lsquo;स&amp;rsquo; भाव हुआ है । अकेशा अनासिका में नञोऽस्त्यर्थानां बहुव्रीहिर्वा चोत्तरपदलोपश्च वक्तव्यः ( वा० २२/२४) इस वार्त्तिक से नञ् का अस्ति के अर्थ में बहुव्रीहि समास हुआ है । शेप सर्वत्र अनेकमन्य० (२|२|२४) से समास हुआ है ||&#xA;नखमुखात् संज्ञायाम् ||४|१/५८ ॥&#xA;॥&#xA;नखमुखात् ५|१|| संज्ञायाम् ७७१ ॥ स० - नखञ्च मुखञ्च नखमुखं, तस्मात् समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु० न, स्वाङ्गाचो पसर्जनात् स्वाङ्गाच्चोपसर्जनात् ङीष्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात, प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थ :- संज्ञायां विषये स्वाङ्गवाचिन उपसर्जनात् नखान्तात् मुखान्ताच्च प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीष प्रत्ययो न भवति । उदा० - शूर्पमिव नखमस्याः शूर्पणखा, वज्रणखा, गौरमुखा, कालमुखा ॥&#xA;भाषार्थ:- स्वाङ्गवाची उपसर्जन [ नखमुखात् ] नख शब्दान्त तथा मुख शब्दान्त प्रातिपदिकों से [संज्ञायाम् ] संज्ञा विषय में स्त्रीलिंग में ङीष् प्रत्यय नहीं होता है ॥ स्वाङ्गाच्चोप० (४|१|५४ ) से ङीप की प्राप्ति&#xA;३२&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;का यह प्रतिषेध है | उदा - शूर्पणखा (सूप के समान नाखून वाली) वज्रणखा (वज्र के समान हैं नख जिसके ) गौरमुखा (गोरे मुख वाली ) । कालमुखा (काले मुख वाली) || पूर्वपदात् सज्ञायामगः (८|४|३) से शूर्पणखा आदि में णत्व हुआ है ||&#xA;दीर्घजिह्वीच च्छन्दसि ||४|१|५९ ॥&#xA;दीर्घजिह्वी १|१|| च अ० || छन्दसि ७|१|| अनु० - ङीप्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ: &amp;ndash; &amp;lsquo;दीर्घजिह्वी&amp;rsquo; शब्दो ङीपन्तः स्त्रियां छन्दसि विषये निपात्यते ॥ जिह्वा शब्दः स्वाङ्गवाची संयोगोपधः, तस्मात् स्वाङ्गाच्चोपसर्जनादसंयोगोपधात् इत्यनेन ङीपि अप्राप्ते वचनम् ॥ उदा० - दीर्घजिह्वी वै देवानां हव्यमलेट् (मै० सं० ३।१०१६)&#xA;भाषार्थ :- [ छन्दसि ] वेद विषय में [ दीर्घजिह्वी] दीर्घजिह्वी शब्द [च] भी ङीप् प्रत्ययान्त निपातन है || जिह्वा शब्द स्वाङ्गवाची संयोग उपधा वाला है, अतः ङीष् प्राप्ति नहीं था, अप्राप्त में विधान कर दिया है ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;छन्दसि&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।६१ तक जायेगी ||&#xA;दिक्पूर्वपदान् ङीप् ||४|१|६|&#xA;दिक्पूर्वपदात् ५|२ || ङीप् १|१|| स०- दिकू पूर्वपदं यस्य तत् दिक्पूर्वपदं तस्मात् बहुव्रीहिः ॥ अनु - स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- दिक्पूर्वपदात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ स्वाङ्गाञ्च्चोपसर्जनादित्येवमादिविधिप्रतिषेधविपयः सर्वो ऽप्यपेक्ष्यते तेन स्वाङ्गाच्चोप० (४/२/५४ ) इत्यादिना यत्र विपये ङीपू विहितस्तत्रैव ङीप् विवेयः, यत्र तु विषये ङीप् प्रतिपिद्धस्तत्र ङीबपि न भवति ॥ उदा० - प्राङ् मुखं यस्याः सा प्राङ्मुखी, प्राङ्नासिकी, प्राङ्नासिका । संयोगोपवत्वाद् इह न&#xA;प्राङ्मुखं&#xA;प्राग्गुल्फा । न क्रोडादि० (४|११५६ ) इति निषेधेन इह च न प्राक्क्रोडा, प्राग्जघना ॥&#xA;प्राङ्मुखा ।&#xA;भवति —&#xA;भवति -&#xA;भाषार्थ : - [ दिक्पूर्वपदात् ] दिशा पूर्वपद में है जिसके, ऐसे प्रातिपदिक से स्त्रीलिंग में [ ङीप् ] ङीप् प्रत्यय होता है । इस सूत्र मेंपादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;३३&#xA;स्वाङ्गाच्चोप ० (४|११५४ ) इत्यादि सूत्रों से किये हुये विधि या प्रतिषेध सबकी अपेक्षा की गई है, अत: दिशा वाचक पूर्वपद में रहते प्राङ्मुखी प्राङ्मुखा आदि में विकल्प से ङीप् हुआ है, क्योंकि स्वाङ्गाचोप० नासिकोद ० (४।११५४, ५५ ) से विकल्प से ङीप् कहा है, तथा असंयोगोपध निषेध कहने से प्राग्गुल्फा में ङीपू की प्राप्ति न होने से ङीप् भी नहीं होता, एवं न क्रोडादिबह्वचः से ङीष् का निषेध कहने से प्राक्क्रोडा आदि में ङीप् भी नहीं होता || &amp;lsquo;प्राकू&amp;rsquo; दिशावाची शब्द है, उसकी सिद्धि प्रथम भाग पृ० ८९२ परि० ३ |२| ५९ में देखें । ङीष् एवं ङीप् में स्वर का ही भेद है ||&#xA;॥&#xA;वाहः ||४|१|६१||&#xA;वाह: ५३१|| अनु छन्दसि ङीप, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- वाहन्तादनुपसर्जनात् प्रातिपदिकात् छन्दसि विषये स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति || उदा- दित्यौही च मे (य० १८।१६) प्रष्ठौही (तुलना- पष्ठौही य० १८, २७ मै ० सं० २६|४ | का० १२२, १११२ । ०५६ १७/१) ।।&#xA;भाषार्थ:- हश्च (३ |२| ६४ ) से ण्वि प्रत्यय करके &amp;lsquo;वाह&amp;rsquo; निर्देश यहाँ सूत्र में किया गया है ॥ [वाह 1 वाहन्त अनुपसर्जन प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग में वेद विषय में ङीप् प्रत्यय होता है ||&#xA;सख्यशिश्वीति भाषायाम् ||४|११६२ ||&#xA;सखी || १ || अशिश्वी १|१|| इति अ० ॥ भाषायाम् ७११॥ अनु ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः परा ॥ अर्थ - सखी अशिश्वी इत्येतौ शब्दौ ङीपन्तौ भापायां विषये स्त्रियां निपात्येते ।। उदा- सखीयं मे ब्राह्मणी । नास्याः शिशुरस्तीति अशिश्वी ॥&#xA;भाषार्थ :- [ सख्यशिश्वा ] सखी तथा अशिश्वी [ इति ] ये शब्द [ भाषायाम् ] भाषा विपय में स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्ययान्त निपातन किये जाते हैं | उदा० - सखीयं मे ब्राह्मणी ( यह ब्राह्मणी मेरी सहेली है) । अशिश्वी (जिसके शिशु नहीं हैं, ऐसी स्त्री ) ॥&#xA;जातेरस्त्रीविषयादयोपधात् ||४|१|६३ ||&#xA;जाते : ५|१|| अस्त्रीविषयात् ५|२|| अयोपधात् ५१ ॥ स० - स्त्री विपयो यस्य स स्त्रीविषयः, बहुव्रीहिः । न स्त्रीविषयः, अस्त्रीविषयः,&#xA;३&#xA;३४&#xA;तस्मान्&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथम:&#xA;अनु-&#xA;&amp;lsquo;नञ्तत्पुरुषः । य उपधा यस्य स योपधः, न योपधः अयोपधस्तस्मात् वहुव्रीहिगर्भनञ्तत्पुरुषः ॥ अनु० - ङीप्, पसर्जनान्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - जातिवाचि यत् प्रातिपदिकं न च स्त्रियामेव नियतमस्त्रीविषयमय- कारोपधन्न तस्मात् स्त्रीलिङ्गे ङीप् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - कुक्कुटी, सूकरी, ब्राह्मणी, वृपली, नाडायनी ।&#xA;भाषार्थ:- [अस्त्रोविपयात् ] जो नित्य ही स्त्री विषय में न हो तथा [योपधात् ] थकार उपधा वाला न हो ऐसे [जातेः] जातिवाची प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है | उदा: - कुक्कुटी (मुर्गी) । सूकरी ( सूअरी) । ब्राह्मणी । वृपली ( नीच स्त्री) । नाडायनी ( नड की पौत्री ) ।।&#xA;कुक्कुट आदि शब्द नियत रूप से स्त्रीविषयक नहीं हैं, एवं अयकारोपध तथा जातिवाची भी हैं सो ङीप् हो गया है । नाडायनी में नड शब्द से नडादिभ्य = ( ४|११ ९९ ) से फक् प्रत्यय तथा फ को आयन करके नाडायन वना, तत्पश्चात् ङीप् होकर नाडायनी बन गया है |&#xA;यहाॅ से &amp;lsquo;जाते&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४३१।६४ तक जायेगी ||&#xA;पाककर्णपर्ण पुष्पफलमूल वालो च रपदाच्च ||४|१|६४ ||&#xA;पाक&#xA;पुष्पञ्च फलञ्च मूलञ्च वालश्च पाक यस्य तत् पाक&#xA;“पढ़ात् ५१ ॥ च अ० ॥ स - पाकश्च कर्णश्च पर्णञ्च वालाः इत्येते शब्दाः उत्तरपदं वाले त्तरपदम् तस्मात् बहुव्रीहिः ॥ अनु. जाते:, ङीप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ पाकाद्युत्तरपदाज्जातिवाचिनः प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीष् प्रत्ययो भवति ॥ उदा:- ओदनस्य पाक इव पाको यस्याः ओदनपाकी, शङ्कुरिव कर्णौ यस्याः सा शङ्कुकर्णी, शालपर्णी, शङ्ख इव पुष्पमस्याः शङ्खपुष्पी, दासीफली, दर्भमूली, गोवाली ॥&#xA;भाषार्थ – [ पाक&#xA;पदात् ] पाक, कर्ण, पर्ण, पुष्प, फल, मूल, वाल ये शब्द [च] भी यदि उत्तरपद में हों तो जातिवाची प्रातिपदिक से स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है | उदा० - ओनपाकदी (नीलझिण्टी, ओषधि विशेष) शङ्कुकर्णी (गधी) शालपर्णी (शाल वृक्ष के समान पत्तों वाली,पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;३५&#xA;ओपधि विशेष) शङ्खपुष्पी (एक प्रकार की ओपधि) दासीफली (ओपधि विशेप) दर्भमूली (एक प्रकार का क्षुप) गोवाली (ओपधि विशेप ) ||&#xA;इतो मनुष्यजातेः ||४|१| ६५ ॥&#xA;इतः ५ | १ || मनुष्यजाते : ५|१|| स - मनुष्यस्य जाति: मनुष्यजाति: तस्या:: षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० - ङीपू, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - मनुष्यजातिवाचिनो ऽनुपसर्ज- नादू इकारान्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ङीप् प्रत्ययो भवति || उदा०- अवन्ती, कुन्ती, दाक्षी, साक्षी ॥&#xA;,&#xA;भाषार्थः - [ इतः ] इकारान्त जो [ मनुष्यजाते:] मनुष्य जातिवाची अनुपसर्जन शब्द उनसे स्त्रीलिङ्ग में ङीप् प्रत्यय होता है ॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;मनुष्यजाते:&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|११६६ तक जायेगी ||&#xA;ऊडुतः ||४|१|६६ ||&#xA;ऊङ् १११॥ उतः &amp;lsquo;५॥१॥ अनु० - मनुष्यजाते:, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - उकारान्ताद् मनुष्यजातिवाचिनः प्रातिपदिकात् स्त्रियाम् ऊङ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा: - कुरुः । ब्रह्मा विप्रो बन्धुरस्याः सा ब्रह्मबन्धू:&amp;rsquo; । वीरो बन्धुरस्याः = वीरबन्धूः ||&#xA;॥&#xA;।&#xA;भाषार्थ :- [ उत. ] उकारान्त मनुष्य जातिवाची प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में [ ऊङ ] प्रत्यय होता है | उदा० - कुरुः । ब्रह्मबन्धूः ब्राह्मण जिसका बन्धु हो अर्थात् स्वयं ब्राह्मणाचार वाली न हो ऐसी स्त्री) । वीरबन्धूः (स्वयं वीर = क्षत्रिय आचार से रहित स्त्री ) ॥ क. सवर्णे ० ( ६ । ११९७ ) से सर्वत्र दीर्घ होकर कुरू: सिद्धि जाने ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;उड़&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।७२ तक जायेगी ||&#xA;बाहृन्तात् संज्ञायाम् ||४|१|६७॥&#xA;कुरु + ऊङ्&#xA;आदि की&#xA;बाह्वन्तात् ५|२|| संज्ञायाम् ७|१|| स० - वाहु: अन्ते यस्य तद् बाह्वन्तस्तस्मात् बहुव्रीहिः ॥ अनु० – उङ, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात,&#xA;wwwww&#xA;BATH&#xA;१. स्वयं ब्राह्मणाचाररहिता इत्यर्थः । २. स्वयं क्षत्रियाचाररहिता इत्यथं ।&#xA;+&#xA;३६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;प्रत्ययः, परश्च ॥ अथः — वाह्वन्तात् प्रातिपदिकात् संज्ञायां विषये स्त्रियाम् ऊङ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा - भद्रबाहूः, जालवाहूः ॥&#xA;भाषार्थ:- [बाह्वन्तात्] बाहु शब्द अन्त वाले प्रातिपदिकों से [सज्ञा- याम्] संज्ञा विपच में स्त्रीलिङ्ग में ऊङ् प्रत्यय होता है | उदा० - भद्र- बाहू : (भद्रवाहू नाम की स्त्री) । जालबाहू : ( जालबाहू नाम की स्त्री ) ||&#xA;पङ्गोश्च ||४|१|६८ ||&#xA;पङ्गोः ५|१|| च अ॥ अनु – ऊङ्, अनुपसर्जनान्, स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - अनुपसर्जनात् पङ्गुशब्दात् स्त्रियां ऊङ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - पगूः ॥&#xA;भाषार्थ –[पङ्गोः] पगु शब्द से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में ऊङ् प्रत्यय होता है | उदा० - पगूः (लँगड़ी स्त्री ) ||&#xA;ऊरूत्तरपदादौपम्ये ||४|१ | ६९ ॥&#xA;ऊरूत्तरपदात् ५|&amp;rsquo; ॥ औपम्ये ७|१|| स० - ऊरुः उत्तरपदं यस्य तदू- रूत्तरपदं तस्मात् &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ श्रनुः ऊङ्, स्त्रियाम्,&#xA;,&#xA;–&#xA;प्रातिपदि- कान् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - ऊरूत्तरपदात् प्रातिपदिकात् स्त्रियाम् औपम्ये गम्यमाने ऊङ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - कदलीस्तम्भ इव ऊरू यस्याः सा कदलीस्तम्भोरूः, नागनासोरूः ॥&#xA;भाषार्थ:- [ऊरूत्तरपदात् ] ऊरु शब्द उत्तरपद वाले प्रातिपदिकों से [ औपम्ये ] औपम्य गम्यमान होने पर ऊङ् प्रत्यय होता है | उदा:- कदलीस्तम्भोरूः (केले के खम्भे के समान हैं मोटी मोटी जङ्घाय जिसकी ) । नागनासोरूः (हाथी के सूंड के समान गोल हैं जङ्घा जिसकी, वह स्त्री ) ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;उरूत्तरपदात्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।११७० तक जायेगी ||&#xA;संहितशफलक्षणवामादेश्व || ४|१/७० ||&#xA;संहितशफलक्षणवामादेः ५ | १ || च अ० ॥ सः - संहितञ्च शफश्च&#xA;लक्षणञ्च वामश्च संहित वामाः, संहितशफलक्षणवामाः आदौ&#xA;यस्य स संहित&#xA;&amp;lsquo;वामादिस्तस्मात् &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु०त्तर-पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;&amp;quot;&#xA;३७&#xA;पदात्, ऊङ्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकान् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ संहित शफ लक्षण वाम इत्येवमादेर ऊरूत्तरपदात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां ऊङ् प्रत्ययो भवति || उदा :- संहितौ ऊरू यस्याः सा संहितोरूः । शफोरूः । लक्षणोरूः । वामोरूः ॥&#xA;भाषार्थ - [संहित &amp;lsquo;वामादे.] संहित, शफ, लक्षण, वाम आदि वाले ऊरूत्तरपद प्रातिपदिकों से [च] स्त्रीलिङ्ग में ऊङ् प्रत्यय होता है || उदा. - संहितोरू : ( जिसकी जङ्घाये आपस में मिली हुई हैं) । शफोरू: ( जिसकी जङ्घाये आपस में गौ के खुर के समान पृथक हुई हैं, ऐसी स्त्री) । लक्षणोरूः (चिह्नित जना वाली) । वामोरूः ( सुन्दर जङ्घा वाली ) || सर्वत्र उदाहरणों में बहुव्रीहि समास है, अतः इन प्रकृत सूत्रों में &amp;lsquo;अनुपसर्जनात् &amp;rsquo; अधिकार आते हुये भी नहीं बैठता ||&#xA;कद्रुकमण्डल्वोश्छन्दसि ||४|१ | ७१ ॥&#xA;कद्रुकमण्डलू तयोः &#39;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;कद्रुकमण्डल्वोः ६६२ || छन्दसि ७|१|| सः कद्रुश्च कमण्डलुश्च &amp;lsquo;इतरेतर द्वन्द्वः ॥ अनु- ऊङ्, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- कद्रु कमण्डलु इत्येताभ्यां छन्दसि विषये स्त्रियाम् ऊङ् प्रत्ययो भवति || उदा०- कद्रश्च वै सुपर्णी च ( तै० सं० ६ १ ६ १) मा स्म कमण्डलूं शूद्राय&#xA;दद्यात् ॥&#xA;भाषार्थ :- [कद्रुकमण्डल्वो ] कद्रु और कमण्डलु शब्दों से [छन्दसि ] वेद विषय में स्त्रीलिङ्ग में ऊङ् प्रत्यय होता है ॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;कद्रुकमण्डल्वो &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।७२ तक जायेगी ||&#xA;संज्ञायाम् ||४|१/७२ ||&#xA;संज्ञायाम् ७|१|| अनु०—कद्रुकमण्डल्वो, ऊङ्, अनुपसर्जनात्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - कद्र, कमण्डलु&#xA;॥ - इत्येताभ्यां शब्दाभ्यां संज्ञायां विपये स्त्रियाम् अङ् प्रत्ययो भवति || उदा - कद्र&#xA;ू, कमण्डलूः ॥&#xA;भाषार्थ :- [संज्ञायाम् ] संज्ञा विषय हो तो ( लोक में भी) कद्रु कमण्डलु शब्दों से स्त्रीलिङ्ग में ऊङ् प्रत्यय होता है || &amp;lsquo;छन्दसि&amp;rsquo; पद&#xA;३८&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;की यहाँ अनुवृत्ति नहीं आती, सो यह सूत्र भाषा विषयक ही है || उदा-कद्र: ( इस नाम वाली विनता की पुत्री ) । कमण्डलूः । यहाँ कमण्डलु के समान इस अर्थ में संज्ञा में उत्पन्न &amp;lsquo;क&amp;rsquo; प्रत्यय का &amp;lsquo;लुम्मनुष्ये&amp;rsquo; ५।३।९८ से लोप होकर कमण्डलु संज्ञा वाचक होता है, उससे स्त्री अर्थ में ऊ कहा है) ।&#xA;शार्ङ्गरवाद्यञो ङीन् ||४|१ / ७३ ॥&#xA;शार्ङ्गवाद्यञः ५|२ || ङीन् १११|| स= – शार्ङ्गरव आदिर्येपां ते शार्ङ्ग- वाढ्यः, शार्ङ्गरवादयश्च अञ् च, शार्ङ्गवाद्यञ्, तस्मात्&amp;hellip; बहुव्रीहिगर्भ समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु : - अनुपसर्जनात् स्त्रियाम् प्रातिपदिकात्,&#xA;त्रअनु प्रत्ययः, परश्च जातः इत्यपि मण्डूकप्लुतगत्या जातेर० (४|१|६३) इत्यतोऽनुवर्त्तत ॥ अर्थः- जातिवाचिभ्यो ऽनुपसर्जनेभ्यः शार्ङ्गरवादिभ्यो- Sञन्तेभ्यश्च प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रियां ङीन् प्रत्ययो भवति ॥ उदा- शार्ङ्गरवी कापटवी । अनन्तेभ्यः - वैदी, और्वी ॥&#xA;:-&#xA;भाषार्थ – [ शार्ङ्गरवाद्यजः] अनुपसर्जन जातिवाची शार्ङ्गरवादि तथा अनन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में [ ङीन् ] ङीन् प्रत्यय होता है || उदा - शार्ङ्गरवी (शृङ्गव की पुत्री, कण्व की शिष्या) । कापटवी ( कपटु नाम वाले की पुत्री ) । बैदी (विद गोत्र वाली स्त्री) । और्वी (उर्व गोत्र वाली स्त्री)। शार्ङ्गरवी आदि में ङीन होने से नित्यादिर्नित्यम् ( ६।१।१९२ ) से आयुदात्त हुआ है || बिद, उर्व शब्दों से अनृष्यानन्तये. (४२११०४) से अच् प्रत्यय हुआ है, सो वृद्धि आदि होकर वैद और्व शब्द बने हैं । पुनः प्रकृत सूत्र से ङीन हुआ है ||&#xA;यश्चापू ||४|१|७४ ॥&#xA;,&#xA;यङः ५|१|| चाप् १|१|| अनु - स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः — यङन्तात् प्रातिपदिकात् स्त्रियां चाप् प्रत्ययो भवति || यङ् इत्यनेन व्यङ्ग्यङौ सामान्येन गृह्येते ॥ उदा० – आम्बष्ठ या । सौवीर्यां । ष्यङ् — कारीषगन्ध्या, वाराह्या, बालाक्या ||&#xA;भाषार्थः - [ यङः ] यङन्त प्रातिपदिकों से स्त्रीलिङ्ग में [चाप्] चाप् प्रत्यय होता है | यङ् से यहाँ ञ्यङ् ष्यङ् का सामान्य रूप से ग्रहण है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;चाप&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|११७५ तक जायेगी ।पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;आवट्याच्च ||४|१| ७५ ॥&#xA;अर्थः&#xA;३६&#xA;अनुपसर्जनात्&#xA;&amp;quot;&#xA;आवट्यात् ५ | १ || च अ० ॥ अनु० - चाप्, स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- अनुपसर्जनाद् आवट्य प्रातिपदिकात् स्त्रियां चापू प्रत्ययो भवति || उदा० - अवाट्या ।। भाषार्थ:- अनुपसर्जन [आवट्यात्] आवट्य शब्द से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में चापू प्रत्यय होता है || अवट शब्द गर्गादि गण में पढ़ा है, सो उससे यञ करने के पश्चात् स्त्रीलिङ्ग में यजश्च (४|१ | ( ६ ) से ङीप् प्राप्त था चाप् विधान कर दिया है | उदा० &amp;mdash; आवट्या (अवट की पौत्री) ॥&#xA;तडिताः ||४|१|७६ ||&#xA;तद्धिताः १|३|| अर्थः- अधिकारोऽयम् । इतोऽग्रे आपञ्चमाध्याय- परिसमाप्त: ( ५|४|१६० ) वक्ष्यमाणाः प्रत्ययास्तद्धितसंज्ञका भवन्ति ॥ अग्रे उदाहरिष्यामः ||&#xA;:-&#xA;भाषार्थ : - यह अधिकार सूत्र है । यहाँ से आगे पञ्चमाध्याय की समाप्ति पर्यन्त जो भी प्रत्यय कहेंगे उन सबकी [तद्धिता: ] तद्धित संज्ञा होती है ॥ तद्धित संज्ञा होने से कृतद्धित० (१|२| ४६ ) से प्रातिपदिक संज्ञा हो जाती है | यहाँ से आगे तद्धिताः &amp;lsquo;प्रत्ययः&amp;rsquo; का विशेषण बनता जायेगा, अतः सर्वत्र ऐसा अर्थ होगा &amp;ldquo;अमुक प्रत्यय होता है, और वह तद्धित संज्ञक होता है” सो इसी प्रकार आगे के सूत्रों के अर्थ स्वयं समझ लेने चाहिएँ ।।&#xA;यूनस्तिः ||४|१/७७ ||&#xA;यूनः ५|१|| तिः १११|| अनु - तद्धिताः, अनुपसर्जनात् स्त्रियाम्, प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - युवन् प्रातिपदिकात् स्त्रियां तिः प्रत्ययो भवति, स च तद्धितसंज्ञको भवति ॥ उदा० - युवतिः ॥&#xA;||&#xA;&amp;lsquo;युवन् ति&amp;rsquo; यहाँ&#xA;भाषार्थ – [ यूनः ] युवन् प्रातिपदिक से [तिः ] ति प्रत्यय स्त्रीलिङ्ग में होता है, और वह तद्धित संज्ञक होता है स्वादिष्वस = ( १|४|१७ ) से पदसंज्ञा तथा नलोपः ० लोप होकर &amp;lsquo;युवति&amp;rsquo; बना । &amp;lsquo;ति&amp;rsquo; की तद्धितसंज्ञा&#xA;( ८ (२७) से नकार होने से प्रातिपदिक&#xA;४०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;( १/२/४६ ) संज्ञा होकर स्वाद्युत्पत्ति हो जाती है, यही तद्धित संज्ञा का फल है | उदा: - युवति: (युवा स्त्री ) ||&#xA;अणि जोरनापयोर्गुरुपोत्तमयोः प्यङ् गोत्रे ||४ | १ | ७८ ||&#xA;अणियोः ६|२|| अनार्षयोः ६ |२|| गुरूपोत्तमयोः ६|२|| ष्यङ् १|१|| गोत्रे ७|१|| सः - अण् च इञ् च अणिञौ तयोः &amp;lsquo;इतरेतरद्वन्द्वः ॥ न आप अनार्षौ तयोः नस्तत्पुरुषः । गुरुः उपोत्तमं ययोः तौ गुरुपोत्तमौ तयोः बहुव्रीहिः ॥ अनु० - तद्धिताः स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् ॥ त्र्यादीनामन्त्यमुत्तमं, तस्य समीपम् उपोत्तमम् ॥ श्रर्थः - गोत्रे यावणिञ विहितावना तदन्तयोर्गुरूपोत्तमयोः प्रातिपदिकयोः स्त्रियां ष्यङ् आदेशो भवति ।। उदाः - कारीषगन्ध्या, कौमुद्गन्ध्या । इञ् - वाराह्या, बालाक्या ।।&#xA;&amp;quot;&#xA;भाषार्थ:-[गोत्रे] गोत्र में विहित जो [ अनाषयोः ] ऋष्यपत्य से भिन्न [ अणिजो: ] अण् और इञ् प्रत्यय अन्त वाले [गुरूपोत्तमयोः ] उपोत्तम गुरु वाले प्रातिपदिकों को स्त्रीलिङ्ग में [ ष्यङ् ] ष्यङ् आदेश होता है || उत्तम तीन और तीन से अधिक वर्णों वाले शब्द के अन्तिम वर्ण को कहते हैं, उस अन्त्य वर्ण अर्थात् उत्तम के समीप जो वर्ण वह उपोत्तम कहाता है, सो अभिप्राय यह हुआ कि जिस प्रातिपदिक में कम से कम तीन वर्ण होंगे वहीं पर इस सूत्र की प्रवृत्ति होगी, दो या एक वर्ण वाले प्रातिपदिक में नहीं || जिसका उपोत्तम गुरु होगा उससे यहाँ प्रत्यय होगा । कारीषगन्ध कौमुदगन्ध में पाँच पाँच वर्ण हैं । इनमें &amp;lsquo;घ&amp;rsquo; अन्त्यवर्ण है । उससे पूर्व &amp;lsquo;ग&amp;rsquo; का अकार संयोग परे होने से गुरु संज्ञक है अतः यहाँ ब्यङ् हो गया है, पूरी सिद्धि तो परि० ४|१|७४ में ही देखे || वाराहि वालाकि में &amp;lsquo;रा&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;ला&amp;rsquo; उपोत्तम हैं, एवं दीर्घव (१|४|१२) से इनकी गुरु संज्ञा भी है |&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;ध्यड़&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|११ = १ तक, &amp;lsquo;गोत्रे&amp;rsquo; की ४|१| ८० तक तथा &amp;lsquo;णिजो की ४|११७९ तक जायेगी ||&#xA;गोत्रावयवात् ||४|१|७९ ॥&#xA;गोत्रावयवात् ५|१||&#xA;सः - गोत्रन&#xA;तस्मात्&amp;rdquo;&#xA;१&#xA;,&#xA;तदवयवश्च गोत्रावयवः कर्मधारयस्तत्पुरुषः ॥ ऋतु ० -अणियोः, ष्यङ्, गोत्रे,&#xA;१. निपातनात् विशेषरणस्य परनिपातः ।पादः ] :1&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;४१&#xA;तद्धिताः&#xA;स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् ॥ अगुरूपोत्तमार्थोऽयमारम्भः || अर्थ: - गोत्राभिमता गोत्ररूपेण स्वीकृताः = प्रख्याता ये शब्दास्ततो विहितयोरणियोः स्त्रियां ष्यङादेशो भवति ||&#xA;भौणिक्या ||&#xA;उदा - पौणिक्या&#xA;भाषार्थ : - [ गोत्रावयवात् ] गोत्रावयव = अर्थात् गोत्र रूप से लोक में स्वीकृत कुल संज्ञा रूप से प्रख्यात जो प्रातिपदिक उनसे विहित जो अनार्ष अणू&#xA;और इञ् प्रत्यय उनको ष्यङ् आदेश होता है || पूर्व सूत्र गुरुपोत्तम से ष्यङादेश करता था, यहाँ अगुरूपोत्तम से भी ज्य विधान करने के लिये यह सूत्र बनाया है ॥ गोत्रावयव से यहाँ तात्पर्य गोत्र रूप से स्वीकृत शब्दों से है, अर्थात् अपत्यं पौत्रप्रभृति (४।१।१६२) से जो गोत्र संज्ञा होती है, ऐसे पौत्रप्रभृति के अपत्य में वर्त्तमान न होने पर भी जिन्हें व्यवहार में गोत्र ही मान लिया गया है, जैसे कि श्रुतिशील सम्पन्न श्रेष्ठतम, यशस्वी कुल के आदिपुरुषों को गोत्र रूप से ही व्यवहार किया जाता है, यथा भरत इत्यादि, उन्हीं का गोत्रावयव कहने से यहाँ ग्रहण है ॥&#xA;पुणिकस्यापत्यं स्त्री, ऐसा विग्रह करके अत इञ् (४/१/९५) से इन् प्रत्यय आकर पौणिकि बना है, तथा भुणिक शब्द से अवृद्धाभ्यो नदी० (४|१|११३) से अण् प्रत्यय होकर भौणिक बना है, अब यह इन्त एवं अगन्त शब्द हैं सो प्रकृत सूत्र से स्त्री अर्थ में इन् एवं अण् के स्थान में ष्यङ् तथा पूर्ववत् चापू होकर पौणिक्या, भौणिक्या बना है ||&#xA;॥&#xA;क्रोब्यादिभ्यश्च ||४|१|८०||&#xA;क्रौड्यादिभ्यः ५|३|| च अ० ॥ स० कौडि आदिर्येषां ते क्रौड्यादयस्तेभ्यः बहुव्रीहिः ॥ श्रनु&#xA;स्त्रियाम् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥&#xA;तद्धिताः, गोत्रे, य,&#xA;श्रर्थः - गोत्रे वर्त्तमानेभ्यः&#xA;क्रौड्यादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रियां ष्यङ् प्रत्ययो भवति || उदा क्रौड्या, लाड्या ॥&#xA;भाषार्थ:- गोत्र में वर्त्तमान [कोड्यादिभ्यः ] क्रौड्यादि प्रातिपदिकों से [च] भी स्त्रीलिङ्ग में ष्यङ् प्रत्यय होता है | कौड्यादि गण में पढ़े&#xA;४२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथ&#xA;हुये कुछ शब्द इञन्त एवं अणन्त होते हुये भी गुरुपोत्तम नहीं य क्रौडि चौपयत आदि, तथा कुछ गुरुपोत्तम होते हुये भी इञन्त अणन्त नहीं हैं सो यह सूत्र अगुरूपोत्तमार्थ तथा अनणिनर्थं दोनों लिये आरम्भ किया है || उदा - क्रौड्या (ब्रुड की पुत्री) । लाड्या ( की पुत्री ) || यङ् परे रहते, कौडि लाडि के इकार का लोप यस्येति (६|४|१४ = ) से हो जाता है ||&#xA;दैव&#xA;दैवयज्ञिशोचिवृक्षिसात्यमुत्रिकाण्ठेविद्धिभ्योऽन्य- तरस्याम् ||४|१|८१ ॥&#xA;•&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;j&#34;&gt;विद्धिभ्यः शशी अन्यतरस्याम् ७११११ स० - दैव० इत्य तरेतरद्वन्द्वः ॥ अनुः तद्विताः, व्यङ्, अनुपसर्जनान् स्त्रियाम प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ - अनुपसर्जनेभ्यः दैवर्या शौचिवृक्षि सात्यमुग्रि काण्ठेविद्धि इत्येतेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः स्त्रि विकल्पेन ष्यङ्ग प्रत्ययो भवति । उ: – दैवयन्या देवयज्ञी । शौच वृक्ष्या शौचिवृक्षी । सात्यमुग्रचा, सात्यमुग्री । काण्ठे विद्धया काण्ठे विद्धी&#xA;भाषार्थ – [ दैवयद्विभ्यः ] दैवयज्ञि आदि शब्दों से स्त्रीलि में ष्यङ् प्रत्यय [ श्रन्यतरस्याम् ] विकल्प से होता है ।।&#xA;दैवयज्ञि आदि शब्द इन्त (४|११ ९५ ) हैं सो गोत्र विवक्षा होने प अणिजोरनार्षयो० (४|११७८) से ही व्यङादेश प्राप्त था, विकल्प से करने के लिये यह सूत्र है । अनन्तरापत्य विवक्षा में जब इञ् प्रत्यर होगा तो यह अप्राप्त विभाषा होगी सो यह विभाषा प्राप्ताप्राप्त है । जिस पक्ष में इञ् के स्थान में ष्यङ् आदेश नहीं हुआ, उस पक्ष में इतो मनुष्यजाते : (४|११६५) से ङीप् हो गया है, सो दैवयज्ञी आदि बन गया ॥ उदा० - दैवयज्ञ्या (देवयज्ञ की पुत्री या पौत्री), दैवयज्ञी । शौचिवृक्ष्या ( शुचिवृक्ष की पुत्री या पौत्री), शौचिवृक्षी । सात्यमुप्रचा ( सत्यमुत्र की पुत्री), सात्यमुग्री । काण्ठेविद्धया (कण्ठेविद्ध की पुत्री), काण्ठे विद्धी ||&#xA;समर्थानां प्रथमाद्वा ||४|१/८२||&#xA;समर्थानाम् ६३३ || प्रथमात् ५३१ ॥ वा अ० || समर्थानामित्यत्र निर्द्धारणे (२|३|४१) ही || अर्थः- अधिकारोऽयम् प्राग्दिशो&#xA;॥&#xA;&amp;quot;&#xA;।पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;४३&#xA;विभक्तिरिति (५|३|१) यावत् । इतोऽग्रे वक्ष्यमाणाः तद्धिताः समर्थानां मध्ये यः प्रथमः (सूत्रे प्रथमोच्चारितः) प्रकृतिस्तस्मात् विकल्पेन भवन्ति ।। यथा - उपगोः अपत्यं, औपगवः, अत्रोपगुरपि समर्थप्रकृतिः, अपत्यमपि, परं प्रथमप्रकृतिस्तु उपगुरेव, अतः सैव प्रत्ययमुत्पादयति न त्वपत्यम् समर्थानां ग्रहणेन इह न भवति - कम्बलमुपगोः, अपत्यं देवदत्तस्य । अत्रोपगोः प्रकृतेः सामर्थ्यं कम्बलं प्रति वर्त्तते, नापत्यं प्रति, अतः सामर्थ्याभावात् उपगोः प्रातिपदिकाद् अपत्ये प्रत्ययो नोत्पद्यते ।&#xA;भाषार्थ. &amp;ndash; यह परिभाषा रूप से अधिकार सूत्र है | यहाँ से लेकर प्राग्दिशो विभक्तिः तक कहे जाने वाले प्रत्यय [समर्थानाम् ] समर्थो में जो [ प्रथमात्] प्रथम प्रकृति उससे [वा] विकल्प करके होते हैं || समर्थ शब्द का अर्थ समर्थः पदविधिः (२/१११) के समान ही सम्बद्धार्थः समर्थः = जिसका आपस में सम्बद्ध अर्थ हो, संश्लिष्टार्थः समर्थः आदि जाने || समर्थानाम् यहाँ निर्द्धारण में पष्ठी है ।।&#xA;उपगोः अपत्यम्, औपगवः यहाँ उपगोः तथा अपत्यं परस्पर सम्बद्ध अर्थ वाले हैं, अत प्रत्यय उत्पन्न करने में दोनों ही समर्थ हैं, सो उपगो: से प्रत्यय हो अथवा अपत्यम् से ? यह प्रश्न हुआ, तो इस सूत्र ने कहा कि समर्थो में जो प्रथम प्रकृति उससे प्रत्यय हो अतः प्रथम प्रकृति &amp;lsquo;उपगो:&amp;rsquo; थी सो उसी से तस्यापत्यम् (४९२ ) से अण् प्रत्यय होकर औपगवः बन गया । यहाँ प्रथम पद से सूत्र में जो प्रथमोच्चारित प्रकृति वह लेनी है, जैसा कि तस्यात्यम् (४|११ ९२ ) में तस्य पष्ठ्यन्त प्रथमोच्चारित है, अपत्यम् नहीं अतः पष्ठ्यन्त जो भी प्रकृति होगी उससे प्रत्यय होगा । हम चाहें &amp;lsquo;अपत्यम् उपगो:&amp;rsquo; यहाँ अपत्यं प्रथम उच्चारित कर दे तो भी उससे प्रत्यय नही हो सकता, क्योंकि&#xA;सूत्र में निर्दिष्ट ही प्रथम लेना है || &amp;lsquo;वा&amp;rsquo; = विकल्प से इसलिये कहा कि पक्ष में उपगोरपत्यं ऐसा विग्रह वाक्य भी बना रहे । यहाँ &amp;lsquo;समर्थ&amp;rsquo; इसलिए कहा है कि &amp;lsquo;कम्बलम् उपगोः, अपत्यं देवदत्तस्य&amp;rsquo; (कम्बल उपगु का तथा अपत्य देवदत्त का) यहाँ उपगु तथा अपत्य परस्पर सम्बद्धार्थ अर्थात् समर्थ नहीं हैं, अतः उपगु से प्रत्यय नहीं हो सकता, क्योंकि उपगु का सामर्थ्य कम्बल के साथ तथा अपत्य का देवदत्त के साथ है । यद्यपि यहाँ प्रत्युदाहरण देना द्वितीयावृत्ति का विषय है तो भी बिना प्रत्यु-&#xA;४४&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;दाहरण बताये सूत्र का तात्पर्यार्थ समझ&#xA;तात्पर्यार्थ समझ में नहीं आ सकता, अतः बता दिया गया है | यह सूत्र परिभाषा रूपेण अधिकार सूत्र है, प्राग्दिशी विभक्तिः तक सर्वत्र बैठेगा, तो भी हम इसका अधिकार औत्सर्गिक सूत्रों में ही दिखायेंगे ऐसा पाठक सर्वत्र समझे ||&#xA;यहाँ से आगे समर्थानां प्रथमाद्वा तथा प्रातिपदिकात् दोनों का अधि- कार चलता है, अतः प्रश्न यह होता है कि समर्थ तो सुबन्त ही हो सकता है, और सुबन्त प्रातिपदिक है नहीं, तब किस प्रकार आगे सूत्रार्थ करने में समर्थ एवं प्रातिपदिक दोनों का सम्बन्ध लगे ? इसका उत्तर यह है, कि आगे आगे &amp;ldquo;पष्टी समर्थ प्रातिपदिक से प्रत्यय हो&amp;rdquo; ऐसा कहने का अभिप्राय यह होगा कि &amp;lsquo;ऐसा प्रातिपदिक जिसमें पष्ठी विभक्ति आई हो, उस (षष्ठ्यन्त) से प्रत्यय हो&amp;rsquo; । इस प्रकार समर्थ एवं प्रातिपदिक दोनों का ही अधिकार इस प्रकरण में आवश्यक है । केवल प्रातिपदिक से प्रत्यय न हों समर्थ ( सुबन्त) से हों, इसलिये समर्थ का अधिकार आव - श्यक है, एवं सूत्रों में जो पञ्चम्यन्त पद हैं, वे प्रातिपदिक के विशेषण बनें, समर्थ के नहीं, इसलिए प्रातिपदिक का अधिकार आवश्यक है । यथा - &amp;lsquo;अत इञ&amp;rsquo; में &amp;lsquo;अत: &amp;rsquo; पद पञ्चम्यन्त है, सो वह प्रातिपदिक का विशेषण बनेगा । इस प्रकार &amp;lsquo;अदन्तत्व&amp;rsquo; प्रातिपदिक में देखना होगा, समर्थ सुबन्त में नहीं । सुबन्त से तो केवल प्रत्ययोत्पत्ति होगी । अन्यथा &amp;lsquo;ज्ञस्यापत्यं&amp;rsquo; यहाँ ज्ञस्य समर्थ एवं अदन्त है, सो इससे ही प्रत्यय हो सकता है, &amp;lsquo;ज्ञानाम् अपत्यं यहाँ अदन्त का विघात हो जाने से प्रत्यय नहीं हो सकता था, किन्तु जब &amp;lsquo;अतः &amp;rsquo; प्रातिपदिक का विशेषण बनेगा तो प्रातिपदिक &amp;lsquo;ज्ञ&amp;rsquo; तो अदन्त है ही समर्थ सुबन्त अदन्त हो या न हो तो भी प्रत्यय होगा । इसी प्रकार यह बात अन्यत्र भी समझ लेनी चाहिये ||&#xA;प्राग्दीव्यतोऽण् ||४|१|८३ ॥&#xA;प्राक् १|१|| दीव्यतः ५ | १ || अणू ||१|| अनु० - प्रत्ययः, परश्व || अर्थ :- दीव्यतः इत्यनेन तेन दीव्यति खनति (४।४।२) इति परिगृह्यते ॥ तेन दीव्यति खनति इत्येतस्मात् प्राक् अण् प्रत्ययो भवतीत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ वक्ष्यति तस्यापत्यम् (४|११९२ ) तत्र अण् प्रत्ययो भवति ॥ उदा - - औपगवः कापटवः ॥पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;४५&#xA;भाषार्थ :- [ दीव्यत ] तेन दीव्यति खनति से [आक् ] पहले- पहले [ ] अण प्रत्यय का अधिकार जायेगा, अर्थात् वहाँ तक के सब सूत्रों में अण् प्रत्यय हुआ करेगा | इसमें यह बात ध्यान में रखनी है, कि अग् प्रत्यय का अधिकार यद्यपि ४/४/२ तक के सब सूत्रों में जायेगा, तो भी अण् प्रत्यय की उत्पत्ति उत्सर्ग सूत्रों में ही होगी, अप- वाद सूत्रों में नहीं, सो अपवाद सूत्रों से तो जहाँ जो २ प्रत्यय अपवाद रूप में कहे हैं वही होंगे । यथा - तस्यापत्यम्, तेन रक्तं रागात् (४३२१) आदि औत्सर्गिक सूत्र हैं, सो इनमें अण् प्रत्यय ही होगा, पर अत इज् (४|११६५) लाक्षारोचनाट्ठक् (४/२/२) आदि इनके अपवाद हैं, इनसे अण् के बाधक इन् ठक् आदि प्रत्यय ही होंगे ॥&#xA;विशेषः — यहां से प्राग्दीव्यतः और इन तीन पदों की अनुवृत्ति चलती है । आगे संख्या =४, ८५ के सूत्रों में &amp;lsquo;अणू&amp;rsquo; का संबन्ध नहीं होता क्योंकि उनमें प्राग्दीव्यति पर्यन्त अर्थो में प्रकृति विशेपों से &amp;lsquo;ण्य&amp;rsquo; और &amp;lsquo;अन्&amp;rsquo; सामान्य ( औत्सर्गिक) प्रत्ययों का विधान किया है । संख्या ८७ के सूत्र में &amp;lsquo;दीव्यतः&amp;rsquo; का भी संबन्ध नहीं होता, क्योंकि उसमें &amp;lsquo;भवनात् &amp;rsquo; अवधि का विधान किया है । इसी प्रकार संख्या ८८, ८९, ९०, ९१ सूत्रों में केवल &amp;lsquo;प्राग्दीव्यतः &amp;rsquo; का सम्बन्ध होता है । इसी प्रकार अगले सूत्रों म अनुवृत्ति का निर्देश करेंगे, और उत्सर्ग सूत्रों के अर्थों में &amp;lsquo;यथाविहित&amp;rsquo; शब्दों का प्रयोग करेंगे। उससे उस उस अर्थ विशेप में सामान्यरूप से अणू प्रत्यय, ओर दिति आदि प्रकृतियों से सम्भावना होने पर ण्य आदि प्रत्ययों का विधान जानना चाहिए यथा देखो तस्यापत्यम् (४|१| ९२ ) की व्याख्या ।&#xA;अश्वपत्यादिभ्यश्र ||४|१|८४ ॥&#xA;अश्वपत्यादिभ्यः ५|३|| च अ० ॥ स० - अश्वपतिरादिर्येपां ते अश्वपत्यादयस्तेभ्यः बहुव्रीहिः ॥ अनु०&#xA;ङयाप् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥&#xA;J&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;फककक-रनयतरसयम-४१९१-&#34;&gt;प्राग्दीव्यतोऽणू, तद्धिताः, अर्थ - अश्वपत्यादिभ्यः समर्थेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः प्राग्दीव्यतीयेष्वण् प्रत्ययो भवति ॥ दित्यदित्या- दित्यपत्युत्तरपदारण्य : ( ४|११ ८ ५ ) इत्यनेन व्यप्रत्यये प्राप्तेऽण् विधीयते ।। उदा० आश्वपतम् शातपतम् ॥&#xA;४६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;भाषार्थ:- [ अश्वपत्यादिभ्य.] अश्वपति आदि समर्थ प्रातिपदिकों से [च] भी प्राग्दीव्यतीय अर्थो में अण् प्रत्यय होता है || अश्वपति आदि शब्दों में पत्युत्तरपद होने से दित्यदित्याः (४|११८५ ) से ण्य की प्राप्ति थी यहाँ अणू विधान कर दिया है । प्रकृत सूत्र में अश्वपति आदि शब्दों&#xA;से&#xA;अणू प्रत्यय कहा है, परन्तु किस अर्थ में यह नहीं बताया अतः यह अण् प्रत्यय &amp;lsquo;प्राग्दीव्यतः&amp;rsquo; तक कहे हुए सारे अर्थों में होगा, इस प्रकार आश्वपतम् &amp;lsquo;अश्वपति का अपत्य&amp;rsquo; ( सन्तान) &amp;lsquo;अश्वपतियों का समूह &amp;rsquo; आदि उन सभी अर्थों को कहेगा, जिनका सम्बन्ध अश्वपति शब्द से हो सकता है । प्राग्दीव्यतः तक जितने अर्थो में प्रत्यय कहे हैं, उन में मुख्य २ अर्थ निर्देशक सूत्रों को हम यहाँ पाठकों को सुविधा के लिये गिना देते हैं -तस्यापत्यम् (४३११९२ ) तेन रक्त रागात् (४।२।१) संस्कृत भक्षा (४/२/१५) सास्य देवता (४/२/२३) तस्य समूह : ( ४ |२| ३६) तदधीते तद्वेद (४/२/१८) तदस्मिन्नस्तीति देशे तन्नाम्नि (४ |२| ६६) तेन निर्वृत्तम् (४|२| ६७) तस्य निवास: (४|२३६८) अदूरभवश्च (४|२२६९) तत्र जातः (४|३|२५) तत्र भव: (४३३३५३) तस्य व्याख्यान इति च० (४३३३६६) तेन प्रोक्तम् (४३३११०१) तस्येदम् ( ४ | ३ | १२० ) तस्य विकारः (४।३।१३२) ।।&#xA;5&#xA;दित्यदित्या दित्य पत्युत्तरपदाण्ण्यः ||४|१|८५ ॥&#xA;दित्य &amp;lsquo;पदात् ५|१|| ण्यः १|१|| स० - पतिरुत्तरपदं यस्य तत् पत्युत्तरपदं दितिश्च अदितिश्च आदित्यश्च पत्युत्तरपदञ्च, दित्य ं पदं, तस्मात् बहुव्रीहिगर्भसमाहारो&#xA;&amp;lsquo;बहुव्रीहिगर्भसमाहारो द्वन्द्वः ॥ धनुः - प्राग्दीव्यतः, तद्धिताः, ङयाप् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - दिति अदिति आदित्य इत्येतेभ्यः समर्थेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः, पत्युत्तरपदाच्च प्रातिपदि- कान् प्राग्दीव्यतीयेष्वर्थेषु ण्यः प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - दैत्यः, आदित्यः, आदित्यम् । पत्युत्तरपदान् — प्राजापत्यम् सैनापत्यम् ॥&#xA;J&#xA;भाषार्थः- [दित्यदात् ] दिति, अदिति, आदित्य तथा पति उत्तरपद वाले समर्थ प्रातिपदिकों से प्राग्दीव्यतीय = तेन दीव्यति (४३४/२) तक कहे हुए सारे अर्थो में [ एयः ] ण्य प्रत्यय होता है | उदा०- दैत्य : (दिति का अपत्य, आदि) आदित्य : (अदिति का अपत्य, आदि) आदित्यम् (आदित्य का अपत्य आदि) प्राजापत्यम् (प्रजापति का अपत्यपादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;४७&#xA;आदि) सैनापत्यम् (सेनापति का अपत्य आदि) || उदाहरण में यस्येति लोप तथा तद्वितेष्वचा० (७१२३११७) से वृद्धि सर्वत्र हो ही जायेगी आदित्य शब्द से ज्य प्रत्यय करने पर एक यकार का लोप हलो यमां यमि लोपः (= ४३६३) से विकल्प से हो जायेगा । पक्ष में &amp;lsquo;आदित्य्य&amp;rsquo; दो यकार भी रहेंगे ||&#xA;उत्सादिभ्योऽञ् ||४|१|८६ ॥&#xA;उत्सादिभ्यः ५|३|| अन् १|१|| स० - उत्स आदिर्येषां ते उत्साद- यस्तेभ्यः &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ श्रनु - प्राग्दीव्यतः तद्धिताः, ङयापू- प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- उत्सादिभ्यः समर्थेभ्यः प्राति- पदिकेभ्यः प्राग्दीव्यतीयेष्वर्थेष्वञ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - औत्सः, औदपानः ||&#xA;5&#xA;भाषार्थ: - [ उत्सादिभ्यः ] उत्सादि समर्थ प्रातिपदिकों से प्राग्दी- व्यतीय अर्थो में [ ] अञ् प्रत्यय होता है | उदा :- औत्सः ( उत्स का पुत्र आदि) । औदपान: ( उदपान का पुत्र आदि) ||&#xA;स्त्रीपुंसाभ्यां नजूरनञौ भवनात् ||४|१|८७ ||&#xA;।&#xA;स्त्रीपुंसाभ्याम् ५|२|| नञस्नत्रौ |२|| भवनात् ५ | १ || सः - स्त्री च पुमांच, स्त्रीपुंसौ इतरेतरद्वन्द्वः । नञ् च स्नञ् च नञ्स्ननौ, इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - प्राकू, तद्धिताः, ङयापुप्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - भवनात् = धान्याना भवने० (५२1१ ) इत्येतस्मात् प्राक् येऽथ विहितास्तेषु स्त्री पुंस् इत्येताभ्यां शब्दाभ्यां यथासङ्ख्यं नञ्ननौ प्रत्ययौ भवतः ॥ भवनाच्छब्देन धान्यानां भवने० इत्युपलक्ष्यते ॥ उदा०- स्त्रीपु भवं स्त्रैणम्, एवं पौरनम् । स्त्रीभ्यो हितं स्त्रैणम् पोस्नम् ॥&#xA;भाषार्थ :- [भवनात् ] धान्यानां भवने ० (५|२| १) तक जिन जिन अर्थो में प्रत्यय कहे हैं उन सब अर्थो में [स्त्रीपुस / भ्याम् ] स्त्री तथा पुंस् शब्द से यथासङ्ख्य करके [नञ्स्नञ] नञ् तथा स्नञ् प्रत्यय होते हैं ।।&#xA;प्राग्दीव्यतः का अधिकार होने से दीव्यत् पर्यन्त जो जो अर्थ गिना आये हैं, उन्हीं अर्थों में नञ्स्नम् प्रत्ययों की प्राप्ति थी, भवनात् कहने से उसके आगे कहे हुए अर्थो में भी दोनों प्रत्यय हो गये । यथा स्त्रीभ्यो हितं स्त्रैणम्, पौरनम् ॥ &amp;lsquo;पुंस् स्नन्&amp;rsquo; इस अवस्था में संयोगान्तस्य ०&#xA;४८&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;(८/२/२३) से अन्त &amp;lsquo;स्&amp;rsquo; का लोप हुआ है, सो वृद्धि होकर पौंस्नम् बन गया | इसी प्रकार &amp;lsquo;स्त्री नञ्&amp;rsquo; = रत्रैन णत्व होकर स्त्रैणम् बन गया है || द्विगोर्लुगनपत्ये ||४|१|८८॥&#xA;द्विगोः ६ | १ || लुकू १|१|| अनपत्ये ७ | ६ || स० - न अपत्यम् अन- पत्यम्, तस्मिन् नन्तत्पुरुषः ॥ अनु० - प्राग्दीव्यतः, ङयापूप्राति- पदिकात् प्रत्ययः ॥ अर्थः- प्राग्दीव्यतीयेष्वर्थेषु विहितो द्विगोर्यः सम्बन्धी निमित्तं तद्धितप्रत्ययस्तस्य लुक् भवत्यपत्यप्रत्ययं वर्जयित्वा ॥ उदा० - पञ्चसु कपालेषु संस्कृतः पुरोडाशः = पञ्चकपालः, दशकपालः । द्वौ वेदौ अधीते = द्विवेदः, त्रिवेदः ॥&#xA;भाषार्थ:- प्राग्दीव्यतीय अर्थों में विहित [ अनपत्ये] अपत्य अर्थ से भिन्न [द्विगो: ] द्विगु सम्बन्धी = द्विगुका निमित्त जो तद्धित प्रत्यय उसका [लुक् ] लुक् होता है ।। पञ्चकपालः की सिद्धि प्रथम भाग पृ० ८४० परि० २ १५० में द्विवेद: त्रिवेद : की सिद्धि भी इसी प्रकार है । यहाँ तदधीते तद्वेद (४/२/५८) से जो अण् आया था, उसी का लुक् हो गया ||&#xA;गोत्रेऽलुचि ||४|१|८९ ॥&#xA;,&#xA;गोत्रे ७|१|| अलुक् १|१|| अचि ७११ ।। स० - न लुक् अलुक्, नञ- तत्पुरुषः ॥ अनु० - प्राग्दीव्यतः, ङन्याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः ॥ अथ: - प्राग्दीव्यतीयेऽजादौ प्रत्यये विवक्षिते सति गोत्र उत्पन्नस्य प्रत्य- यस्य लुङ् न भवति । यस्कादिभ्यो गोत्रे (२२४१६३ ) इत्यनेन गोत्रप्रत्य- यानां लुगुक्तः, स प्रतिषिध्यते ॥ उदा० गर्गाणां छात्राः गार्गीयाः, वात्सीयाः, आत्रेयीयाः, खारपायणीयाः ॥&#xA;ין&#xA;भाषार्थ —यहाँ अचि में विषय सप्तमी है ॥ प्राग्दीव्यतीय [ श्रचि] अजादि प्रत्यय की विवक्षा हो तो [ गोत्रे ] गोत्र में उत्पन्न प्रत्यय का [ अलुक् ] लुकू नहीं होता || यस्मादिभ्यो गोत्रे (२|४|६३) से जो लुक् की प्राप्ति थी उसका यह प्रतिषेध है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;च&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४। १ ९१ तक जायेगी ||&#xA;यूनि लुक् ||४|१|९||&#xA;यूनि ७|१|| लुक् १|१|| अनु०- अचि, प्राग्दीव्यतः, ङयापूप्राति- पदिकात् प्रत्ययः ॥ अर्थ:- प्राग्दीव्यतीयेऽजादौ प्रत्यये विवक्षिते यून्यु-पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;४६&#xA;त्पन्नस्य प्रत्ययस्य लुक् भवति ॥ उद- फाण्टाहृताः, भागवित्ता, तैकायनीयाः, कापिञ्जलादाः, ग्लौचुकायनाः ॥&#xA;भाषार्थं - प्राग्दीव्यतीय अजादि प्रत्यय की विवक्षा में [यू/न] युवा अर्थ में उत्पन्न प्रत्यय का [लुक् ] लुकू हो जाता है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;यूनि लुक्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४११६६२ तक जायेगी ||&#xA;फक्किको रन्यतरस्याम् ||४|१|९१ ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;फकूफियोः ६६|| अन्यतरस्याम् श्री स०- फकू च फिन्च फकूफिञौ, तयोः इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु – यूनि लुक्, अचि, प्राग्दीव्यतः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः ॥ अर्थ - प्राग्दीव्यतीये- Sजादौ प्रत्यये विवक्षिते फफिनोर्युवप्रत्यययो विकल्पेन लुक् भवति || पूर्वेण नित्यं लुकि प्राप्ते, विकल्प्यते ॥ उस फक् - गार्गीयाः, गार्ग्याय- णीयाः, वात्सीयाः, वात्स्यायनीया: । फिञ् - यास्कीयाः, यास्कायनीयाः ॥&#xA;भाषार्थ. &amp;mdash; प्राग्दीव्यतीय अजादि प्रत्यय की विवक्षा में युवापत्य [animal:] [फक फिञोः ] फफू और फिल् का [जगतरस्पाम् ] विरूप से लुफ् होता है ॥&#xA;J&#xA;तस्यापत्यम् ||१/९शा&#xA;तस्य ६|| || अपत्यम् १११॥ अनु० &amp;ndash; समर्थानां प्रथमाद्वा, ङयाप्प्राति- पदिकात् तद्धिताः प्रत्ययः परा ॥ अर्थः-तस्य =&#xA;यर्थः तस्य = पष्ठीसमर्थात् प्रातिपदिकादपत्यमित्येतस्मिन्नर्थे यथाविहितं प्रत्ययो भवति ॥ उदा औपगवः । अश्वपतेरपत्यं आश्वपतः, दैत्यः, औत्सः, स्त्रेणः पौरनः ॥&#xA;भाषार्थ. - [ तस्य ] पीसमर्थ प्रातिपदियों से [ अपत्यम् ] अपत्य = सन्तान अर्थ को कहना हो तो यथाविहित प्रत्यय होता है ||&#xA;यथाविहित का अभिप्राय यह है कि जो प्रत्यय जिस प्रकृति से कहा हो वह प्रत्यय उसी प्रकृति से हो जाये ||&#xA;॥&#xA;यह उत्सर्ग सूत्र है आगे के सूत्र इसके अपवाद हैं । पष्ठी समर्थ प्रातिपदिकों से प्रत्यय कहे हैं अतः इस अपत्य प्रकरण में प्रातिपदिक के आगे ङस् विभक्ति लाकर सुबन्त से प्रत्यय की उत्पत्ति करनी चाहिये । सुबन्त से प्रत्यय की उत्पत्ति का ढङ्ग हम प्रथम भाग पृ० ६६०&#xA;|&#xA;४&#xA;५०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;परि- १११११ में शालीयः की सिद्धि में दिखा चुके हैं || आश्वपतः में ४|११ ८४ से अणू, दैत्यः में ४।११८५ से ण्य, औत्सः में ४ | ११८६ से अनू, तथा स्त्रैणः पौरनः में क्रमश: ४ । ११८७ से नन् स्नम् प्रत्यय हुये हैं ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;तस्यापत्यम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४।१।१७६ तक जायेगी ||&#xA;एको गोत्रे ||४|१| ९३ ॥&#xA;,&#xA;एक: ॥ गोत्रे अशा अनु० - ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः ॥ अर्थः- गोत्र एक एव प्रत्ययो भवति, सर्वेऽपत्येन युज्यन्ते ॥ श्रपत्यं पात्रप्रभृति गोत्रम् (४|११ १३२ ) इत्यनेन पौत्रप्रभृत्यपत्यस्य गोत्रसंज्ञा क्रियते, गोत्रापत्यवाचिभ्यः पदेभ्यः पुनस्तस्यापत्यं पुनस्तस्यापत्य- मित्येवं नानापत्यसम्बन्धे नानाप्रत्ययानामुत्पत्तिसम्भवेऽनेन सूत्रेण नियमः क्रियते, गोत्रे एक एव प्रत्ययः स्यादिति । स एव च सर्वाणि पौत्रप्रभृत्य- पत्यान्यभिधास्यतीति भावः । द्विविधश्चात्र नियमः । प्रत्ययनियम: प्रकृतिनियमश्च । तत्र प्रत्ययनियमपसे सूत्रार्थः प्रदर्शितः । प्रकृतिनियमपक्षे त्वेवं सूत्रार्थो भविष्यति - गोत्रापत्ये विवक्षिते प्रथमा प्रकृति: ( एक एव शब्दः) प्रत्ययमुत्पादयति, न तु द्वितीयातृतीयेत्यादिः ॥ उदा० - गर्गस्य गोत्रापत्यं = गार्ग्य. । (गर्गस्यानन्तरापत्यं गार्गिः । गार्गेरपत्यं गार्ग्यः) गार्ग्यस्य पुत्रोऽपि गार्ग्यः, तत्पुत्रोऽपि गार्ग्यः, एवमग्रे&#xA;।&#xA;सर्वत्र ॥&#xA;भाषार्थ: - [गोत्रे ] गोत्र में [ एक ] एक ही प्रत्यय होता है ॥ यह नियम सूत्र है | अपत्यं पौत्रप्रभृति से पौत्र से लेकर आगे के (चौथे पाँचवे आदि) सव अपत्यों की गोत्र संज्ञा कही है सो पौत्र (तीसरे ) से आगे चौथे पाँचवे छठे आदि अपत्यों का अभिधान कराने के लिये अलग-अलग प्रत्ययमाला प्राप्त थी, वह न होकर एक ही प्रत्यय होता है ॥ गर्ग का जो गोत्र अपत्य वह गार्ग्य, तीसरा = पौत्र होता है । यहाँ गर्ग से ही यञ् प्रत्यय होगा | यह सूत्र प्रत्यय नियम तथा प्रकृति नियम दोनों करता है । प्रत्यय नियम पक्ष में सूत्रार्थ दिखा ही दिया है । प्रकृति नियम को आगे लिखते हैं- गोत्रापत्य विवक्षित होने पर प्रथम प्रकृति अर्थात् परम प्रकृति से ही प्रत्यय होता है, दूसरी तीसरी प्रत्ययान्त प्रकृतियों से नहीं । गर्ग जो प्रथम = परम प्रकृति है, उससे ही गोत्रापत्य विवक्षित होने पर यञ् होगा, यही यजन्त शब्द आगे केपादः ]&#xA;&amp;quot;&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;५१&#xA;सम्पूर्ण गोत्रापत्यों का अभिधान करायेगा । वस्तुतः प्रत्यय नियम करें या प्रकृति नियम करें तात्पर्य एक ही रहता है । यहाँ यह ध्यान रहे कि गर्गस्यापत्यं गार्गिः, गार्गेरपत्यं गार्ग्यः यहाँ इस विग्रह को देख कर यह नहीं समझना चाहिये कि गार्गि से यम् प्रत्यय हुआ है, क्योंकि गार्गि तो परम प्रकृति है नहीं, अतः परम प्रकृति &amp;lsquo;गर्ग&amp;rsquo; से ही गोत्रापत्य यन् होता है, &amp;lsquo;गार्गेरपत्यं&amp;rsquo; यह विग्रह अर्थ दिखाने के लिये किया है । इस सूत्र में जब&#xA;प्रत्यय नियम मानते हैं तो &amp;lsquo;एक: &amp;rsquo; &amp;rsquo; प्रत्ययः&amp;rsquo; का विशेषण बनेगा जब प्रकृति नियम मानेंगे तो एक प्रकृति का विशेपण&#xA;बनेगा ॥&#xA;गोत्रायन्यस्त्रियाम् ॥४१॥ ९४ ॥&#xA;ग)&#xA;॥&#xA;LIK&#xA;गोत्रात् ५|१|| यूनि ७|१|| अस्त्रियाम् ७|१|| स० - न स्त्री अस्त्री, तस्याम्, नञ् तत्पुरुषः ॥ अनु० &amp;ndash; ङन्यापप्रातिपदिकात् प्रत्ययः ॥ अर्थ: - यून्यपत्ये विवक्षिते गोत्रादेव प्रत्ययो भवत्यस्त्रियाम् ॥ अयमपि नियमः, अर्थात् गोत्रप्रत्ययान्तादे॒व युवप्रत्ययः स्यात् न त्वनन्तरापत्यात्, न परमप्रकृतेः ॥ उदा - गार्ग्यस्यापत्यं युवा गाययणः, दाक्षेरपत्यं युवा दाक्षायणः ।&#xA;भाषार्थ: - [ यूनि] युवापत्य की विवक्षा होने पर [ गोत्रात् ] गोत्र से ही ( युवापत्य में ) प्रत्यय हो अनन्तरापत्य या परम प्रकृति से नहीं [स्त्रियाम् ] स्त्री अपत्य को छोड़कर | यह भी नियम सूत्र है, अर्थात् परम प्रकृति या अनन्तरापत्य से युवापत्य में प्रत्यय न हो, गोत्र से ही हो ॥&#xA;जीवति तु वंश्ये युवा (४|१|१६३) से गोत्रापत्य की युवा संज्ञा की है, उसी की प्रत्ययोत्पत्ति का यह नियम सूत्र है ||&#xA;गार्ग्यः तथा दाक्षिः (इन् प्रत्ययान्त) गोत्र प्रत्ययान्त हैं, सो उनसे युवापत्य में यञिञोश्च (४|१|१०१ ) से फक् हुआ है ।।&#xA;अत इञ् ||४|१|९५ ॥&#xA;अतः ५|१|| इन् १|१|| अनु० – तस्यापत्यम्, तद्धिताः ङयाप्- प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- अकारान्तात् प्रातिपदिकात् षष्ठीसमर्थाद् अपत्यमित्येतस्मिन्नर्थे इन् प्रत्ययो भवति ।। उदा० दक्षस्यापत्यं दाक्षिः, साक्षिः, दाशरथिः ॥&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;५२&#xA;||&#xA;[प्रथमः&#xA;भाषार्थः - षष्टी समर्थ [-] अकारान्त प्रातिपदिक से अपत्य मात्र को कहने में [इ] इन् प्रत्यय होता है | ये सब आगे के सूत्र तस्यापत्यम् (४|११६२ ) के अपवाद हैं | उदा० - दाक्षि: (दक्ष की सन्तान) । लाक्षि: ( लक्ष की सन्तान) । दाशरथिः (रामचन्द्र ) |&#xA;विशेष :- इस अपत्याधिकार में जिस सूत्र में सामान्य प्रत्यय का विधान किया हो, अर्थात् यह न कहा हो कि अनन्तरापत्य में या गोत्रापत्य में, अथवा युवापत्य में प्रत्यय हो, वहाँ वह प्रत्यय सामान्य करके सभी अपत्यों में (गोत्रापत्य, अनन्तरापत्य में) हुआ करेगा । जैसे प्रकृत सूत्र से इन् सभी अपत्यों को कहने में होता है ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;इज् &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४१६/९७ तक जायेगी ||&#xA;बाह्वादिभ्यश्च ||४|१|९६॥&#xA;बाह्रादिभ्यः ५|३|| च अ० ॥ स० - बाहु आदिर्येपां ते बाह्रादयस्तेभ्यः &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु-इञ् तस्यापत्यम्, तद्धिताः, ङन्यापप्राति- पदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- बाह्वादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यस्तस्या- पत्यमित्येतस्मिन्नर्थे इञ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा - वाहविः, औपबाहविः ॥&#xA;भावार्थ - [ वाह्वादिभ्य ] बाह्रादि प्रातिपदिकों से [च] भी तस्या- पत्यम् इस अर्थ में इञ् प्रत्यय होता है । बाहु शब्द से इन् परे रहते गुण. (६|४|१४६ ) से गुण तथा अवादेश होकर बाहविः आदि की सिद्धि जाने ||&#xA;सुधातुरकङ् च ॥|४|१|९७॥&#xA;,&#xA;सुधातुः ६|१|| अकङ् १|१|| च अ० ॥ अनु० - इञ, तस्यापत्यम्, तद्धिता, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः सुधातृप्राति- पदिकान् तस्यापत्यमित्येतस्मिन्नर्थे इञ् प्रत्ययो भवति, तत्सन्नियोगेन चाकङ् आदेशो भवति || उदा० सुधातुरपत्यं = सौधातकिः ॥&#xA;भाषार्थ:- [सुधातुः ] सुधातृ शब्द से तस्यापत्यम् इस अर्थ में इन् प्रत्यय होता है [च] तथा सुधातृ शब्द को [ कङ् ] अक आदेश भी होता है || वाक्यभेद से सुधातृ में पञ्चमी पट्टी दोनों विभक्ति मानी जायेंगी सो डिच (११११५१) से अन्त्य अल् &amp;lsquo;ऋ&amp;rsquo; को अकङ आदेशपादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;५३&#xA;होगा । &amp;lsquo;सुधात् अक इञ्&amp;rsquo; = सुधात इ, वृद्धि होकर सौधातकिः (सुधातृ की सन्तान) वन गया ||&#xA;गोत्रे कुञ्जादिभ्यश्च्फञ् ||४|१| ९ ८ ||&#xA;गोत्रे ७११|| कुञ्जदिभ्यः ५|३|| च्फञ् १|१|| स० &amp;mdash; कुअ आदिर्येपां ते कुआदयस्तेभ्यः &amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० - तस्यापत्यम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परा ॥ अर्थ :- गोत्रापत्ये वाच्ये पष्टी- समर्थेभ्यः कुञ्जदिभ्यः&#xA;कुञ्जदिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः फञ् प्रत्ययो भवति || उदा० - कौआयन्यः, कौआजन्यो कुआयनाः ||&#xA;,&#xA;भापार्थ:- [गोत्रे] गोत्रापत्य में [कुञ्जदिभ्य.] कुआदि पष्टी समर्थ प्रातिपदिकों से [च्फञ् ] कफञ् प्रत्यय होता है ।। सिद्धि प्रथम भाग पृ० ८०२ परि० ११३/७ में देखें || तद्राजस्य बहुपु० (२|४|६२ ) से कुआयना : में व्य प्रत्यय का लुकू हो गया है ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;गोत्रे&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|१११ तक जायेगी ||&#xA;नडादिभ्यः फक् ||४|११९९ ॥&#xA;नडादिभ्यः ५|३|| फक्१|१|| सनड आदिर्येपां ते नडादय- स्तेभ्यः बहुव्रीहिः ॥ अनु – गोत्रे, तस्यापत्यम्, तद्धिताः, ङयाप्- प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ: - गोत्रापत्ये वाच्ये पष्ठीसमर्थेभ्यो नडादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यः फकू प्रत्ययो भवति || उदा: - नडस्य गोत्रा- पत्यं नाडायनः चारायणः ॥&#xA;9&#xA;भाषार्थ:-[नडादिभ्यः] नडादि पष्ठ्यन्त प्रातिपदिकों से गोत्रापत्य में [फक् ] फक् प्रत्यय होता है ॥ किति च (७७२/११८) से वृद्धि तथा फ को आयन होकर नाडायन: ( नड का पौत्र ) पूर्ववत् बनेगा || यहाँ से &amp;lsquo;फक&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ४|१|१०३ तक जायेगी ||&#xA;हरितादिभ्योऽनः ॥४१ ११०० ॥&#xA;हरितादिभ्यः ५|३|| अनः ५|१|| स० - हरित आदिर्येषां ते हरिता- बहुव्रीहिः ॥ अनु० &amp;ndash; फकू, तस्यापत्यम्, तद्धिताः,&#xA;दयः, तेभ्यः&#xA;ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- षष्ठीसमर्थेभ्यो हरिता -&#xA;&amp;quot;&#xA;५४&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;दिभ्योऽञन्तेभ्यः प्रातिपदिकेभ्योऽपत्यमित्येतस्मिन्नर्थे फक् प्रत्ययो भवति || उदा :- हारितस्यापत्यम् हारितायनः कैदासायनः ॥&#xA;भाषार्थः – [अञः ] अनन्त [हरितादिभ्यः] हरितादि प्रातिपदिकों से अपत्य अर्थ में&#xA;फक् प्रत्यय होता है । हरितादि प्रातिपदिक बिदादि गण के अन्तर्गत पढ़े हैं, सो नृष्यानन्तर्ये ० (४|१|१०४) से अन् होगा तत्पश्चात् अनन्तों से फक् होगा । यद्यपि इस सूत्र में &amp;lsquo;गोत्रे&amp;rsquo; का अधि- कार है, तो भी हरितादि शब्दों से जो अन् हुआ है वह गोत्र में ही हुआ है (४|१|१०४, में भी गोत्रे की अनुवृत्ति हैं) अतः यहाँ एको गोत्रे ( ४|१| ९३ के नियम के कारण पुनः गोत्र में फकू नहीं हो सका, इस प्रकार सामर्थ्य से यह प्रत्यय युवापत्य में (४ |२| ९४ ) ही होगा इस लिए यहाँ &amp;lsquo;गोत्रे&amp;rsquo; की अनुवृत्ति नहीं दिखाई ॥ उदा: हारितायनः (हरित का प्रपौत्र) । कैदासायनः ||&#xA;यञिञोश्च ||४|१|१०१ ॥&#xA;स०~~यञ्&#xA;यत्रियोः ६|२|| च अ० ॥ स० - यञ् च इञ् च यञिनौ, तयोः &amp;hellip;&#xA;·· इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - फक्, गोत्रे, तस्यापत्यम्, तद्धिताः, ङथाप् प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः – गोत्रे विहितौ यौ यञिञो प्रत्ययौ तद्न्ताद् अपत्ये फक् प्रत्ययो भवति ॥ उदा०&amp;ndash; गार्ग्यायणः, वात्स्यायनः । इञ्- दाक्षायणः, लाक्षायणः ॥&#xA;,&#xA;भाषार्थ. - गोत्र में विहित जो [ यञिञोः ] यन् और इन् प्रत्यय तदन्त से [च] भी तस्यापत्यम् अर्थ में फक् प्रत्यय होता है ||&#xA;यहाँ भी गोत्राद्यून्यस्त्रियाम् के नियम के कारण फकू प्रत्यय युवा- पत्य में ही होगा | यहाँ &amp;lsquo;गोत्रे&amp;rsquo; जो ऊपर से आ रहा है, वह &amp;lsquo;यञिञोः&amp;rsquo; का विशेषण बनेगा |&#xA;शरद्वच्छुनकदर्भात् भृगुवत्साग्रायणेषु ||४|१|१०२ ॥&#xA;शरद्वच्छुनकदर्भात् ५|१|| भृगुवत्साग्रायणेषु |३|| सः - शरद्वत् च शुनकच, दर्भश्च, शरद्वत् दर्भम्, तस्मान् &amp;lsquo;समाहारो द्वन्द्वः । भृगुश्च वत्सश्च आग्रायणञ्च भृगु &amp;lsquo;यणास्तेषु &amp;lsquo;इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० – फक्, गोत्रे, तस्यापत्यम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात्,&#xA;3पादः ]&#xA;चतुर्थोऽध्यायः&#xA;५५&#xA;प्रत्ययः, परश्च ॥ अथैः - शरद्वत्, शुनक, दर्भ इत्येतेभ्यः पष्ठीसमर्थेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यो गोत्रापत्ये फक् प्रत्ययो भवति यथासङ्ख्यं भृगु, वत्स, आप्रायण इत्येतेष्वपत्यविशिष्टेष्वर्थेषु ॥ उदाः - शारद्वतायनो भवंति भार्गवगोत्रे वाच्ये, अन्यत्र शारद्वत एव । शौनकायनो भवति वात्स्यगोत्रे वाच्ये, अन्यत्र शौनक एव । दार्भायणो भवति आग्रायणगोत्रे वाच्ये, अन्यत्र दार्भिरेव ||&#xA;भाषार्थ – [ शरद्वच्छनकदर्भात्] शरद्वत, शुनक, दर्भ इन प्रातिपदिकों से यथासख्य करके [भृगुवत्साग्रायणेषु ] भृगु, वत्स, आग्रायण गोत्र वाच्य हों तो फक् प्रत्यय होता है ||&#xA;॥&#xA;द्रोणपर्वतजीवन्तादन्यतरस्याम् ||४|१|१०३ ||&#xA;द्रोणपर्वतजीवन्तात् ५|१|| अन्यतरस्याम् ७|१|| स० - द्रोणश्च पर्वतश्च&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;वन्तम् तस्मात्&#xA;&amp;quot;&#xA;जीवन्तश्च, द्रोण&#xA;&amp;lsquo;समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनुः- फकू, गोत्रे, तस्यापत्यम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- षष्ठीसमर्थेभ्यो द्रोण, पर्वत, जीवन्त इत्येतेभ्यः प्रातिपदि- केभ्यो गोत्रापत्ये वाच्ये विकल्पेन फक् प्रत्ययो भवति ॥ इञोऽपवादः ॥ उदा० - द्रौणायनः द्रौणिः, पार्वतायनः पार्वतिः, जैवन्तायनः जैवन्तिः ॥&#xA;भाषार्थ :- षष्ठी समर्थ [द्रोण न्तात्] द्रोणादि प्रातिपदिकों से गोत्रापत्य में [अन्यतरस्याम् ] विकल्प से फक् प्रत्यय होता है | यह सूत्र अत इन् (४|११९५ ) का अपवाद है अतः पक्ष में इञ् ही हुआ है ||&#xA;॥&#xA;अनृष्यानन्तर्ये विदादिभ्योऽञ् ||४|१|१०४ ॥&#xA;अनृषि, लुप्तपञ्चम्यन्त निर्देश: || आनन्तर्ये ७|१ || बिदादिभ्यः ५||३|| अञ् १|१|| स०-न ऋषिः अनृषिः, तेभ्यः, अनृपि, सुपां सुलुक् (७ १ ३९ इत्यनेन विभक्तेर्लुक् ) नस्तत्पुरुषः । बिद आदियेपां ते बिदा- दयस्तेभ्यः बहुव्रीहिः ॥ अनन्तर एव आनन्तर्यम्, अत्र स्वार्थे ष्यञ् ॥ अनु — तस्यापत्यम्, तद्धिताः,&#xA;तद्धिताः, ङन्यापुप्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- बिदादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यो गोत्रेऽञ् प्रत्ययो भवति अनृषिवाचिभ्यस्त्वनन्तरापत्ये । अयं भावः - बिदादिपु ये ऋपिवाचकाः&#xA;५६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथम :&#xA;शब्दास्तेभ्यस्तु गोत्रापत्य एवान् प्रत्ययो भवति नत्वनन्तरापत्ये अनृपिभ्यो ऽनन्तरापत्य एव न ५ गोत्रे ॥ विद्यादेषु ऋपिवाचिनोऽनृपिवाचिन द्विविधाः शब्दाः पठ्यन्ते तत्र यथायोगं द्वयोरर्थयोर्योजना कर्त्तव्या ॥ | उदा०—अनृषिभ्यः—पुत्ररयापत्यं पौत्र, दौहित्रः ।&#xA;ऋषिवाचिभ्यस्तु गोत्रापत्ये - विदस्य गोत्रापत्यं वैदः, और्वः काश्यपः, भारद्वाजः ॥&#xA;11&#xA;भावार्थ:- षष्ठी समर्थ [विदादिभ्यः ] विदादि प्रातिपदिकों से गोत्रा- पत्य में [अञ् ] अञ् प्रत्यय होता है, परन्तु इनमें जो [ऋनृषि ] अनृषि वाची हैं उनसे [आनन्तर्ये] अनन्तरापत्य में अञ् होता है | अर्था विदादि गण में ऋपिवाची तथा अनृपिवाची दोनों प्रकार के शब्द पढ़े हैं, सो अनृपिवाचियों से अनन्तरापत्य में ही प्रत्यय हो गोत्रापत्य में नहीं यह कहा है, अनृपिवाचियों से अनन्तरापत्य में प्रत्यय कहने से अर्थापत्ति से यह अर्थ निकला कि बिदादि गण के अन्तर्गत जो ऋपिवाची शब्द हैं. उनसे गोत्र में प्रत्यय होगा अनन्तरापत्य में नहीं, एवं अनुपिवाचियों से अनन्तरापत्य में ही होगा ॥ उदा०-नृपिवाचियों से अनन्तरापत्य में - पौत्रः ( पुत्र का अपत्य), दौहित्र ( पुत्री का अपत्य) । ऋषिवाचियों से गोत्रापत्य में – वैदः (बिद का पौत्र, और्वः ( उर्व का पौत्र), काश्यपः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;हमण-५१--च-अ--स---खल-इतयतर-समहर&#34;&gt;अथ पञ्चमोऽध्यायः&#xA;प्रथमः पादः&#xA;प्राक् क्रीताच्छः || ५|१|१||&#xA;प्राकू अ० ॥ क्रीतात् ५|१|| छः १|१|| अनु० - तद्धिताः प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- इतोऽग्रे तेन क्रीतमित्येतस्मात् प्राक् येऽर्था वक्ष्यन्ते तेष्वर्थेषु छः प्रत्ययो भवतीत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ उदा० - वक्ष्यति तस्मै हितम्, तत्र छः प्रत्ययो भवति, वत्सेभ्यो हितो वत्सीयो गोधुक् । करभीय उष्ट्रः ॥&#xA;भाषार्थ:- यहाँ से आगे [प्राक् क्रीतात् ] तेन क्रीतम् (५।१।३६ ) से पहले पहले जितने अर्थ कहे हैं, उन सब अर्थों में [छः ] छ प्रत्यय होता है, ऐसा अधिकार जानना चाहिये || अपवाद विषयों को छोड़कर सर्वत्र छ: की प्रवृत्ति होती जायेगी ||&#xA;विशेष :- यहाँ भी अर्थ की अपेक्षा से &amp;lsquo;क्रीतात्&amp;rsquo; निर्देश है शब्द की अपेक्षा से नहीं, अतः क्रीत अर्थ के आरम्भ होने से पूर्व पूर्व तक छ का अधिकार जायेगा । यद्यपि क्रीत अर्थ का निर्देश ५ | १३६ में किया है तथापि प्राग्वतेष्ठक् (५।१।१८) से कीताद्यर्थो में प्रत्यय विशेषों का विधान करने से छ प्रत्यय का अधिकार ५।१।१७ तक ही समझना चाहिये || यहाँ आगे आगे औत्सर्गिक सूत्रों में केवल छ की अनुवृत्ति तथा अन्यत्र प्राक् क्रीतात् की अनुवृत्ति दिखाई जायेगी ऐसा जानें ||&#xA;उगवादिभ्यो यत् ||५|१|२||&#xA;उगवादिभ्यः ५।३॥ यत् १|१|| स० - गौरादिर्येषां ते गवादयः, उच्च गवादयश्च उग यस्तेभ्यः बहुव्रीहिगर्भेतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु - प्राक् क्रीतात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- उवर्णान्तात् गवादिभ्यश्च प्रातिपदिकेभ्यः प्राक्क्रीतीयेष्वर्थेषु यत् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - उवर्णान्तात् शङ्कवे हितं शङ्कव्यं दारु, पिचव्यः&#xA;पादः ]&#xA;:1&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;२७७&#xA;कार्पासः, कमण्डलव्या मृत्तिका । गवादिभ्यः - गवे हितं = गव्यम् हविष्यम् ॥&#xA;भाषार्थः-[उगवादिभ्यः] उवर्णान्त तथा गवादि गणपठित प्राति- पदिकों से प्राक्क्रीतीय अर्थात् क्रीत अर्थ से पहले पहले जितने अर्थ कहे हैं उन सब अर्थों में [यत् ] यत् प्रत्यय होता है ॥ छ का अपवाद यह सूत्र है ॥ शंकु कहते हैं कील = खूँटी को, उसके लिये हित अर्थात् शंकु बनाने के लिए जो उपयोगी लकड़ी वह शंकव्य कही जायेगी । इसी प्रकार पिचु रुई को कहते हैं, पिचु = रुई के लिये जो हित अच्छा कपास वह पिचव्य कहा जायेगा, ऐसे ही औरों में जानें ॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;यत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५|२४ तक जायेगी ॥&#xA;कम्बलाच्च संज्ञायाम् ||५|१|३ ॥&#xA;3&#xA;कम्बलात् ५१ ॥ च अ० ॥ संज्ञायाम् ७|१|| अनु० - यत्, प्राक् क्रीतात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- कम्बलात् प्रातिपदिकात् प्राक्क्रीतीयेष्वर्थेषु संज्ञायां विषये यत् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० कम्बलाय हितं कम्बल्यमूर्णापलशतम् ॥&#xA;भाषार्थ :- [ कम्बलात् ] कम्बल प्रातिपदिक से [च] भी प्राक्- क्रीतीय अर्थों में [संज्ञायाम् ] संज्ञा विषय होने पर यत् प्रत्यय होता है ।। यह सूत्र छ का अपवाद है || कम्बल के लिए हित उपयोगी जो ऊन वह कम्बल्या कही जायेगी, परन्तु संज्ञा का निर्देश होने से १०० पल परिमाण वाली ऊन ही कम्बल्या कहाती है ||&#xA;विभाषा हविरपूपादिभ्यः || ५ | १ | ४ ||&#xA;विभाषा ||१२|| हवि “भ्यः ५|३|| स० - अपूप आदिर्येषां तेऽपू- पादय:, हविश्व अपूपादयश्च हविरपूपादयः, तेभ्यः बहुव्रीहिगर्भे- इतरेतरद्वन्द्वः ।। अनु०—यत्, प्राक्क्रीतात्, तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- हविर्विशेषवाचिभ्यो ऽपूपादिभ्यश्च प्रातिपदिके- भ्यः प्राक्क्रीतीयेष्वर्थेषु विभाषा यत् प्रत्ययो भवति || उदा - आमिक्ष्यं दधि, आमिक्षयं दधि, पुरोडाश्यास्तण्डुलाः पुरोडाशीयाः । अपूपादिभ्यः - अपूप्यम् अपूपीयम्, तण्डुल्यम् तण्डुलीयम् ||२७८&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;भाषार्थः - [हविभ्यः] हवि विशेषवाची, तथा अपूपादि प्राति- पदिकों से प्राक्क्रीतीय अर्थों में [विभाषा ] विकल्प से यत् प्रत्यय होता है पक्ष में औत्सर्गिक छ होगा || आमीक्षा और पुरोडाश के लिए जो दही चावल, वह आमीक्ष्य, पुरोडाश्य कहे जायेंगे । उबलते हुए दूध में दही डालने से दूध का जो घना भाग अलग हो जाता है उसे आमिक्षा कहते हैं उसे बनाने के लिए जो उचित परिमाण वाला दही होता है वह आमिक्ष्य कहाता है । आमिक्षा और पुराडाश की हवि यज्ञ में दी जाती है, अतः यह हवि विशेषवाची शब्द हैं ||&#xA;तस्मै हितम् ||५|१|५||&#xA;तस्मै ४|१|| हितम् ||१|| अनु० - तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- चतुर्थीसमर्थात् प्रातिपदिकात् हितमित्येतस्मिन्नर्थे यथाविहितं प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - वत्सेभ्यो हितो वत्सीयो गोधुक्, रोगिणो हितं रोगीयमौषधम्, गव्यम्, हविष्यम् ॥&#xA;भाषार्थ:- [तस्मै ] चतुर्थी समर्थ प्रातिपदिक से [हितम् ] हित अर्थ में यथाविहित = जिससे जो कह आये हैं, वे प्रत्यय होते हैं ।। यहाँ से &amp;lsquo;तस्मै हितम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।१।१५ तक जायेगी ॥&#xA;शरीरावयवाद्यत् ||५|१|६ ॥&#xA;शरीरावयवात् ५|१|| यत् १|१|| सः - शरीरस्य अवयवः, शरीरावयवः, तस्मात् &amp;lsquo;षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० &amp;ndash; तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्राति- कातू, प्रत्ययः परश्च ॥ अर्थः- चतुर्थीसमर्थात् शरीरावयववाचिनः प्रातिपदिकात् हितमित्येतस्मिन्नर्थे यत् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - दन्तेभ्यो हितं = दन्त्यम् औषधम्, कण्ठ्यो रसः, ओष्ठयम्, नाभ्यम्, नस्यम् ॥&#xA;भाषार्थः - चतुर्थी समर्थ [ शरीरावयवात् ] शरीर के अवयववाची प्रातिपदिकों से हित अर्थ में [ यत् ] यत् प्रत्यय होता है । छ का अपवाद यह सूत्र है ॥ पद्दन्नोमास्० (६।१।६१) सूत्र के नस् नासिकाया यत्तस्- क्षुद्रेषु वार्तिक से नासिका को नस् आदेश होकर नस्यम् बना है ॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;यत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।१७ तक जायेगी |&#xA;पादः ]&#xA;खल&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;खलयवमाषतिलवृपब्रह्मणश्च || ५ | १२|७||&#xA;शब्ह&#xA;&amp;lsquo;ह्मणः ५१ ॥ च अ || स - खलः इत्यत्र समाहारो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परतयय-परशच-&#34;&gt;द्वन्द्वः ॥ अनु० - यत्, तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- चतुर्थीसमर्थेभ्य: खल, यव, माप, तिल, वृष, ब्रह्मन् इत्येतेभ्यः प्रातिपदिकेभ्यो हितमित्येतस्मिन्नर्थे यत् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - खलाय हितं = खल्यम्, यव्यम्, माष्यम्, तिल्यम्, वृष्यम्, ब्रह्मण्यम् ॥&#xA;भाषार्थः - चतुर्थी समर्थ [खल&amp;rsquo; णः ] खल, यव आदि प्रातिपदिकों से [च] भी हित अर्थ में यत् प्रत्यय होता है ॥&#xA;अजाविभ्यां थ्यन् ||५|१|८||&#xA;प्रत्ययः, परश्च ॥ प्रातिपदिकाभ्यां&#xA;अजाविभ्याम् ५|२|| थ्यन् १|१|| स - अजा- इत्यत्रेतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् अर्थ: - चतुर्थीसमर्थाभ्याम् अज, अवि इत्येताभ्यां हितमित्येतस्मिन्नर्थे ध्यन् प्रत्ययो भवति ॥ यूथिः, अविध्या ॥&#xA;उदा० - अजध्या&#xA;भाषार्थ :- चतुर्थी समर्थ [ अजाविभ्याम् ] अज और अवि प्रातिपदिकों से हित इस अर्थ में [ थ्यन्] ध्यन् प्रत्यय होता है | अजः = बकरे तथा अविः = भेड़ के वाचक शब्द हैं ॥&#xA;आत्म&#xA;आत्मन्विश्वजनभोगोचरपदात् खः || ५|१|९||&#xA;।&#xA;&amp;lsquo;तू ५१ ॥ खः १|१|| स० - भोगशब्द उत्तरपदं यस्य तत् भोगोत्तरपदं बहुव्रीहिः । आत्मा च विश्वजनश्च, भोगोत्तरपदञ्च, आत्मन् पढ़ें, तस्मात्&#xA;समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु० - तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकान् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः&amp;ndash; चतुर्थीसमर्थाभ्यां आत्मन् विश्वजन इत्येताभ्यां&#xA;इत्येताभ्यां भोगोत्तरपदाच प्रातिपदिकात् हितमित्येतस्मिन्नर्थे खः प्रत्ययो भवति ॥ उदा०- आत्मने हितमात्मनीनम्, विश्वजनीनम् । भोगोत्तरपदात्- मातृभोगीणः, पितृभोगीणः ॥२८०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;भाषार्थ: - चतुर्थी समर्थ [आत्मदात्] आत्मन, विश्वजन तथा भोग उत्तरपद वाले प्रातिपदिकों से हित अर्थ में [खः ] ख प्रत्यय होता है ॥ मातृभोगीणः आदि में पूर्वपदात् संज्ञायामग: ( ८|४|३) से णत्व हुआ है | जो बात अपने हित के लिये हो वह आत्मनीनः कहायेगी इसी प्रकार अन्यत्र भी जानें | यह भी छ का अपवाद है ।&#xA;सर्व पुरुषाभ्यां गढ || ५|१|१०|&#xA;सर्वपुरुषाभ्याम् ५|२|| ढौ ११२|| स० – उभयत्रेतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु-तस्मै अनु० तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ: - चतुर्थीसमर्थाभ्यां सर्वपुरुषप्रातिपदिकाभ्यां यथासंख्यं णढनौ प्रत्ययौ भवतः हितमित्येतस्मिन्नर्थे ॥ उदा० – सर्वस्मै हितं = सार्वम्, पौरुपेयम् ॥&#xA;भाषार्थः - चतुर्थी समर्थ [ सर्वपुरुषाभ्याम् ] सर्व तथा पुरुष प्रातिपदिकों से हित अर्थ में यथासङ्ख्य करके [णढञौ ] ण, तथा ढञ् प्रत्यय होते हैं | सर्व +ण = सार्वम्, । पुरुष +ढम् = पुरुष एय = पौरुषेय बन गया है ॥&#xA;माण&amp;rsquo;&#xA;माणवचरकाभ्यां खञ् ||५|१|११||&#xA;“भ्याम् ५|२|| खञ् १|१|| स० - माण इत्यत्रेतरेत- रद्वन्द्वः ॥ अनुः - तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ: - चतुर्थीसमर्थाभ्यां माणव, चरक इत्येताभ्यां शब्दाभ्यां हितमित्येतस्मिन्नर्थे खञ् प्रत्ययो भवति ॥ उदा० - माणवाय हितं माणवीनम्, चारकीणम् ॥&#xA;भाषार्थः - चतुर्थी समर्थ [माण&#xA;भ्याम् ] माणव, चरक&#xA;प्रातिपदिकों से हित अर्थ में [ खञ् ] खञ् प्रत्यय होता है |&#xA;तदर्थं विकृतेः प्रकृतौ || ५|१|१२ ॥&#xA;तदर्थम् १|१|| विकृतेः ५ | १ || प्रकृतौ ७|१|| स० तस्मै इदं तदर्थं, अनु० तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात्, अर्थः- विकृतिवाचिनश्चतुर्थीसमर्थात् प्रातिपदिकात्&#xA;चतुर्थीतत्पुरुषः ॥&#xA;प्रत्ययः परश्च ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सखयय-५१-अतशदनतय-५२-कन-१-स--तशच-शचच-तशत-तशतवनतवसय-स-सखय-तशदनत-दवनदवगरभ---बहवरह--न-तशदनत-अतशदनत-तसय--नसततपरष--अन--आरहत-तदधत-ङनयपपरतपदकत-परतयय-परशच--अरथ--अतयनतय-अशदनतयशच-सङखयय-कन-परतयय-भवतयह--यषवरथष--उद०---पञचभ-करत--पञचक-दशक-बहक-गणक-&#34;&gt;पादः]&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;२८१&#xA;प्रकृतावभिधेयायां यथाविहितं प्रत्ययो भवति, हितमित्येतस्मिन्नर्थे यदि सा प्रकृतिः विकृत्यर्था भवेत् || उदा० – अङ्गारेभ्यो हितानि एतानि काष्ठानि, अङ्गारीयाणि काष्ठानि । प्राकारीया इष्टकाः, शङ्कव्यं दारु, पिचव्यः कार्पासः ॥&#xA;भाषार्थ. - चतुर्थी समर्थ [ विकृते:] विकृतिवाची प्रातिपदिक से [ प्रकृतौ ] प्रकृति = कारण अभिवेय हो तो, यथाविहित प्रत्यय होता है, हित अर्थ में, यदि वह प्रकृति [ तदर्थम् ] विकृति के लिये हो तो ॥&#xA;जो किसी चीज का कारण हो वह प्रकृति होती है, उसका जो विकार वह विकृति होती है । प्रकृत उदाहरण में अङ्गार काष्ठ की विकृति है, तथा काष्ठ प्रकृति है, सो अङ्गार विकृतिवाची प्रातिपदिक से काष्ठ प्रकृति अभिधेय होने पर छः प्रत्यय हो गया है । अङ्गार बनाने के लिये = तदर्थ जो काष्ठ वह अङ्गारीय कहायेंगे । इसी प्रकार प्राकारार्थ जो ईंटे वह प्राकारीया इष्टकाः कही जायेंगी ||&#xA;यहाँ से सम्पूर्ण सूत्र की अनुवृत्ति ५।१।१५ तक जायेगी ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;छदिरुपधिवलेर्ढञ् ।।५।१।१३ ॥&#xA;छदिरुपधिबलेः ५|१|| ढम् १|१|| स० - छदि० इत्यत्र समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु० - तदर्थं विकृतेः प्रकृतौ तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्राति- पदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ. &amp;ndash; चतुर्थी समर्थेभ्यश्छदि, उपधि, बलि, इत्येतेभ्यो विकृतिवाचिभ्यः प्रातिपदिकेभ्यस्तदर्थं प्रकृतावभिधेयायां ढन् प्रत्ययो भवति हितमर्थे ॥ उदा - छदिभ्यो हितानि एतानि तृणानि छादिषेयाणि तृणानि, औपधेयं दारु, बालेयास्तण्डुलाः ||&#xA;भाषार्थः - चतुर्थी समर्थ विकृतिवाची [छदिरुपधिबलेः ] छदि उपधि और बलि, प्रातिपदिकों से तदर्थ प्रकृति = उसके विकृति के लिए जो प्रकृतिअभिधेय हो तो [ढञ् ]ढञ् प्रत्यय होता है हित अर्थ में || पूर्व सूत्र के समान तदर्थ प्रकृति की व्याख्या सर्वत्र समझें ॥&#xA;ऋषभोपानहोः || ५|१|१४ ॥&#xA;उपानच्च,&#xA;ऋषभोपानहो ः ६ |२|| ञ्यः १|१|| स - ऋषभश्च ऋष हौ, तयो: &amp;lsquo;इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - तदर्थं विकृतेः प्रकृतौ,२८२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;,&#xA;[प्रथमः&#xA;तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- विकृतिवाचिभ्यां चतुर्थीसमर्थाभ्याम् ऋषभ, उपानह प्रातिपदिकाभ्यां तदर्थं प्रकृतौ इत्येतस्मिन्नर्थे ञ्यः प्रत्ययो भवति हितमर्थे । उदा०- ऋषभाय हितम् आर्षभ्यो वत्सः, औपानह्यो मुञ्जः ॥&#xA;भाषार्थ :- विकृतिवाची चतुर्थी समर्थ [ऋ हो: ] ऋषभ, और उपानह प्रातिपदिकों से तदर्थ प्रकृति अभिधेय होने पर [न्यः ] ञ्य प्रत्यय होता है हित अर्थ में |&#xA;चर्मणोऽञ || ५ | १|१५||&#xA;3&#xA;चर्मणः ६|१|| अञ् १|१|| अनु० - तदर्थं विकृतेः प्रकृतौ, तस्मै हितम्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परा ॥ अर्थ:- चतुर्थीसमर्थात् चर्मणो या विकृतिस्तद्वाचिनः प्रातिपदिकाद् अन् प्रत्ययो भवति, तदर्थं प्रकृतौ हितमित्येतस्मिन्नर्थे ॥ उदा० - वरधाय हितं = वारधं चर्म, वारत्रं चर्म ॥&#xA;भाषार्थ:- चतुर्थी समर्थ [ चर्मणः ] चर्म का बनी हुई जो विकृति उसके वाचक प्रातिपदिक से तदर्थ प्रकृति अभिधेय होने पर हित अर्थ मैं [ श्रञ् ] अन् प्रत्यय होता है ।।&#xA;वरध कहते हैं चमड़े के बने दस्ताने को, तथा स्थित रज्जु को कहते हैं, अतः यह दोनों चमड़े के पदिक हैं, सो इनसे अन् प्रत्यय हो गया है ।।&#xA;वरत्र हाथी के कक्ष- विकारवाची प्राति-&#xA;स्यात् क्रिया० ॥&#xA;प्रत्ययः, परश्च ॥&#xA;सप्तम्यर्थे च यथा-&#xA;तदस्य तदस्मिन् स्यादिति || ५|१|१६|| तत् १|१|| अस्य ६ | १ || तत् १|१|| अस्मिन् ७|१|| इति अ० ॥ अनु-तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात् अर्थ :- तदिति प्रथमासमर्थात् प्रातिपदिकात् षष्ठ्यर्थे विहितं प्रत्ययो भवति, यत्तत् प्रथमासमर्थं स्यात् चेत् तद्भवति ॥ उदा० - षष्ठ्यर्थे - प्राकार आसामिष्टकानां स्यात् प्राकारीया इष्टकाः, प्रासादीयं दारु । सप्तम्यर्थे - प्राकारोऽस्मिन् देशे स्यात् प्राकारीया भूमिः, प्रासादीया भूमिः ||&#xA;भाषार्थ: - [ तत् ] प्रथमा समर्थ प्रातिपदिक से [अस्य ] षष्ठ्यर्थ में तथा [ तत् ] प्रथमा समर्थ प्रातिपदिक से [ अस्मिन् ] सप्तम्यर्थ में भी&#xA;पाद: ]&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;२८३&#xA;यथाविहित प्रत्यय होता है, यदि वह प्रथमा समर्थ प्रातिपदिक [स्यादिति ] स्यात् क्रिया के साथ समानाधिकरण वाला हो तो ।। प्राकार बनना जिन ईंटों का सम्भव हो, अर्थात् जिनसे प्राकार बनाया जा सकती हो, ऐसी ईंटों को प्राकारीया इष्टका कहेंगे इसी प्रकार प्राकार जिस भूमि में बनाया जा सके वह प्राकारीया भूमि होगी ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;तदस्य तदस्मिन् स्यादिति&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।१।१७ तक जायेगी ॥&#xA;परिखाया ढम् ||५|१|१७॥&#xA;,&#xA;परिखायाः ५|१|| ढम् १|१|| अनु - तदस्य तदस्मिन स्यादिति, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- प्रथमासमर्थात् परिखाप्रातिपदिकात् षष्ठ्यर्थे सप्तम्यर्थे च ढञ् प्रत्ययो भवति, यतत् प्रथमासमर्थं स्यात् चेत् तद् भवति || उदा० - परिखा स्यादस्यां भूम्यां : पारिखेयी भूमिः ॥&#xA;भाषार्थ :- प्रथमा समर्थ [परिखायाः ] परिखा प्रातिपदिक से षष्ठ्यर्थ सप्तम्यर्थ में सम्भव अर्थ को कहने में [ढञ् ] ढञ् प्रत्यय होता है ||&#xA;प्राग्वतेष्ठम् ||५|१|१८||&#xA;प्राक् अ० ।। वतेः ५|१|| ठम् १|१|| अनु० – तद्धिताः, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- इतोऽग्रे तेन तुल्यं क्रिया चेद्वति: ( ५|१|११४ ) इत्ये- तस्मात् प्राक् येऽर्था वच्यन्ते तेषु सामान्येन ठन् प्रत्ययो भवतीत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ वक्ष्यति पारायण तुरायणचान्द्रायणं वत्र्त्तयति (५/१/७२) तत्र ठन् प्रत्ययो भवति ॥ उदा: - पारायणं वर्त्तयति पारायणिकः, तौराय- णिकः, चान्द्रायणिकः ॥&#xA;भाषार्थ : - [वते: ] तेन तुल्यं क्रिया चेद्वतिः से [प्राक् ] पहले पहले जितने अर्थ कहे हैं उन सब अर्थों में सामान्य करके [ ] ठञ् प्रत्यय होता है, ऐसा अधिकार जानना चाहिये । वतेः से तेन तुल्यं० (५।१।११४) सूत्र लक्षित है । यहाँ भी अर्थ प्रधान निर्देश होने से, वति अर्थ के आरम्भ होने से पहले पहले तक इसका अधिकार समझा जायेगा ||२८४&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;आर्हादगोपुच्छ सङ्ख्यापरिमाणाट्ठक् ||५|१|१९||&#xA;[प्रथमः&#xA;आ अ । अर्थात् ५५१ || अगोपुच्छसङ्ख्यापरिमाणात् ५५१ || ठक्_ १|१|| स० – गोपुच्छञ्च संख्या च परिमाणञ्च, गोपु&#xA;गोपु.माणम्, न गोपुम्, अगो णम्, तस्मात् &amp;lsquo;द्वन्द्वगर्भनस्तत्पुरुषः ॥ अनु तद्धिताः प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - इतोऽग्रे तदर्हति (५|१|६२) अर्थपर्यन्तं येऽर्था वक्ष्यन्ते तेषु ठक् प्रत्ययो भवतीत्यधिकारो वेदितव्यः, गोपुच्छसंख्यापरिमाणवाचिशब्दान् वर्जयित्वा ॥ वक्ष्यति तेन क्रीतम् (५।१।३६) तत्र ठक् प्रत्ययो भवति । निष्केण क्रीतं = नैष्किकम्, पाणिकम् ।।&#xA;भाषार्थ:- यहाँ से आगे [हत्] अर्हति अर्थ पर्यन्त जितने अर्थ कहे हैं, उन सब अर्थों में सामान्य करके [ ठक् ] ठक् प्रत्यय होता है, यह अधिकार जानना चाहिये [गोपु णात् ] गोपुच्छ संख्या तथा परिमाणवाची शब्दों को छोड़ कर ॥ प्राग्वतेष्ठञ् के अधिकार के बीच में ही ठक् का अधिकार कर दिया है सो यह उसका अपवाद है || हद- गोपु में आ + अर्थात् आङ् का आ मिला है। यहाॅ आङ् अभिविधि में है सो आर्थात् का अर्थ होगा तदर्हति अर्थ (अधिकार) तक । तदर्हति अधिकार ५।११७० तक जाता है, सो वहीं तक ठक् का अधिकार भी जायेगा ऐसा जाने । अभिविधि अर्थ में आङ करने से यह लाभ होगा ॥ ठञ् और ठक् में स्वर का ही भेद है । गोपुच्छादियों से ठक् का निषेध हो जाने से आगे आगे सर्वत्र गोपुच्छादियों से प्राग्वतेष्ठञ् से ठन् ही हुआ करेगा। शेष में अपवाद विषयों को छोड़कर ठकू, तदर्हति अर्थ के अधिकार पर्यन्त होगा, इसके पश्चात् ठन् होगा ||&#xA;असमासे निष्कादिभ्यः ॥५१॥२०॥&#xA;असमासे ७|१|| निष्कादिभ्यः ५|३|| स० - निष्क आदिर्येषां ते निष्कादयस्तेभ्यः बहुव्रीहिः ॥ न समासः असमासस्तस्मिन् नस्तत्पुरुषः ॥ अनु० – आर्हान्, ठक्, तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- निष्कादिभ्यः प्रातिपदिकेभ्योऽसमासे ठक् प्रत्ययो भवत्यार्हीयेष्वर्थेषु ॥ ठञोऽपवादः ॥ उदा० - निष्केण क्रीतं नैष्किकं, पाणिकम्, पादिकम्, माषिकम् ॥&#xA;पादः ]&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;२८५&#xA;भाषार्थ :- [ निष्कादिभ्यः ] निष्कादि प्रातिपदिक जब [ असमासे ] समास में वर्तमान न हों तब उनसे आहय = तदर्हति अर्थ पर्यन्त सारे अर्थों में ठक् प्रत्यय होता है | यह सूत्र ठम् का अपवाद है ||&#xA;शताच्च ठन्यतावशते ||५|१|२१||&#xA;शतात् ५१ ॥ च अ० || ठन्यतौ १|२|| अशते ७|१|| स० - ठन्० इत्यत्रेतरेतरद्वन्द्वः । अशते इत्यत्र नस्तत्पुरुषः ॥ अनु० - आर्हात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - शतप्रातिपदिकात् ठन्यतौ प्रत्ययौ भवतः, अशतेऽभिधेय आर्हीयेष्वर्थेषु ॥ उदा० - शतेन क्रीतं शतिकम्, शत्यम् ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;भाषार्थ :- [शतात् ] शत प्रातिपदिक से, आर्हीय अर्थों में [ उन्यतौ ] ठन और यत् प्रत्यय होते हैं यदि [अशते] सौ अभिधेय न हों तो ॥&#xA;सङ्ख्याया अतिशदन्ताया: कन् ||५|१|२२||&#xA;सख्यायाः ५|१|| अतिशदन्तायाः ५|२|| कन् ||१|| स- तिश्च शच्च, तिशतौ तिशतावन्तावस्याः, सा (संख्या) तिशदन्ता, द्वन्द्वगर्भ - बहुव्रीहिः । न तिशदन्ता अतिशदन्ता तस्याः &amp;rsquo; &amp;ldquo;नस्तत्पुरुषः ॥ अनु ः– आर्हात्, तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः- अत्यन्ताया अशदन्तायाश्च सङ्ख्याया कन् प्रत्ययो भवत्याह- येष्वर्थेषु ॥ उदा० - पञ्चभिः क्रीतः = पञ्चकः, दशकः, बहुकः, गणकः ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परशच-&#34;&gt;भाषार्थ:- [अतिशदन्तायाः ] ति शब्द अन्त वाली तथा शत् शब्द अन्त वाली सङ्ख्या को छोड़कर जो और [सङ्ख्यायाः ] सङ्ख्यावाची प्रातिपदिक हैं, उनसे [कन् ] कन् प्रत्यय होता है आय अर्थों में ॥ बहुगणवतु ० ( १|१| २२ ) से बहु तथा गण की सख्या संज्ञा है ।।&#xA;(१|१|२२&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;कन्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।२।२३ तक जायेगी ॥&#xA;वतोरिड्वा ||५|१|२३||&#xA;वतो: ५|२|| इट् १|१|| वा अ० ॥ अनु० - कन्, आत्, तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः – वत्वन्तात् सङ्ख्यावा-&#xA;J२८६&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;चिनः प्रातिपदिकाद् आर्हीयेष्वर्थेषु कन् प्रत्ययो भवति, तस्य च कनो वा इडागमो भवति ॥ उदा - तावता क्रीतः तावतिकः, तावत्कः । याव- तिकः, यावत्कः ॥&#xA;भाषार्थ:- [वतो: ] वत्वन्त जो सङ्ख्यावाची प्रातिपदिक उनसे कन् प्रत्यय तथा कन् प्रत्यय को [इट् ] इट् का आगम [वा] विकल्प से होता है ॥ श्राद्यन्तौ टकितौ से कन के आदि में इट् बैठता है || बहुगण० (१|१|२२ ) से वत्वन्त प्रातिपदिक की संख्या संज्ञा है ही सो सङ्ख्या संज्ञा होने से पूर्वं सूत्र से कन् प्रत्यय सिद्ध ही था, पुनः उस कन को इट् आगम विकल्प से करने के लिए यह सूत्र है । तावत् इट् कन् तावतिकः, जब इट् आगम नहीं हुआ तो कन् होकर तावत्कः बन गया ||&#xA;विंशतित्रिंशद्भ्यां ड्वुन्नसंज्ञायाम् ||५|१|२४||&#xA;विंशतित्रिंशद्भयाम् ५|२|| डवुन् १|१|| असंज्ञायाम् ७|१|| स०- विंशति० इत्यत्रेतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - आर्हात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदि- कात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- विशति, त्रिंशत् इत्येताभ्यां शब्दाभ्यां ड्वुन् प्रत्ययो भवत्यसंज्ञायां विषय आर्हीयेष्वर्थेषु ॥ उदा० - विंशत्या क्रीतः विशकः, त्रिंशकः ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;भाषार्थः – [विशतित्रिशद्भ्याम् ] विंशति तथा त्रिंशत् शब्दों से [ड् वुन् ] ड्वुन प्रत्यय [असंज्ञायाम् ] असंज्ञा विषय में होता है, आर्हीय अर्थों को कहने में ||&#xA;विंशकः में ति विशतेर्डिति (६|४|१४२ ) से ति का लोप हुआ है, तथा त्रिंशक: में टे: ( ६ |४|१४३) से त्रिंशत् के टि भाग अत् का लोप हुआ है ||&#xA;कंसाठिन् ||५|१|२५||&#xA;कंसात् ५|१|| टिठन् १|१|| अनु० - आर्हात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- कंसप्रातिपदिका टिठन प्रत्ययो भवत्यार्हीयेष्वर्थेषु ॥ उदा० - कंसेन क्रीतः कंसिकः, कंसिकी ॥&#xA;पादः ]&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;२८७&#xA;[ टिठन् ]&#xA;भाषार्थ :- [कंसात् ] कंस प्रातिपदिक से आर्हीय अर्थो में टिठन् प्रत्यय होता है || टिठन का ठ शेप रहकर ठ को इक होता है । टिड्ढाणञ् (४।१।१५) से ङीप् होकर कंसिकी बना है ||&#xA;शूर्पादजन्यतरस्याम् ||५|१|२६||&#xA;शूर्पात् ५|१|| अन् १|१|| अन्यतरस्याम् ७|१|| अनु० - आर्हात् ॥ तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- शूर्पशब्दाद् विक - ल्पेनान् प्रत्ययो भवत्यार्हीयेष्वर्थेषु । शूर्पशब्दस्य परिमाणवाचित्वात् पक्षे ठञ् भवति न ठक् ॥ उदा० - शूर्पेण क्रीतं शौर्पम्, शौर्पिकम् ॥&#xA;भाषार्थ:- [ शूर्पात् ] शूर्प शब्द से आहय अर्थो में [ अन्यतरस्याम् ] विकल्प से [ ] अन् प्रत्यय होता है । शूर्प शब्द परिमाणवाची है, अतः आहदगोपुच्छसङ्ख्यापरिमाणाट्ठक् में परिमाण का निषेध होने से ठक् प्राप्त नहीं है, ठञ् ही प्राप्त है, सो पक्ष में ठञ ही होगा, ठकू नहीं ॥&#xA;शत&#xA;शतमानविंशतिक सहस्रवसनादण् ||५|१|२७||&#xA;&amp;lsquo;नात् ५|१|| अण् १|१|| स० - शत० इत्यत्र समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु० - आर्हात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, अर्थ: - शतमान, विंशतिक, सहस्र, वसन इत्येतेभ्यः प्रातिपदिकेभ्योऽण् प्रत्ययो भवत्यार्हीयेष्वर्थेषु ॥ उदा० - शतमानेन क्रीतं शातमानम्, वैंशतिकम्, साहस्रम्, वासनम् ॥&#xA;परश्च ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वशतकत-५--१--ख-१११-अन०---अधयरदधपरवदवग-तदधत-ङयपपरतपदकत-परतयय-पर--अरथ-अधयरदधपरवत-दवगसजञ--कचच-वशतकशबदनतद-परतपदकद-आरहयषवरथष-ख-परतयय-भवत--उद०--अधयरदधवशतकनम-दववशतकनम-तरवशत--कनम-&#34;&gt;भाषार्थः – [शतनात् ] शतमान, विंशतिक, सहस्र तथा वसन शब्दों से आहय अर्थों में [ अण् ] अण प्रत्यय होता है ॥ शतमान परिमाणवाची तथा सहस्र सङ्ख्यावाची शब्द हैं, सो ठक् प्राप्त नहीं है । वसन शब्द से ठक् प्राप्त था, सो ठन् ठक् दोनों का अपवाद यह सूत्र है ॥&#xA;अध्यर्द्धपूर्वद्विगोर्लुगसंज्ञायाम् ||५|१|२८||&#xA;अध्यर्द्धपूर्वद्विगोः ५१ ॥ लुक् १|१|| असंज्ञायाम् ७१ ॥ अधिकम् अर्धं यस्मात् स अध्यर्द्धः, बहुव्रीहिः । अध्यर्धशब्दः पूर्वो यस्मिन् स अध्यर्द्धपूर्वः अध्यर्द्धपूर्वश्च द्विगुश्च, अध्य &amp;lsquo;द्विगु:, तस्मात्&#xA;ं२८८&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;बहुव्रीहिगर्भसमाहारो द्वन्द्वः । असंज्ञायामित्यत्र नन्तत्पुरुषः ॥ अनु०- आर्हात्, तद्धिताः, ङ्याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- अध्यर्द्धपूर्वात् प्रातिपदिकाद् द्विगुसंज्ञकाच्चोत्तरस्यार्हीयस्य प्रत्ययस्य लुग् भवति ॥ उदा० - अध्यर्द्धेन कंसेन क्रीतम् = अध्यर्द्धकंसम् । द्वाभ्यां कंसाभ्यां क्रीतं = द्विकंसम् । त्रिकंसम् । अध्यर्द्धशूर्पम् । द्वाभ्यां शूर्पाभ्यां&#xA;। क्रीतः पटः द्विशूर्पः । त्रिशूर्पः पटः ॥&#xA;भाषार्थ :- [ अध्यर्द्धपूर्वद्विगो: ] अध्यर्द्ध शब्द पूर्व में हो जिस शब्द में उससे तथा द्विगुसंज्ञक प्रातिपदिक से उत्तर आहीर्य अर्थ में आये हुये प्रत्यय का [लुक् ] लुक् होता है [असंज्ञायाम् ] संज्ञा विषय को छोड़कर ॥&#xA;जिसमें आधी चीज़ और अधिक हो वह अध्यर्द्ध कहता है ॥ अध्यर्द्धकंसम् आदि में समास तद्धितार्थोत्तरपद ० ( २ ११५०) से होगा । अध्यर्द्धकंस आदि शब्द से आहीर्य अर्थ में जो टिठन (५|१|२५) एवं अध्यर्द्धशूर्प आदि शब्द से जो अन् (५।११२६) आया था उसी का यहाँ लुक हुआ है ॥ सङ्ख्यापूर्वी द्विगु: (२।११५१) से द्विकंसम् आदि की द्विगुसंज्ञा थी ही, सो अन् प्रत्यय का लुकू हो गया है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;अध्यर्द्धपूर्वद्विगोः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।११३५ तक तथा &amp;lsquo;लुक&amp;rsquo; की ५।१।३१ तक जायेगी ||&#xA;विभाषा कार्षापणसहस्राभ्याम् ||५|१|२९||&#xA;स०-&#xA;विभाषा १|१|| कार्षाभ्याम् ५२ ॥ स - कार्षा० इत्यत्रेतरे- तरद्वन्द्वः ॥ अनु० - अध्यर्द्धपूर्वद्विगोलु क्, आर्हात्, तद्धिताः, ङयाप्प्रा- तिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थ:- अध्यर्द्धपूर्वी द्विगुसंज्ञकौ च यौ कार्षापणसहस्रान्तौ शब्दौ ताभ्यामुत्पन्नस्यार्हीयप्रत्ययस्य विभाषा लुक् भवति । पक्षे श्रवणमेव || पूर्वेण नित्यं लुकि प्राप्ते विकल्प्यते ॥ उदा०- अध्यर्द्धकार्षापणम्, अध्यर्द्धकार्षापणिकम् । द्विकार्षापणम्, द्विकार्षा- पणिकम् । अध्यर्द्धसहस्रम् अध्यर्द्धसाहस्रम् । द्विसहस्रम् द्विसाहस्रम् ॥&#xA;भाषार्थ :- अध्यर्द्ध शब्द पूर्व में है जिनके ऐसे जो [कार्षा भ्याम् ] कार्षापण और सहस्र तथा द्विगुसंज्ञक प्रातिपदिक उनसे उत्पन्न&#xA;पादः ]&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;२८६&#xA;जो आर्हीय प्रत्यय उनका [विभाषा ] विकल्प से लुक् होता है || पक्ष में प्रत्यय का श्रवण होगा || कंसाठिन् ५।१।२५ में &amp;lsquo;कार्षापणा टिठन् वक्तव्यः&amp;rsquo; यह वार्तिक कही है, सो कार्षापण शब्द से टिठन प्रत्यय प्राप्त था, उसी का पक्ष में लुक् तथा पक्ष में बनेगा । सहस्र शब्द से ५।१।२७ में&#xA;श्रवण होकर अध्यर्द्धकार्षापणिक: अणू कहा है, अतः उसी का&#xA;लुक् तथा पक्ष में श्रवण होगा । जब लुकू नहीं होगा तो अध्यर्द्ध की&#xA;| संख्यायाः संवत्सरसङ्ख्यस्य च (७|३|१५) से उत्तरपद (सहस्र ) के आदि अच् को वृद्धि होकर अध्यर्द्धसाहस्रम् बनेगा ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;विभाषा&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।१।३१ तक जायेगी ||&#xA;द्वित्रि पूर्वान्निष्कात् ||५|१|३०|&#xA;&amp;quot;&#xA;द्वित्रिपूर्वात् ५|१|| निष्कात् ५ | १२ || स० - द्वौ च त्रयश्च द्वित्रयः, द्वित्रयः पूर्वे यस्मिन् स द्वित्रिपूर्वस्तस्मात् द्वन्द्वगर्भबहुव्रीहिः ॥ अनु० &amp;ndash; विभाषा, द्विगोः, लुक्, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च || द्वित्रिपूर्वग्रहणाद् &amp;lsquo;अध्यर्द्धपूर्वाद्&amp;rsquo; इति इह न संबध्यते ॥ अर्थ: द्वित्रिपूर्वात् निष्कान्तात् द्विगुसंज्ञकात् प्रातिपदिकादुत्पन्नस्य विभाषा- यस्य प्रत्ययस्य लुक् भवति । पक्षे श्रवणमेव || उदा० – द्विनिष्कम्, द्विनै- ष्किकम् । त्रिनिष्कम्, त्रिनैष्किकम् ॥&#xA;भाषार्थ :- [द्वित्रिपूर्वात् ] द्वि, त्रि पूर्व वाले [निष्कात् ] निष्क शब्दान्त द्विगुसंज्ञक प्रातिपदिक से उत्पन्न आहय प्रत्यय का विकल्प से लुक् होता है | निष्क शब्द परिमाणवाची है, अतः उससे ठन् (५।१।१८) हुआ था, उसी का पक्ष में लुक् हुआ है || परिमाणान्तस्य० ( ७।३।१७) से उत्तरपद को वृद्धि हुई है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;द्वित्रिपूर्वात् &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।१।३१ तक जायेगी ||&#xA;बिस्ताच्च ॥५|१|३१||&#xA;बिस्तात् ५ | १ || च अ० ॥ अनु० - द्वित्रिपूर्वात् विभाषा, द्विगोः, लुक्, तद्धिताः, ङ्याप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च, चकारेण द्वित्रिपूर्वस्यानुकर्षणाद् अध्यर्द्धपूर्वादितीह न संबध्यते ॥ श्रर्थ:-&#xA;१६&#xA;,२६०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः द्वित्रिपूर्वात् बिस्तान्तात् द्विगोः परस्यार्हीयस्य प्रत्ययस्य वा लुक् भवति || उदा० &amp;ndash; द्विबिस्तम्, द्विबैस्तिकम्, त्रिबिस्तम्, त्रिवैस्तिकम् ॥&#xA;भाषार्थ : - द्वि, त्रि पूर्व वाले [बिस्तात् ] बिस्त शब्दान्त द्विगुसंज्ञक प्रातिपदिक से [च] भी उत्पन्न आर्हीय प्रत्यय का विकल्प से लुक् होता है ॥ पूर्ववत् उत्तरपद को वृद्धि यहाँ भी होती है ॥ द्वौ बिस्तौ परि- माणमस्य ऐसा विग्रह करके तद्धितार्थ में (२११५० ) से समास होकर पुनः द्विबिस्त शब्द से परिमाणवाची होने से ठञ हुआ है, उसी का पक्ष में श्रवण तथा पक्ष में लुक हुआ है || सर्वत्र ५११ २८ से नित्य लुक् प्राप्ति में यह सूत्र विकल्प करने के लिये है ।।&#xA;विंशतिकात् खः || ५ | १|३२||&#xA;&amp;quot;&#xA;की&#xA;विंशतिकात् ५ | १ || खः १११|| अनु० - अध्यर्द्धपूर्वद्विगोः, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परा ॥ अर्थः अध्यर्द्धपूर्वात् द्विगुसंज्ञ- काच्च विशंतिकशब्दान्ताद् प्रातिपदिकाद् आर्हीयेष्वर्थेषु खः प्रत्ययो भवति || उदा० – अध्यर्द्धविंशतिकीनम्, द्विविंशतिकीनम् त्रिविंशति- कीनम् ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;quot;&#xA;भाषार्थः - अध्यर्द्ध शब्द पूर्व वाले, तथा द्विगुसंज्ञक [विशतिकात् ] विशतिक शब्दान्त प्रातिपदिक से आर्हीय अर्थो में [ख: ] ख प्रत्यय होता है | विधानसामर्थ्य से इस &amp;lsquo;ख&amp;rsquo; का अध्यर्द्धपूर्वद्विगोर्लु० (५।११२८) से लुक् नहीं होता ||&#xA;खार्या ईकन || ५ | १|३३ ॥&#xA;खार्याः ५|२|| ईकन २|१|| अनु० - अध्यर्द्धपूर्वद्विगोः, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः – अध्यर्द्धपूर्वाद् द्विगुसंज्ञ- काच्च खारीशब्दान्तात् प्रातिपदिकाद् आर्हीयेष्वर्थेष्वीकन प्रत्ययो भवति ॥ उदा० – अध्यर्द्धखारीकम्, द्विखारीकम्, त्रिखारीकम् ॥&#xA;भाषार्थ :- अध्यर्द्ध पूर्व वाले तथा द्विगुसंज्ञक [खार्याः ] खारी शब्द अन्त में है जिसके तद्न्त से आर्हीय अर्थ में [ईकन ] ईकन प्रत्यय होता है || खारी शब्द परिमाणवाची है, अतः उससे ठन् प्राप्त था तदपवाद ईकन है || खारी के ईकार का यस्येति च ( ६ |४| १४८) से लोप होकर, खार् ईक - अध्यर्द्धखारीकम् बनेगा ||&#xA;पादः ]&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&#xA;पणपादमाषशताद्यत् ||५|१|३४||&#xA;२६१&#xA;पण &amp;lsquo;शतात् ५|१|| यत् १|१|| स० - पण० इत्यत्र समाहारो द्वन्द्वः ॥ अनु० – अध्यर्द्धपूर्वद्विगोः, तद्धिताः, ङन्याप्प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः -अध्यर्द्धपूर्वेभ्यः द्विगुसंज्ञकेभ्यश्च, पण, पाद, माष, शत इत्येवमन्तेभ्यः शब्देभ्य आर्हीयेष्वर्थेषु यत् प्रत्ययो भवति ।। उदा० - अध्यर्द्धपण्यम्, द्विपण्यम्, त्रिपण्यम् । अध्यर्द्धपाद्यम्, द्विपाद्यम्, त्रिपाद्यम् । अध्यर्द्धमाष्यम्, द्विमाष्यम्, त्रिमाष्यम् । अध्यर्द्ध- शत्यम्, द्विशत्यम्, त्रिशत्यम् ॥&#xA;भाषार्थः अध्यर्द्ध शब्द पूर्व वाले, तथा द्विगुसंज्ञक [पण तात्] पण, पाद, माष और शत अन्त में हैं जिनके उन शब्दों से [ यत् ] यत् प्रत्यय होता है, आर्हीय अर्थों में ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;यत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ५।१।३५ तक जायेगी ||&#xA;शाणाद्वा || ५ |१| ३५ ॥&#xA;शाणात् ५।१॥ वा अ० ॥ अनु० - यत्, अध्यर्द्धपूर्वद्विगोः, तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्च ॥ अर्थः - अध्यर्द्धपूर्वात् द्विगु- संज्ञकाञ्च शाणान्तात् प्रातिपदिकाद् आर्हीयेष्वर्थेषु वा यत् प्रत्ययो भवति । ठञोऽपवादस्तेन पक्षे सोऽपि भवति, तस्य च लुक् (५।१।२८) भवति ॥ उदा० &amp;ndash; अध्यर्द्धशाण्यम्, अध्यर्द्धशाणम् । द्विशाण्यम् द्विशा- णम् । त्रिशाण्यम् त्रिशाणम् ॥&#xA;भाषार्थ :- अध्यर्द्धपूर्व वाले तथा द्विगुसंज्ञक [शाणात् ] शाणान्त शब्द से आर्हीय अर्थों में [वा] विकल्प से यत् प्रत्यय होता है || शाणा शब्द परिमाणवाची है सो उससे ठन् की प्राप्ति थी, पक्ष में वह भी होता है, किन्तु उस ठञ् का अध्यर्द्धपूर्वद्विगो० से लुक् हो जाता है, सो ठन् पक्ष में अध्यर्द्धशाणम् द्विशाणाम् ही रूप बनेंगे । यत् का विधान सामर्थ्य से लुकू नहीं होता ।।&#xA;तेन क्रीतम् ||५|१|३६||&#xA;तेन ३|१|| क्रीतम् १|१|| अनु० - तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात्, प्रत्ययः, परश्च ॥ श्रर्थः - तृतीयासमर्था प्रतिपदिवात् क्रीतमित्येतस्मि२६२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[प्रथमः&#xA;न्नर्थे यथाविहितं ठञादयः प्रत्यया भवन्ति ॥ उदा - सप्तत्या क्रीतं साप्ततिकम्, आशीतिकम्, नैष्किकम्, पाणिकम्, पादिकम् ॥&#xA;भाषार्थ:- [तेन] तृतीया समर्थ प्रातिपदिक से [क्रीतम् ] खरीदा गया, इस अर्थ में यथाविहित = जिससे जो जो विधान किये हैं, वे प्रत्यय हो जाते हैं । प्राग्वतेष्टन् से लेकर, ठन्, ठक्, ठन्, यत् आदि १३ प्रत्यय कहे हैं, वे किस समर्थ विभक्ति तथा किस अर्थ में होंगे इसी को यह सूत्र कहता है ॥&#xA;तस्य निमित्तं संयोगोत्पाती ||५|१|३७||&#xA;तस्य ६|१|| निमित्तम् १|१|| संयोगोत्पात १|२|| स० - संयो० इत्यत्रेतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० – तद्धिताः, ङयाप्प्रातिपदिकात् प्रत्ययः, परश्व || अर्थः- तस्येति षष्ठीसमर्थात् प्रातिपदिकात् निमित्तमित्येतस्मिन्नर्थे यथाविहितं प्रत्ययो भवति, यत्तन्निमित्तं संयोग उत्पातो वा भवति ॥ उदा० – संयोगः- शतस्य निमित्तं धनपतिना संयोगः = शत्यः, शतिकः, साहस्रः । उत्पातः - शतस्य निमित्तम् उत्पातः शत्यः, शतिक,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;;&#xA;प्रथ षष्ठोऽध्यायः&#xA;प्रथमः पादः&#xA;[द्वित्वप्रकरणम् ]&#xA;एकाचो द्वे प्रथमस्य || ६|१|१॥&#xA;एकाचः ६१ ॥ द्वे १२ ॥ प्रथमस्य ६ | १ || स० - एकोऽच् यस्मिन् स एकाचू, तस्य एकाचः, बहुव्रीहिः ॥ अर्थः- प्रथमस्य एकाचो द्वे भवत इत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ उदा० - जजागार, पपाच, इयाय, आर ॥&#xA;भाषार्थ :- [ प्रथमस्य ] प्रथम [ एकाच: ] एक अच् वाले समुदाय को [द्वे] द्वित्व हो जाता है । यह अधिकार ६ |१|११ सूत्र तक जानना चाहिये ॥ द्वित्व का अभिप्राय है, एक का दो बार उच्चारण करना ||&#xA;तस्य&#xA;अजादेर्द्वितीयस्य || ६ |१|२॥&#xA;अजादे : ६ | १ || द्वितीयस्य ६ | १ || स० - अच् आदिर्यस्य सः अजादिः, बहुव्रीहि: || अनु० - एकाचः, द्वे ॥ श्रर्थः-अजादे- द्वितीयस्य एकाचो द्वे भवत इत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ उदा०&amp;ndash;अटिटि- पति, अशिशिषति, अरिरिषति ||&#xA;भाषार्थ :- [ अजादेः ] अच् है आदि में जिसके ऐसे शब्द के [द्वितीयस्य ] द्वितीय एकाच समुदाय को द्वित्व होता है | यह अधिकार भी ६|१|११ तक जानना चाहिये ||&#xA;यहाँ &amp;lsquo;द्वितीयस्य&amp;rsquo; ग्रहण सामर्थ्य से &amp;lsquo;प्रथमस्य&amp;rsquo; की अनुवृत्ति का सम्बन्ध नहीं लगता है ।&#xA;नन्द्राः संयोगादयः || ६ |१| ३ ||&#xA;न अ० ॥ न्द्राः ||३|| संयोगादयः १|३|| स० - नश्च दश्च रच न्द्राः, इतरेतरद्वन्द्वः । संयोगस्य आदिः संयोगादिः, ते&#xA;षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० &amp;ndash; अजादेर्द्वितीयस्य, एकाचः, द्वे ॥ अर्थ:- अजादेर्द्वितीयस्य&#xA;r&#xA;२&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथम:&#xA;एकाचः, संयोगस्याद्यवयवभूता नकारदकाररेफाः न द्विरुच्यन्ते । पूर्वेण प्राप्तं द्वित्वं प्रतिषिध्यते ॥ उदा० - उन्दिदिषति, अडडिडिषति, अर्चि- चिषति ॥&#xA;भाषार्थ :- अजादि के द्वितीय एकाच समुदाय के [संयोगादयः ] संयोग के आदि में स्थित जो [न्द्राः ] न् दू र उनको द्वित्व [न] नहीं होता | पूर्व सूत्र से अजादि के द्वितीय एकाच को द्वित्व प्राप्त था, यहाँ यदि द्वितीय एकाच समुदाय के संयोग के आदि वाला अक्षर नकार दकार या रेफ हो तो उसे द्वित्व न हो यह निषेध कर दिया ||&#xA;उन्दू धातु में द्वितीय एकाच के संयोग का आदि &amp;lsquo;न&amp;rsquo; है सो उसे द्वित्व न होकर &amp;lsquo;दिस दिस&amp;rsquo; द्वित्व होकर उन्दिदिषति ( गीला करना चाहता है ) बना । अड धातु में भी दू को छोड़कर &amp;lsquo;डिस् डिस्&amp;rsquo; द्वित्व होकर अड्डिडिषति (अभियोग करना चाहता है ( बना । ष्टुना ष्टुः (८|४|४०) से दू को ड् हो गया है । अर्च धातु से अर्चिचिषति ( पूजा करना चाहता है) में भी इसी प्रकार पूर्व सूत्र से प्राप्त रेफ सहित को द्वित्व न होकर, रेफ को छोड़कर &amp;lsquo;चिस चिस्&amp;rsquo; द्वित्व हुआ है । सन्नन्त की पूरी सिद्धि परिशिष्ट में दिखा दी है |&#xA;पूर्वोऽभ्यासः || ६ |१| ४ |&#xA;पूर्वः १|१|| अभ्यासः १|१|| अनु० - द्वे ॥ द्वे इति प्रथमान्तमन्त्र षष्ठ्या विपरिणम्यते । अर्थ :- ये द्वे विहितेऽस्मिन् प्रकरणे तयोर्यः पूर्वः सोभ्याससंज्ञो भवति ।। उदा० - पपाच, पिपक्षति, पापच्यते, जुहोति, अपीपचत् ॥&#xA;भाषार्थ:- जो इस प्रकरण में द्वित्व कहा है, उन दोनों में जो [पूर्व: ] पूर्व है उसकी [अभ्यास: ] अभ्यास संज्ञा होती है |&#xA;जुहोति की सिद्धि भाग १ परि० १|१|६० में देखें । अपीपचत् की सिद्धि परि० ६।१।११ में देखें । सर्वत्र अभ्यास&#xA;निर्दिष्ट अभ्यास कार्य हो जाते हैं ।।&#xA;उभे अभ्यस्तम् ||६|१|५||&#xA;संज्ञा होने से तत्तत्&#xA;उभे ||२|| अभ्यस्तम् १|१|| अनु० - द्वे ॥ अर्थः- ये द्वे विहिते ते उभे समुदितेऽभ्यस्तसंज्ञे भवतः ॥ उदा० - ददति ददत् दधतु ॥&#xA;3.पादः ]&#xA;षष्टोऽध्यायः&#xA;३&#xA;भाषार्थ:- [ उभे] जो द्वित्व रूप से कहे गए वे दोनों (द्वित्व किये हुये दोनों ) [ अभ्यस्तम् ] अभ्यस्त संज्ञक होते हैं |&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;अभ्यस्तम्&amp;rsquo; की अनुवृति ६ । १६ तक जायेगी ||&#xA;जक्षित्यादयः षट् || ६ | १२६ ॥&#xA;៣.&#xA;|| १ | ३ || षट् १|१|| स० - इति अनु० - अभ्यस्तम् ॥ अर्थः- धातवो ऽभ्यस्तसंज्ञका भवन्ति ॥&#xA;जक्षू अविभक्तिकनिर्देशः ॥ इत्यादयः आदिः येषां ते इत्यादयः बहुव्रीहिः ॥ जक्ष इति धातुरादयश्चान्ये षट् उदा० - जक्षति, जाप्रति, दरिद्रति, चकासति, शासति दीध्यते, वेव्यते, दीध्यत् ॥&#xA;२&#xA;भाषार्थ:- [ज ] जक्ष इस धातु की और [ इत्यादयः ] वह आरम्भ में है जिन [ षट् ] छ: धातुओं के उनकी अभ्यस्त संज्ञा होती है || आदि शब्द से यहाँ जक्ष से आगे की, लः धातुओं का ग्रहण है, सो जक्ष को लेकर कुल सात धातुओं की अभ्यस्त संज्ञा होगी ||&#xA;पूर्व सूत्र से द्वित्व किये हुये दोनों की ही अभ्यस्त संज्ञा प्राप्त थी, यहाँ बिना द्वित्व किये हुये सामान्य धातुओं की अभ्यस्त संज्ञा की है ।&#xA;तुजादीनां दीर्घोऽभ्यासस्य || ६ |१|७||&#xA;तुजादीनाम् ६|३|| दीर्घः || १ || अभ्यासस्य ६ | १ || स०&amp;ndash; तुज आदि- येषां ते तुजादयस्तेषां &amp;lsquo;बहुव्रीहिः || आदिशब्दः प्रकारवाची, तुजप्रकारा इत्यर्थः ॥ अर्थ:- तुजादीनां धातूनाम् अभ्यासस्य दीर्घो भवति ॥ उदा० - तूतुजानः । मामहानः । अनड्वान् दाधान । स्वधां मीमाय । दाधार । स तूताव ॥&#xA;भाषार्थ :- [तुजादीनाम् ] तुजादि धातुओं के [ अभ्यासस्य ] अभ्यास को [ दीर्घः ] दीर्घ होता है | सूत्र में आदि शब्द प्रकारवाची है, तुज के प्रकार वाली, अर्थात् जिनको दीर्घ कहीं कहा नहीं, पर प्रयोग में देखा जाता है, उनके अभ्यास को दीर्घ होता है ||&#xA;लिटि धातोरनभ्यासस्य || ६ |१| ८ ||&#xA;लिटि ७१ ॥ धातोः ६ | १ || अनभ्यासस्य ६ | १ || स० - - अनभ्यासस्ये- त्यत्र नञ्तत्पुरुषः ॥ अनु० - एकाचो द्वे प्रथमस्य, अजादेर्द्वितीयस्य ||&#xA;●&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;रतो धातोरवयवस्यानभ्यासस्य प्रथमस्य एकाचोऽजादे - थायोगं द्वे भवतः । उदा० – पपाच, पपाठ, प्रोर्णुनाव ||&#xA;लिटि] लिट् लकार परे रहते [धातोः ] धातु का अवयव अनभ्यास (अर्थात् जिसको पहले किसी और निमित्त द्वत्व होकर अभ्यास संज्ञा नहीं हुई हो ) जो प्रथम एकाच् गत का अवयव जो द्वितीय एकाच उसको द्वित्व होता है ||&#xA;पूर्ववत् जानें । ऊर्णुञ् धातु से प्रोर्णुनाव बनेगा | &amp;lsquo;ऊ&amp;rsquo; को द्वित्व नहीं होगा, तथा न न्द्राः संयो० को द्वित्व न होकर नु नाव द्वित्व होकर प्रोर्णुनाव&#xA;धातोरनभ्यासस्य &amp;quot; की अनुवृत्ति ६ | १|११ तक जायेगी ॥&#xA;सन्यङोः || ६|१|९||&#xA;||&#xA;६|२|| स० – सँश्च यङ् च सन्यङौ, तयोः &amp;lsquo;इतरेतरद्वन्द्वः || रनभ्यासस्य, एकाचो द्वे प्रथमस्य, अजादेर्द्वितीयस्य ॥ स्यि यङन्तस्य चानभ्यासस्य धातोरवयवस्य प्रथमस्यैकाचो- य वा द्वे भवतः ॥ उदा० – पिपक्षति, पिपतिषति, अरिरि- ति । यङन्तस्य - पापच्यते, यायज्यते अटाट्यते, अरायते,&#xA;1&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/7/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अथ सप्तमाऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रथमः पादः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;युवोरनाकौ ||७|१|१||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;युवोः ६|१|| अनाकौ १|२|| स० - युश्च वुश्च युवु, तस्य समाहारद्वन्द्वः । अनश्व अकच अनाकौ, इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु०- अङ्गस्य || अर्थ:- अङ्गसम्बन्धिनो: यु वु इत्येतयोः स्थाने यथासङ्ख्यम् अन अक इत्येतावादेशौ भवतः ॥ उदा० - नन्दनः, रमणः सायन्तनः, चिरन्तनः । अक - कारकः, हारकः, वासुदेवकः, अर्जुनकः ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- अङ्ग सम्बन्धी [ युवो: ] यु तथा वु के स्थान में [अनाकौ] अन तथा अक आदेश यथासङ्ख्य करके हो जाते हैं || नन्दनः रमणः की सिद्धि भाग १ सूत्र ३|१|१३४ में देखें | सायन्तनम्, चिरन्तनम् में सायंचिरं० (४।३।२३) से ट्यु प्रत्यय तथा तु आगम होता है । ट्यु का यु शेष रहेगा, तथा उसे अन आदेश हो जायेगा । कारकः हारकः की सिद्धि परि० १|१|१ में देखें | वासुदेवकः अर्जुनकः में वासुदेवार्जुनाभ्यां० ( ४ | ३ |६८) से चुन प्रत्यय होता है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आयने यीनीयियः फढखच्यां प्रत्ययादीनाम् ॥ ७/१२ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आयनेयीनीयियः ||३|| फढखछघाम् ६ | ३ || प्रत्ययादीनाम् ||३|| स० - आयन् च एय्च ईन्च ईय् च इय् च आयनेयीनीयियः । पश्चदश्च खश्व छश्च घ् च फढखछ घस्तेषाम् उभयत्रेतरेतरद्वन्द्वः ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. &amp;lsquo;युवो:&amp;rsquo; इति निर्देशे द्वौ पक्षों, समाहारद्वन्द्वो वा स्यात् इतरेतरयोगो वा । तत्र समाहारद्वन्द्वपक्षे नपुंसकस्य झलच: ( ७|१/७२ ) इत्यनेनागमशासनस्यानि - त्यत्वात् नुम् श्रागमो न भवति । तेन &amp;lsquo;युवुन:&amp;rsquo; इति न निर्दिष्टः । इतरेतरपक्षे तु &amp;lsquo;युव्वो:&amp;rsquo; इति भवितव्यम्, तन्न भवति छान्दसत्वात् । छान्दसोऽत्र वर्णलोपो द्रष्टव्यः । यद्वा &amp;lsquo;ऊकालोऽज्कृस्वदीर्घप्लुतः&amp;rsquo; (११२१२७) इति पुंस्त्वनिर्देशात् समाहारस्य नपुंसकत्वं प्रायिकमिति द्रष्टव्यम् तथा सत्यञ्जसा रूपं सिध्यति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३४८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः प्रत्ययस्य आदयः प्रत्ययादयस्तेषाम् षष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० - अङ्गस्य || अर्थ : - प्रत्ययादीनां फू, ढ्, ख्, छ, घ् इत्येतेषां स्थाने यथासङ्ख्यम् आयन्, एयू, ईन्, ईय्, इय् इत्येते आदेशा भवन्ति ॥ फादिवर्णेषू- वारणार्थोऽकारो ऽन्त्यवर्जम् ॥ उदा० - &amp;lsquo;फ&amp;rsquo; इत्येतस्य आयन आदेशो भवति । नडादिभ्यः फक्- नाडायनः, चारायणः । ढस्य एय् आदेशो भवति । स्त्रीभ्यो ढक् - सौपर्णेयः, वैनतेयः । खस्य इन आदेशो भवति । कुलात्खः - आढ्यकुलीनः, श्रोत्रियकुलीनः । छस्य ईयू आदेशो भवति । वृद्धाच्छ:- गार्गीयः, वात्सीयः । &amp;lsquo;घ&amp;rsquo; इत्येतस्य इयू आदेशो भवति । क्षत्राद् घः - क्षत्रियः |&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - [ प्रत्ययादीनाम् ] प्रत्यय के आदि के जो फू, दू, ख्, छू तथा घ् उनको यथासङ्ख्य करके [आयनेयीनीयियः ] आयन, एय, ईन्, ईयू तथा इयू आदेश होते हैं । ये आदेश फ् इत्यादि हल् मात्र के स्थान में होते हैं, इनमें अकार उच्चारणार्थ है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;rsquo; प्रत्ययस्यादे: &amp;rsquo; &amp;rsquo; की अनुवृत्ति ७७ ११५ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;झोऽन्तः ||७|१|३||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;झः ६|१|| अन्तः १|१|| अनु० &amp;ndash; प्रत्ययस्यादेः, अङ्गस्य || अर्थ:- प्रत्ययस्यादेरवयवस्य झस्य स्थाने अन्त इत्ययमादेशो भवति ॥ उदा०- कुर्वन्ति, सुन्वन्ति, चिन्वन्ति । पतिभिः सह शयान्तै ॥ जरन्तः, वेशन्तः ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ: : - प्रत्यय के आद्यवयव [झः ] झ् के स्थान में [अन्तः ] अन्त् आदेश होता है || &amp;lsquo;अन्त&amp;rsquo; के त में अ उच्चारणार्थ है, वस्तुत: &amp;lsquo;अन्त&amp;rsquo; आदेश होता है ॥ कुर्वन्ति में अत उत् सार्व० (६|४|११० ) से उत्व होता है । चिन्वन्ति, सुन्वन्ति की सिद्धि परि० १|१|५ में देखें । शयान्तै लेट् का रूप है, इसकी सिद्धि भाग १ परि० ३।४।१६ के गृह्यान्तै के समान जानें। जरन्तः, वैशन्तः में विशिभ्यां झच् ( उणा० ३।१२६)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;झच् प्रत्यय हुआ है, उस झू को अन्त् आदेश हो जाता है ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;झ&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ७१११८ तक जायेगी ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. अर्थवशात् वचनव्यत्ययेन &amp;lsquo;प्रत्ययादेः&amp;rsquo; अनुवृत्तिर्द्रष्टव्या ।पादः ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सप्तमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अदभ्यस्तात् ||७|१|४||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३४६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अत् १|१|| अभ्यस्तात् ५|१|| अनु&amp;ndash; झः, प्रत्ययस्यादेः, अङ्गस्य || अर्थ:- अभ्यस्तादङ्गादुत्तरस्य प्रत्ययस्यादेरवयवस्य झकारस्य स्थाने &amp;lsquo;अत्&amp;rsquo; इत्ययमादेशो भवति || उदा०&amp;ndash; ददति ददतु । दधति, दधतु । जक्षति,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। जक्षतु । जाग्रति जाग्रतु ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;pura&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;+&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [अभ्यस्तात्] अभ्यस्त अङ्ग से उत्तर प्रत्यय के आध वयव झकार के स्थान में [अत् ] अत् आदेश हो जाता है । दति जक्षति आदि की सिद्धियाँ परि० ६ ११५ एवं ६ |११६ में देखें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;अत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ७|१|८ तक जायेगी ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आत्मनेपदेष्वनतः ॥ ७|१/५ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आत्मनेपदेषु ७|३|| अनतः ५|१|| स०&amp;ndash;न अत् अनत्, तस्मात् नब्बूतत्पुरुषः ॥ अनु० - अत्, झः, प्रत्ययस्यादेः, अङ्गस्य || अर्थ:- अनकारान्तादङ्गादुत्तरस्य आत्मनेपदेषु वर्त्तमानस्य प्रत्ययस्यादेर्झकारस्य स्थाने &amp;lsquo;अत्&amp;rsquo; इत्ययमादेशो भवति ।। उदा० - चिन्वते, चिन्वताम्, अचिन्वत । लुनते, लुनताम्, अलुनत । पुनते, पुनताम्, अपुनत ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;T&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [ अनतः ] अनकारान्त अङ्ग से उत्तर [आत्मनेपदेषु ] आत्मनेपद में वर्त्तमान जो प्रत्यय का आदि झकार उसके स्थान में अत् आदेश होता है || परि० ११११५ के चिन्वन्ति के समान चिन्वते में सब कार्य जानें । केवल यहाँ आत्मनेपद के झ को अत् ए टित श्रात्मने ० (३।४।७९) से एत्व होता है । चिनु अते = चिन्वते । &amp;lsquo;चि नु&amp;rsquo; यह अनकारान्त अङ्ग है ही । चिन्वताम् यहाँ आमेत: ( ३/४/९०) से लोट के &amp;lsquo;ए&amp;rsquo; को आम हुआ है, शेष झू को अत् हो ही जायेगा । अचिन्वत लङ् का रूप है । लुनते आदि की सिद्धि परि० १|३ | १४ के व्यतिलुनते के समान जानें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शीडो रुट् ॥७|१|६||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शीङ: ५|१|| रुट् १|१|| अनु० - अत्, झः, अङ्गस्य ॥ अर्थः-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;३५०&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;शीखोऽङ्गादुत्तरस्य झकारादेशस्यातो रुट् आगमो भवति ॥ उदा०- शेरते, शेरताम्, अशेरत ॥&#xA;भाषार्थ :- [शीङ: ] शीङ् अङ्ग से उत्तर झकार के स्थान में हुआ जो अत् आदेश उसको [रुट् ] रुद्र का आगम होता है | शीश झ अदादिगणस्थ होने से शप् का लुक् होकर शी अतू अ रहा । श्राद्यन्तौ टकितौ (११११४५) से अत् के आदि को रुट् आगम तथा शीड : सार्व- घातुके० (७।४।२१) से शीङ् को गुण होकर शे रुट् अते = शेरते बन गया । इसी प्रकार शेरताम् (लोटू) अशेरत (लङ) में जानें ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;रुट&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ७१११८ तक जायेगी ||&#xA;वेत्तेर्विभाषा ||७|१|७||&#xA;वेन्तेः ५|१|| विभाषा १|१|| अनु० रुट्, अत्, झः, अङ्गस्य ॥ अर्थ :- वेत्तेरङ्गादुत्तरस्य झादेशस्यातो विकल्पेन रुद् आगमो भवति ।। उदा० - संविद्रते संविदते । संविद्रताम् संविदताम् । समविद्रत, समविदत ॥&#xA;भाषार्थ:- [वेत्तेः ] विद् अङ्ग से उत्तर झ के स्थान में हुआ जो अत् आदेश उसको [विभाषा ] विकल्प से स्टू आगम होता है । यह अप्राप्त विभाषा है । समो गम्य० ( ११३१२६) सूत्रस्थ &amp;lsquo;समो गमादिषु विदिप्रच्छिस्वर तीनामुपसंख्यानम् वार्त्तिक से संविद्रते आदि में आत्मने पद तथा शप् का लुक् पूर्ववत् होगा ||&#xA;बहुलं छन्दसि || ७|१|८||&#xA;बहुलम् ||१|| छन्दसि ७|१|| अनु० &amp;ndash; रुटू, अत्, झ, अङ्गस्य || अर्थ:- छन्दसि विषये झादेशस्यातो बहुलं रुडागमो भवति ॥ उदा०- देवा अदुह (मै० ४।२।१) गन्धर्वाप्सरसो अह्न ( मै० ४।२।१३ ) | न च भवति - अदुद्दत। झादेशस्यातोऽन्यत्रापि बहुलवचनाद् भवति - अश्रमस्य केतवः (ऋ० ११५०।३) ॥&#xA;भाषार्थ:- [छन्दसि ] वेद विषय में झादेश अत् को [बहुलम् ] बहुल करके रुट् का आगम होता है || अट् दुह् शप्प झ यहाँ शपू का लुक् एवं झ को अत् होकर &amp;lsquo;अदुह् अत&amp;rsquo; रहा । रुट् आगम एवं लोपस्तपाद: 1&#xA;सप्तमोऽध्यायः&#xA;३५१&#xA;आत्मने० (७|१|४१ ) से &amp;lsquo;तू&amp;rsquo; का लोप होकर अदुह् रुट् अ = अदुह र् अ = तोगुणे पररूप होकर अदुह बना । बहुल कहने से रुट् अभाव होकर अदुहत बना एवं झादेश अत् से अन्यत्र भी बहुलवचन से रुट् होकर &amp;lsquo;अश्रम् &amp;rsquo; लुङ् के उत्तम पुरुष के एकवचन में बना है । यहाँ इरितो वा (३|१|५७ ) से चिल को अङ् होता है, उसी को रुटू का आगम हुआ है ||&#xA;॥&#xA;अतो भिस ऐस् || ७|१|९ ॥&#xA;अतः ५|१ | भिसः ६ |१| ऐस् १|१|| अनु० - अङ्गस्य ॥ अर्थ:- अदन्तादङ्गादुत्तरस्य भिसः स्थाने ऐस् इत्ययमादेशो भवति ॥ उदा०- वृक्षैः, प्लक्षैः ॥&#xA;भाषार्थ:- [अतः ] अकारान्त अङ्ग से उत्तर [भिसः] भिस् के स्थान में [ऐस् ] ऐस् आदेश होता है । परि० १|१|५४ के &amp;lsquo;पुरुष&amp;rsquo; के समान सिद्धियाँ जानें ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;तः&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ७।१।१७ एवं &amp;lsquo;मिस ऐस&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ७|१|११ तक जायेगी ॥&#xA;बहुलं छन्दसि ||७|१|१० ॥&#xA;बहुलम् १|१|| छन्दसि ७|१|| अनु० - अतो भिस ऐस्, अङ्गस्य ॥ अर्थ :- छन्दसि विषये अकारान्तादङ्गादुत्तरस्य बहुलं भिस ऐस् आदेशो भवति ॥ उदा० - अत इत्युक्तम् अनतोपि भवति — नद्यैः । अकारान्तादपि न भवति - भद्रं कर्णेभिः (यजु० २५|२१) | देवेभिः सर्वेभिः प्रोक्तम् ||&#xA;:-&#xA;भाषार्थ : - [ छन्दसि ] वेद विषय में अकारान्त अङ्ग से उत्तर [बहुलम् ] बहुल करके भिस् को ऐस आदेश होता है || बहुल कहने से अनकारान्त अङ्ग से उत्तर भी भि को ऐस हो जाता है, एवं अकारान्त कर्ण देव आदियों से उत्तर भी नहीं होता ।।&#xA;नेदमदसोरकोः || ७|१|११॥&#xA;न अ० || इदमद्सोः ६२|| अकोः ६|२|| स० - इदम् च अदस् च इदमदसौ तयोः इतरेतरद्वन्द्वः । अविद्यमानः ककारो ययोस्ती&#xA;३५२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;&amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० - भिस ऐस्,&#xA;[ प्रथ&#xA;अकौ तयोः&#xA;अङ्गस्य अर्थ: &amp;ndash; इदम् अदस् इत्येतयोरककारयोर्भिस ऐस् न भवति ॥ उदा०- एभि:, अमीभिः ॥&#xA;भाषार्थ :- [अको: ] ककार रहित [इदमदसो: ] इदम् अदस् के भि को ऐस् [न] नहीं होता || एभिः की सिद्धि में भाग १ परि० १|१/२ के आभ्याम् के अनुसार सब कार्य होकर &amp;lsquo;अ भिस्&amp;rsquo; रहा । यहाँ अ अदन्त अङ्ग से उत्तर भिस् को ऐस् प्राप्त था निषेध हो गया, तो बहुवचने झल्येत् (७|३|१०३) से अ को एत्व होकर एभिः बन गया । अमीभि: की सिद्धि परि० १|१|१२ में प्रदर्शित अमी के समान जानें, केवल यहाँ भिस् परे है एवं वहाँ जस् परे था, यही भेद है । बहुवचने से जो यहाँ एत्व हुआ था, उसी को ईकारादेश (८/२/८१) होकर अमीभिः बना है ||&#xA;+&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/articles/prathamA-vRttiH/8/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अथ अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रथमः पादः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सर्वस्य द्वे ॥ ८|१|१||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सर्वस्य ६ | १ || द्वे ||२|| अर्थः- अधिकारोऽयम् । इत उत्तरं यद्वक्ष्यामः पदस्येत्यतः प्राक्, तत्र सर्वस्य द्वे भवत इत्येवं तद्वेदितव्यम् ॥ वक्ष्यति नित्यवीप्सयो: ( ८1१1४ ) तत्र सर्वस्य स्थाने द्वे भवतः ॥ उदा० - पचति पचति । ग्रामो ग्रामो रमणीयः ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - यह अधिकार सूत्र है, पदस्य ( ८|१|१६ ) से पहले-पहले जायेगा | यहाँ से आगे पदस्य से पहले-पहले जो भी कहेंगे वहाँ [सर्वस्य ] सबके स्थान में [द्वे] द्वित्व&amp;rsquo; होता है, ऐसा अर्थ होता जायेगा || यथा नित्यवीप्सयो: (८१११४) आगे कहेंगे सो वहाँ अर्थ होगा &amp;ldquo;नित्यता तथा वीप्सा अर्थ में (सर्वस्य) सबको (द्वे) द्वित्व हो&amp;rdquo; ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तस्य परमाम्रेडितम् ||८| ११२ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तस्य ६ |१|| परम् ||१|| आम्रेडितम् १|१|| अर्थ: - तस्य द्विरुक्तस्य यत्परं शब्दरूपं तदाग्रेडितसंज्ञं भवति ॥ उदा० - चौर चौर ३, वृषल- वृषल ३, दस्यो दस्यो ३ घातयिष्यामि त्वा, बन्धयिष्यामि त्वा ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [तस्य ] उस द्वित्व किये हुये के [परम् ] पर वाले (अर्थात् दूसरा ) शब्द की [आम्रेडितम् ] आम्रेडित संज्ञा होती है || &amp;lsquo;चौर&amp;rsquo; आदि शब्दों को वाक्यादेराम० (८११८) से द्वित्व होकर &amp;lsquo;चौर चौर&amp;rsquo; बना । अब पर वाले चौर की आम्रेडित संज्ञा हो जाने से आम्रेडितं भर्त्सने ( ८/२/६५ ) से आम्रेडितसंज्ञक चौर की टि को प्लुत हो गया, इसी प्रकार सर्वत्र जानें। चौर के &amp;lsquo;सु&amp;rsquo; का एह्रस्वात्० (६।१।६७) से लोप होकर द्वेत्व हुआ है, एवं दस्यो दस्यो ३ में ह्रस्वस्य गुण: ( ७ | ३ | १०८ ) से गुण हुआ है ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;आम्रेडितम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८१११३ तक जायेगी ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;L&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;..&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५४६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अनुदात्तं च || ८|१|३||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रर्थः - यदा-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;i&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अनुदात्तम् १|१|| च अ० ॥ अनु० - आम्रेडितम् ॥ ग्रेडितसंज्ञं तदनुदात्तं च भवति ॥ उदा० - भुङ्क्ते भुङ्क्ते । पशून प॑शून् ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- जिसकी आम्रेडित संज्ञा होती है, वह [अनुदात्तम्] अनु- दात्त [च] भी होता है | नित्यवीप्सयोः से भुङ्क्ते आदि में द्वित्व होता है । भुङ्क्ते की सिद्धि परि० १|३|६४ के प्रयुङ्क्ते के समान है ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। भुजोऽनवने (१|३|६६ ) से यहाँ आत्मनेपद हुआ है। भुज उदात्तेत् है, प्रत्यय स्वर से उदात्त हुआ । सतिशिष्टोऽपि विकरणस्वरो लसार्वधातुकस्वरं न बाधते ( वा० ६।१।१५२ ) से श्नम् को अनुदात्त प्राप्त हुआ, परन्तु श्नम् के अदुपदेश होने से तास्यनुदात्तेन्ङिददुपदेशा ० (६।१।१८०) से &amp;lsquo;ते&amp;rsquo; अनुदात्त हो गया । सो श्नम् प्रत्यय स्वर से उदात्त हुआ । पश्चात् श्नम् के उदात्त अकार के लोप होने पर अनुदात्तस्य च० (६।१।१५५) से अनुदान्त ते उदात्त हो गया। द्वित्व होने के पश्चात् पर भाग में भी यही स्वर प्राप्त होने पर उसकी आम्रेडित संज्ञा होने से सब स्वर हटकर सारा पद अनुदात्त हुआ पश्चात् भुं के उ को स्वरित (८।४।६५) एवं अन्य अनुदात्तों को एकश्रुति हो गई । इसी प्रकार पशु शब्द अर्जिहशि० (उणा ० २।२७) से कु प्रत्ययान्त होने से प्रत्ययस्वर से अन्तोदात्त है । पर वाला भाग आम्रेडित संज्ञा होने से सारा अनुदात्त हो गया ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नित्यवीप्सयोः ||८|१|४॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नित्यवीप्सयोः ७|२|| स० - नित्यञ्च वीप्सा च नित्यवीप्से तयोः &amp;hellip; इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु&amp;ndash; सर्वस्य द्वे ॥ अर्थ:- नित्ये चार्थे वीप्सायां च यः शब्दो वर्त्तते तस्य सर्वस्य द्वे भवतः ॥ उदा० - नित्ये - पचति पचति । जल्पति जल्पति । भुक्त्वा २ व्रजति । भोजं २ ब्रजति । लुनीहि २&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। इत्येवमयं लुनाति । वीप्सायाम् - ग्रामो २ रमणीयः । जनपदो २ रमणीयः । पुरुषः पुरुषो निधनमुपैति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - [ नित्यवीप्सयोः ] नित्यता एवं वीप्सा अर्थ में जो शब्द उस सम्पूर्ण शब्द को द्वित्व होता है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नित्यता आभीक्ष्ण्य = पौनःपुन्य को कहते हैं, वह नित्यता तिङ् तथा कृतू जो अव्यय संज्ञक उनमें ही होती है, सो उसी प्रकार उदाहरणअष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५४७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पाद: ] दर्शा दिये हैं । वीप्सा भिन्न २ पदार्थों की क्रिया तथा गुण की व्याप्ति को एक साथ कहने की इच्छा को कहते हैं । यथा जनपद २ रमणीय है । यहाँ भिन्न २ जनपदों के रमणीयता गुण को एक साथ कह दिया । इस प्रकार वीप्सा सुपों का ही धर्म है | आभीक्ष्ण्ये णमुल् च ( ३।४।२२) से उदाहरणों में क्त्वा णमुल् तथा क्रियासमभिहारे० (३|४|२) से लुनीहि में लोट् को &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; हुआ है । क्त्वा, णमुल् क्त्वातोसुन्० (१।११३९) एवं कृन्मेजन्तः (१|१|३८) से अव्ययसंज्ञक तथा कृत्संज्ञक ( ३|१|९३) भी हैं, सो उनको नित्यता अर्थ में द्वित्व हुआ है |&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;परेवर्जने ॥ ८/११५ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;परे : ६ | १ || वर्जने ७|१|| अनु० &amp;ndash; सर्वस्य द्वे || अर्थः- परीत्येतस्य वर्जनेऽर्थे वर्तमानस्य द्वे भवतः ॥ उदा० - परि २ त्रिगर्त्तेभ्यो वृष्टो देवः । परि २ सौवीरेभ्यः । परि २ सर्वसेनेभ्यः ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [वर्जने] वर्जन = छोड़ने अर्थ में वर्त्तमान [परेः] परि शब्द को द्वित्व होता है || अपपरी वर्जने (१।४।८७) से &amp;lsquo;परि&amp;rsquo; शब्द की हाँ कर्मप्रवचनीयसंज्ञा होने से पञ्चम्यपा० (२|३|१०) से त्रिगन्तेभ्यः आदि में पञ्चमी हुई है । विभाषा प० (२|१|११ ) से विकल्प से समास कहा है, सो असमास पक्ष में ही इस सूत्र से द्विर्वचन होता है, समास क्ष में द्वित्व नहीं होता ऐसा समझना चाहिये, क्योंकि समास पक्ष में रि स्वतन्त्र पद नहीं रहता । यहाँ वीप्सा अर्थ में द्विर्वचन प्राप्त था, नेयमार्थं सूत्र है ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रसमुपोदः पादपूरणे || ८ | १२६॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रसमुपोदः ६ | १ || पादपूरणे ७|१|| स० - प्रश्च सम् च उपश्च उत् च समुपोत् तस्य &amp;lsquo;समाहारद्वन्द्वः । पादस्य पूरणं पादपूरणं तस्मिन् ष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० - सर्वस्य द्वे ॥ अर्थ:-प्र, सम्, उप, उत् इत्येतेषां भवतो द्विर्वचनेन चेत्पादः पूर्यते ॥ उदा० - प्रप्रायम॒ग्निर्भरतस्य॑ वे (ऋ० ७१८१४) । संस॒मिद्युवसे (ऋ० १० | १६१|१) । उपोप मे रामृश (ऋ० १।१२६।७ ) । किं नोदु॑दु हर्ष से दात॒वा उ॑ (ऋ०४।२१।९ ) ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ: - [प्रसमुपोदः ] प्र, सम्, उप, तथा उत् उपसर्गों को पादपूरणे ] पाद की पूर्ति करनी हो ( अक्षरादि कम हों तो, पूर्ति करने&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उदहरण-म-मणवक-आद-शबद-आमनतरत-२३४८-एव-वकय-क-आद-म-सथत-ह-स-दवतव-ह-गय-ह-वकय-स-असयद-अरथ-क-परतत-ह-ह-रह-ह--सरवतर-असयद-अरथ-म-दवतव-कय-हय-परव-वल-पद-क-सवरतममरडत-०-८२१०३-स-पलत-सवरत-हत-ह-कवल-भरतसन-अरथ-म-आमरडत-भरतसन-८२९५-स-पर-वल-पद--आमरडत-क-पलत-उदतत-हआ-ह-स-उदहरण-म-दरश-दय-ह-&#34;&gt;५४८&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;में) तो द्वित्व हो जाता है ।। इस प्रकार का प्रयोग भाषा विषय में नहीं होता, अतः सामर्थ्य से यह सूत्र छन्द में ही प्रवृत्त होगा ||&#xA;उपर्यध्यवसः सामीप्ये ॥ ८|१|७||&#xA;उपर्यध्यवसः ६ | १ || सामीप्ये ७|१|| स० - उपर्य० इत्यत्र समाहार- द्वन्द्वः ॥ अनु० – सर्वस्य द्वे ॥ अर्थ:- उपरि, अधि, अधस् इत्येतेषां द्वे भवतः सामीप्ये विवक्षिते ॥ उदा० - उपर्युपरि दुःखम् । उपर्युपरि ग्रामम् । अध्यधि ग्रामम् । अधोऽधो नगरम् ॥&#xA;भाषार्थ:-[उपर्यध्यधसः ] उपरि, अधि, अधस् इनको [ सामीप्ये ] समीपता अर्थ कहना हो तो द्वित्व होता है । उपर्युपरि आदि में यणादेश हुआ है । उपर्युपरि दुःखम् अर्थात् अभी २ दुःख का क्षण दूर हुआ है || उपरि आदि अव्यय शब्द हैं ||&#xA;वाक्यादे रामन्त्रितस्यासूयासम्म तिकोपकुत्सन- भर्त्सनेषु || ८ |१| ८ ॥&#xA;वाक्यादेः ६|१|| आमन्त्रितस्य ६ | १ || असूया &amp;ldquo;भर्त्सनेषु ७|३|| स०- वाक्यस्य आदि: वाक्यादिस्तस्य षष्ठीतत्पुरुषः । असूया च सम्मतिश्च कोपञ्च कुत्सनञ्च भर्त्सना असूया &amp;ldquo;नानि तेषु इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० – सर्वस्य द्वे ॥ श्रर्थः - वाक्यादेरामन्त्रितस्य द्वे भवतः, असूया, सम्मति, कोप, कुत्सन, भर्त्सन इत्येतेषु गम्यमानेषु यदि तद्वाक्यं भवति || उदा० - असूया - माणवर्क ३ माणवक अभिरूपर्क ३ अभि- रूपक रिक्तं ते आभिरूप्यम् । सम्मतौ - माणवर्क ३ माणवक अभिरूपर्क ३ अभिरूपक शोभनः खल्वसि । कोपे - माणवर्क ३ माणवक अविनीतर्क ३ अविनीतक इदानीं ज्ञास्यसि जाल्म । कुत्सने - शक्तिके&amp;rsquo; ३ शक्तिके यष्टिके&amp;rsquo; ३ यष्टिके रिक्ता ते शक्तिः । भर्त्सने - चौर चौर ३ वृषल वृषल ३ घातयिष्यामि त्वा बन्धयिष्यामि त्वा ||&#xA;+&#xA;• भाषार्थ:- [वाक्यादेः ] वाक्य के आदि के [आमन्त्रितस्य ] आमन्त्रित को द्वित्व होता है, यदि वाक्य से [असूया &amp;ldquo;र्त्सनेषु ] असूया, सम्मति, कोप, कुत्सन, भर्त्सन गम्यमान हो रहा हो तो || दूसरे के गुणों को भी न सहन करने को असूया, सत्कार को सम्मति, क्रोध को कोप, निन्दा को कुत्सन, तथा डराने धमकाने को भर्त्सन कहते हैं |*&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.&#xA;पाद: ]&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;५४९&#xA;उदाहरणों में माणवक आदि शब्द आमन्त्रित (२।३।४८) एवं वाक्य के आदि में स्थित हैं सो द्वित्व हो गया है, वाक्य से असूयादि अर्थों की प्रतीति हो ही रही है || सर्वत्र असूयादि अर्थों में द्वित्व किये हुये पूर्व वाले पद को स्वरितमाम्रेडिते ० (८।२।१०३) से प्लुत स्वरित होता है, केवल भर्त्सन अर्थ में आम्रेडितं भर्त्सने (८/२/९५) से पर वाले पद = आम्रेडित को प्लुत उदात्त हुआ है, सो उदाहरणों में दर्शा दिया है ||&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;एक बहुव्रीहिवत् ||८|१|९ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;एकम् १|१|| बहुव्रीहिवत् अ० ॥ बहुव्रीहेरिवेति बहुव्रीहिवत् ॥ अर्थः – द्विरुक्तमेकमित्येतच्छब्दरूपं बहुव्रीहिवद् भवति ॥ बहुव्रीहिवद्धा- वस्य प्रयोजनं - सुब्लोपपुंवद्भावो ॥ उदा० - एकैकमक्षरं पठति । एकैकयाऽहुत्या जुहोति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:&amp;ndash; द्वित्व किये हुये [ एकम् ] एक शब्द को [बहुव्रीहिवत् ] बहुव्रीहि के समान कार्य हो जाता है एकैकम् यहाँ वीप्सा अर्थ ( ८1१1४ ) में द्वित्व होकर बहुव्रीहिवद्भाव होने से &amp;lsquo;एकम् एकम्&amp;rsquo; यहाँ जो वैभक्ति थी उसका सुपो धातु० (२|४|७१) से लुकू हो गया । पश्चात् बुद्धि एकादेश (६।११८५) करके एकैक से &amp;lsquo;सु&amp;rsquo; आया उसको अतोऽम् (७/१/२४) से अम् होकर एकैकम् बन गया । स्त्रीलिङ्ग में एकैकया यहाँ नी इसी प्रकार एकया एकया में विभक्ति लुकू करके &amp;lsquo;एका एकया&amp;rsquo; रहा, स्त्रियाः पुंवद्० (६| ३ | ३२ ) से पुंवद्भाव होकर एकएकया बना । वृद्धि कादेश करके एकैकया ( ३|१) बन गया ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;बहुव्रीहिवत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|१० तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आबाधे च || ८ | १ | १॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;2&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आबावे ७|१|| च अ० ॥ अनु० - बहुव्रीहिवत् सर्वस्य द्वे || आबा- &amp;lsquo;नमाबाधः = पीडा । भावे ( ३ | ३|१८) इत्यनेनात्र घन् ॥ अर्थः- आबाधे र्त्तमानस्य द्वे भवतो बहुव्रीहिवास्य कार्य भवति ॥ उदा० - गतगतः, ष्टनष्टः, पतितपतित: । गतगता, नष्टनष्टा, पतितपतिता ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - [ आबाधे ] आबाध = पीडा अर्थ में वर्त्तमान शब्द को [च] द्वित्व होता है, तथा उस शब्द को बहुव्रीहिवत् कार्य भी होता है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;बहुव्रीहित करने के प्रयोजन हैं ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५५०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;कोई अपने प्रिय के चले जाने पर पीड़ित दुखित हुआ हुआ वियोग में कहता है &amp;lsquo;गतगतः = चला गया, नष्टनष्टः = नष्ट हो गया&amp;rsquo; सो यही यहाँ आबाध अर्थ है । इस प्रकार प्रयोक्ता के कथन से यहाँ आबाधत्व की प्रतीति है ॥ गतगतः आदि में सुप् लोप तथा गतगता आदि में सुप् लोप एवं पुंवद्भाव दोनों हुये हैं ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;कर्मधारयवदुत्तरेषु ||८|१|११ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;कर्मधारयवत् अ० || उत्तरेषु ७| ३ || श्रर्थः - इत उत्तरेषु द्विर्वचनेषु कर्मधारयवत् कार्यं भवतीति वेदितव्यम् ॥ कर्मधारयस्य इव कर्मधारय - वत् ॥ कर्मधारयवत्वे प्रयोजनं - सुब्लोपपुंवद्भावान्तोदात्तत्वानि ॥ उदा० - सुब्लोपः - पटुपटुः, मृदुमृदुः पण्डितपण्डितः । पुंवद्भावः- पटुपद्वी, मृदुमृद्धी, कालककालिका । अन्तोदात्तत्वम् - पटुपटुः, पटुपट्वी ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;1&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- यहाँ से [उत्तरेषु ] आगे द्विर्वचन करने में [कर्मधारयवत् ] कर्मधारय समास के समान कार्य होते हैं, ऐसा जानना चाहिये | यह कार्यातिदेश है || कर्मधारयवत् करने का प्रयोजन- सुब्लोप, पुंवद्भाव, तथा अन्तोदात्तत्व है । सुप् का लोप तथा पुंवद्भाव पूर्ववत् है । वोतो गुणवचनात् ( ४|१|४४ ) से पदवी मृदुवी शब्दों में ङीष् हुआ है, पूर्व पद में उसी की निवृत्ति पुंवद्भाव करने से होकर पटु मृदु शब्द रह गये । कालककालिका यहाँ न कोपधाया: ( ६ | ३ | ३५) से पुंवद्भाव का प्रतिषेध प्राप्त था, कर्मधारयवत्त्व होने से पुंवत् कर्मधारय० (६।३।४०) से पुंवद्भाव हो गया तो पूर्वपद वाले कालिका के टापू एवं तन्निमित्तक इकार की निवृत्ति होकर कालककालिका बन गया । काला शब्द से प्रागिवात्कः ( ५/३/७०) सेक, केऽण: (७|४|१३) से हस्वत्व एवं प्रत्ययस्थात् ० ( ७ | ३ | ४४ ) से इत्व होकर कालिका शब्द बना है, उसीको पुंवद्भाव हो गया । अन्तोदात्तत्व समासस्य&amp;rsquo; (६।१।२१७) से कर्मधारयवत् मानने से होता है । अनुदात्तं च (८१११३) से आम्रेडित को अनुदात्त प्राप्त था, कर्मधारयवत् होने से&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. इस सूत्र को कार्यातिदेश मानने पर समासस्य का बाधक अनुदात्तं च से परत्व से अनुदात्त ही होना चाहिये, अतः इसी सूत्र से समास के अन्त को उदात्त विधान भी मानना चाहिये । शास्त्रातिदेश पक्ष में तो समासस्य हो जायेगा ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;पादः ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५५१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वह न होकर समास अन्तोदात्तत्व ही हुआ | प्रकारे गुण ० (८|१|१२)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;से सर्वत्र द्वित्व हुआ है |&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;कर्मधारयवत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|१५ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रकारे गुणवचनस्य || ८|१|१२ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रकारे ७|१|| गुणवचनस्य ६ |१|| स०- गुणमुक्तवान् गुणवचन- स्तस्य&amp;rsquo; &amp;rsquo; &amp;lsquo;तत्पुरुषः ॥ अनु० &amp;ndash; कर्मधारयवत्, सर्वस्य द्वे ॥ अर्थः- प्रकारे वत्तमानस्य गुणवचनस्य द्वे भवतः, कर्मधारयवत् चास्य कार्य भवति । प्रकारः सादृश्यमिह गृह्यते ॥ उदा० - पटुपटुः, मृदुमृदुः, पण्डितपण्डितः ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;quot;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:&amp;mdash; [ प्रकारे ] प्रकार अर्थ में वर्त्तमान [गुणवचनस्य ] गुणवचन शब्दों को द्वित्व होता है, और उसे कर्मधारयवत् कार्य भी होता हैं | सादृश्य अर्थ वाले &amp;lsquo;प्रकार का यहाँ ग्रहण है, सो पटुपटुः का अर्थ है, कुछ कम पटु गुण वाला, अर्थात् यहाँ पूर्ण पटु की अपेक्षा से किसी में कुछ न्यूनता दिखाकर प्रकार सादृश्य ( उपमा ) कहा जा रहा है । मृदु- मृदुः का अर्थ होगा परिपूर्ण मृदुवाले की अपेक्षा से कुछ कम मृदुः गुण वाला, सो सबमें ऐसा हो जानें || पूर्व सूत्र से कर्मधारयवत् होने से पूर्व- वत् अन्तोदात्तत्व अनुदात्तं च (८१११३ ) का बाधक हो जायेगा ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अकुच्छ्रे प्रियसुखयोरन्यतरस्याम् ||८|१|१३||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अकृच्छ ७|१|| प्रियसुखयोः ६ ॥२॥ अन्यतरस्याम् ७|१|| स० - न कृच्छो- Sकृच्छ्रस्तस्मिन्नस्तत्पुरुषः । प्रियश्च सुखञ्च प्रियसुखे तयो: &amp;lsquo;इतरेतर- द्वन्द्वः ॥ अनु० - कर्मधारयवत्, सर्वस्य द्वे ॥ अर्थ:- प्रिय सुख इत्येतयों- रकृच्छ्रे द्योत्ये ऽन्यतरस्यां द्वे भवतः, कर्मधारयवचास्य कार्य भवति || उदा०&amp;ndash; प्रियप्रियेण ददाति, सुखसुखेन ददाति । पक्षे - प्रियेण ददाति, सुखेन ददाति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:&amp;ndash; [ प्रियसुखयोः ] प्रिय तथा सुख शब्दों को [ अकृच्छ्रे ] अकृच्छ ( कष्ट न होना) अर्थ द्योत्य हो तो [ अन्यतरस्याम् ] विकल्प करके द्वित्व होता है, एवं कर्मधारयवत् कार्य उसको (द्वित्व किये हुये को) होता है || &amp;lsquo;प्रियप्रियेण ददाति&amp;rsquo; का अर्थ है, अत्यन्त निर्धन होने पर भी कोई वस्तु अनायास प्रसन्नता से दे देता है। इसी प्रकार &amp;lsquo;सुख- खेन&amp;rsquo; में समझें, यही यहाँ अकृच्छ है ॥ प्रियेण, सुखेन तृतीयान्त&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५५२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शब्दों को द्वित्व करने पर कर्मधारयवत् होने से सुप् का लुकू हो गया तो &amp;lsquo;प्रियप्रिय&amp;rsquo; रहा । पुनः तदन्त शब्द से तृतीया एकवचन &amp;lsquo;टा&amp;rsquo; आकर प्रिय- प्रियेण, सुखसुखेन बन गया ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यथास्वे यथायथम् ||८|१|१४||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यथास्वे ७|१|| यथायथम् १|१|| स० – यो यः स्वो यथास्वम्, तस्मिन् । यथाऽसादृश्ये (२|१|७) इति वीप्सायामव्ययीभावसमासः ॥ स्वशब्दो ह्यत्रात्मवचनः, आत्मीयवचनो वा ॥ अनु - कर्मधारयवत्, सर्वस्य द्वे || अर्थ:&amp;ndash; यथास्वेऽर्थे यथायथमिति निपात्यते, कर्मधारयवच्चास्य कार्य भवति । यथाशब्दस्य द्विर्वचनं नपुंसकलिङ्गता च निपातनेन भवति । नपुंसकलिङ्गतया ह्रस्वो नपुंसके० (१२/४७ ) इत्यनेन ह्रस्वः ॥ उदा० - ज्ञाताः सर्वे पदार्था यथायथम् । सर्वेषां तु यथायथम् ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- [ यथास्वे ] यथास्वम् अर्थ में [ यथायथम् ] यथायथम् शब्द निपातन है, तथा कर्मधारयवत् कायें भी इसे होता है । यथा शब्द को द्विर्वचन तथा नपुंसकलिङ्गता निपातन से होती है, नपुंसकलिङ्ग होने से ह्रस्वो नपुंसके० से ह्रस्व होकर यथायथम् बनेगा ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यथास्वे में &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; शब्द आत्मा ( वस्तु का अपना स्वभाव) अथवा आत्मीय (उसकी अपनी स्वाभाविकता) अर्थ का वाचक है || ज्ञाताः सर्वे पदार्थाः यथायथम् का अर्थ है &amp;ldquo;मैंने सब पदार्थों के उनके अपने स्वभाव को जान लिया है&amp;rdquo; । सर्वेषां तु यथायथम् = अर्थात् सब की आत्मीयता = स्वाभाविकता को || कर्मधारयवत् होने से पूर्ववत् अन्तोदात्तत्व होता है |&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;द्वन्द्वं रहस्यमर्यादावचनव्युत्क्रमणयज्ञपात्र-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रयोगाभिव्यक्तिषु || ८ | १|१५|&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;द्वन्द्वम् १|१|| रहस्य&amp;rsquo; व्यक्तिषु ७१३ ॥ स०- यज्ञपात्राणां प्रयोग: यज्ञपात्रप्रयोगः, षष्ठीतत्पुरुषः । मर्यादायाः वचनं मर्यादावचनं, षष्ठी- तत्पुरुषः । रहस्यञ्च मर्यादावचनश्च व्युत्क्रमणश्च यज्ञपात्रप्रयोगश्च अभि- व्यक्तिव रहस्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;व्यक्तयस्तेषु इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० &amp;ndash; कर्मधारयवत्, सर्वस्य द्वे ॥ अर्थ:&amp;ndash; रहस्य, मर्यादावचन, व्युत्क्रमण, यज्ञपात्रप्रयोग, अभिव्यक्ति इत्येतेष्वर्थेषु द्वन्द्वमिति निपात्यते कर्मधारयवत् चास्य कार्म&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;7अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५५३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;न-चवहहवयकत--८--१२४-&#34;&gt;पाद: ] भवति ।। द्वन्द्वमित्यत्र द्विशब्दस्य द्विर्वचनम् द्विर्वचने कृते पूर्वपदस्याभाव:, उत्तरपदस्य चात्वं निपात्यते ॥ उदा० - रहस्ये - द्वन्द्वं मन्त्रयन्ते । मर्यादा- वचने - आचतुरं हीमे पशवो द्वन्द्वं मिथुनायन्ते । माता पुत्रेण पौत्रेण प्रपौत्रेण च मिथुनं गच्छति । व्युत्क्रमणे - द्वन्द्वं व्युत्क्रान्ताः । यज्ञपात्र- प्रयोगे - द्वन्द्वं न्यचि यज्ञपात्राणि प्रयुनक्ति धीरः । अभिव्यक्तौ द्वन्द्वं नारदपर्वतौ द्वन्द्वं संकर्षणवासुदेवौ ॥&#xA;1&#xA;भाषार्थ: - [रहस्य क्तिषु ] रहस्य, मर्यादावचन,&#xA;रहस्य, मर्यादावचन, व्युत्क्रमण, यज्ञपात्रप्रयोग अभिव्यक्ति इन अर्थों में [द्वन्द्वम् ] द्वन्द्वम् यह शब्द निपातन है कर्मधारयवत् कार्य भी इसको होता है ॥ द्वि शब्द को द्विर्वचन कर लेने के पश्चात् पूर्वपद के इकार को अम् भाव एवं उत्तरपद के &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; को अत्व तथा नपुंसकत्व यहाँ निपातन है । &amp;lsquo;द्वि औ, द्वि औ&amp;rsquo; इस स्थिति में कर्मधारयवद्भाव होने से सुप् का लुकू पूर्ववत् हुआ, एवं निपातन से अम् भाव एवं अत्व भी होकर द्वन्द्व रहा । नपुंसकलिङ्ग होने से द्वन्द्व शब्द से आये हुये सु को अम् (७११/२४) होकर द्वन्द्वम् बन गया । कर्मधारयवद्भाव होने से अन्तोदात्तत्व भी यहाँ पूर्ववत् होगा || रहस्य अर्थात् एकान्त । मर्यादावचन का अर्थ है स्थिति का अनतिक्रमण व्युत्क्रमण पृथक् अवस्थिति भेद को कहते हैं । अभिव्यक्ति अर्थात् साहचर्यं || उदा० - रहस्य में - द्वन्द्वं मन्त्रयन्ते ( दो दो मिल कर परस्पर मन्त्रणा करते हैं) । मर्यादावचन में - आचतुरं हीमे पशवो द्वन्द्वं मिथुना- यन्ते (चौथी पीढ़ी तक ये पशु परस्पर मैथुन करते हैं) । माता पुत्रेण पौत्रेण प्रपौत्रेण च मिथुनं गच्छति ( माता पुत्र-पौत्र-प्रपौत्र से संयुक्त होती है ) । व्युत्क्रमण में - द्वन्द्वं व्युत्क्रान्ताः (दो दो वर्ग बना कर चले गए । यज्ञपात्रप्रयोग में- द्वन्द्वं न्यचि यज्ञपात्राणि प्रयुनक्ति धीर: (धैर्यशाली अर्वाग्बिल = उलटे यज्ञपात्रों को दो दो को इकट्ठा वेदि में रखता है ) । अभिव्यक्ति में - द्वन्द्वं नारदपर्वतौ (नारद और पर्वत दोनों का साह- चर्य) । द्वन्द्वं संकर्षणवासुदेवौ ।।&#xA;पदस्य || ८|१|१६|&#xA;पदस्य ६ | १ || अर्थ:- प्रागपदान्तादधिकाराद् इतोऽग्रे वक्ष्यमाणानि कार्याणि पदस्य भवन्तीत्यधिकारो वेदितव्यः ॥ उदा० - वक्ष्यति - संयोगान्तस्य लोपः (८/२/२३) पचन, यजन् ॥&#xA;५५४&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;भाषार्थ:&amp;ndash; यह अधिकार सूत्र है || अपदान्तस्य मूर्धन्यः ( ८1३।५५) से पहिले २ अर्थात् ८|३|५४ तक के कहे हुये कार्य [पदस्य ] पद के स्थान में होते हैं, ऐसा अधिकार जानना चाहिये || शतृ प्रत्ययान्त पचन्त् यजन्त् पद के अन्त संयोग का लोप पचन यजन में हुआ है ॥&#xA;पदात् ||८|१|१७||&#xA;प्राकू&#xA;पदात् ५|१|| अनु० - पदस्य || अर्थः &amp;ndash; अयमप्यधिकारः कुत्सने च सुप्यगोत्रादौ (८११६६) । इतोऽग्रे वक्ष्यमाणानि कार्याणि पदात्&#xA;। पदस्य भवन्ति ॥ उदा० &amp;ndash; वदयति- आमन्त्रितस्य च ( ८|१|१६ ) पचसि देवदत्त ||&#xA;।&#xA;भाषार्थ:- यह भी अधिकार सूत्र है । कुत्सने च सुप्यगोत्रादौ से पहिले २ कहे हुये कार्य [ पदात् ] पद से उत्तर पद के स्थान में होते हैं, ऐसा अधिकार जानना चाहिये ॥ पचसि देवदत्त यहाँ से पचसि पद से उत्तर देवदत्त आमन्त्रित संज्ञक पद को अनुदात्त हुआ है ||&#xA;अनुदाचं सर्वमपादादौ || ८ | १ | १८ |&#xA;अनुदात्तम् ||१|| सर्वम् १|१||अपादादौ ७|१||स०- पादस्य आदिः पादादिः, षष्ठीतत्पुरुषः । न पादादिरपादादिस्तस्मिन्नन्तत्पुरुषः ॥ अर्थ:- अयमप्यधिकारः तिङि चोदात्तवति, ( ८/११७१) इत्येतत्पर्यन्तम् । इत उत्तरं यद् वक्ष्यामस्तद् &amp;lsquo;अनुदात्तं सर्वमपादादौ&amp;rsquo; इत्येवं तद्वेदितव्यम् || उदा० - वक्ष्यति - आमन्त्रितस्य चेति पचसि देवदत्त ॥&#xA;भाषार्थ:- यह भी अधिकार सूत्र है, तिङि चोदात्तवति (८११७१) तक जायेगा । यहाँ से आगे जो कुछ कहेंगे वहाँ [अपादादौ ] पाद आदि में न हो तो [सर्वम् ] सारा [ अनुदात्तम्] अनुदात्त होता है, ऐसा अधिकार बैठता जायेगा || पाद से यहाँ ऋचा का अथवा श्लोक का पाद गृहीत है सो &amp;lsquo;उसके आदि में न हो तो ऐसा अर्थ होगा || पचसि देवदत्त यहाँ सम्पूर्ण आमन्त्रित संज्ञक को (२१३१४८) अनुदात्त होता है, क्योंकि इस सूत्र का आमन्त्रितस्य च में अधिकार है ||&#xA;आमन्त्रितस्य च || ८ | १|१९||&#xA;आमन्त्रितस्य ६ | १ || न अ० ॥ अनु० &amp;ndash; अनुदान्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- पदात् परस्यामन्त्रितस्य पदस्यापादादौ वर्त्त -पाद: ]&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;५५५&#xA;।&#xA;मानस्य सर्वस्यानुदान्तो भवति || उदा०&amp;ndash; पचसि देवदत्त । पचसि यज्ञदत्त ॥&#xA;भाषार्थ :- पद से उत्तर [आमन्त्रितस्य ] आमन्त्रित संज्ञक सम्पूर्ण पद को [च] भी पाद के आदि में वर्त्तमान न हो तो अनुदात्त होता है | आमन्त्रितस्य च ( ६ |१| १६२ ) से आद्युदात्त प्राप्त था, निघात कर दिया || सामन्त्रितम् (२।३।४८) से आमन्त्रित संज्ञा होती है ।।&#xA;।&#xA;युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोर्वान्नावौ ||८|१|२० ॥&#xA;युष्मदस्मदो : ६ |२|| षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोः ६ | २ || वान्नावौ १|२|| स० - युष्मद् च अस्मद् च युष्मदस्मदौ तयोः इतरेतरद्वन्द्वः । षष्ठी च चतुर्थी च द्वितीया च षष्ठीचतुर्थीद्वितीयाः, तासु यौ तिष्ठतस्तौ षष्ठीचतुर्थी- द्वितीयास्थौ तयोः इतरेतरद्वन्द्वगर्भतत्पुरुषः । वाम् च नौ च वान्नावौ, इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - अनुदात्तं सर्वमपादादौ पदात् पदस्य || अर्थः- पदादुत्तरयोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोरपादादौ वर्त्तमानयोर्युष्मद्- स्मदोः पदयो यथासङ्ख्यं वाम् नौ इत्येतावादेशौ भवतोऽनुदात्तौ च तौ भवतः ॥ उदा० - षष्ठी - ग्रामो वां स्वम् । जनपदो नौ स्वम् । चतुर्थी-&#xA;1 ग्रामो वां दीयते । जनपदौ नौ दीयते । द्वितीया - ग्रामो वां पश्यति । ग्रामो नौ पश्यति ॥&#xA;&amp;quot;&#xA;भाषार्थ :- पद से उत्तर [ षष्ठी स्थयोः ] षष्ठी विभक्ति में स्थित अर्थात् षष्ठ्यन्त, चतुर्थ्यन्त तथा द्वितीयान्त जो अपादादि में वर्त्तमान [ युष्मदस्मदो: ] युष्मद् अस्मद् शब्द उनके सम्पूर्ण के स्थान में क्रमशः [वान्नाव] वाम् तथा नौ आदेश होते हैं, एवं उन आदेशों को अनुदात्त भी होता है ।। युष्मद् अस्मद् के षष्टी चतुर्थी द्वितीया के बहुवचन, एकवचन में अन्य आदेश कहेंगे, अतः ये आदेश द्विवचन में जानने चाहियें || उदा० - ग्रामो वां स्वम् (ग्राम तुम दोनों की मिल्कियत है ) जनपदो नौ स्वंम् (जनपद हम दोनों की मिल्कियत है ) । ग्रामो वां दीयते ( ग्राम तुम दोनों के लिये दिया जाता है) जनपदो नौ दीयते ( जन- पद हम दोनों के लिये दिया जाता है) । ग्रामो वां पश्यति ( ग्राम तुम दोनों को देखता है) ग्रामो नौ पश्यति (ग्राम हम दोनों को देखता है ) || सर्वत्र ग्राम या जनपद से उत्तर आदेश हुये हैं । षष्ठी में युवयोः,&#xA;५५६&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;आवयोः, चतुर्थी में युवाभ्याम्, आवाभ्याम्, तथा द्वितीया में आवाम् के स्थान में ये आदेश क्रमशः हुये हैं ।&#xA;[ प्रथ&#xA;युवाम&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोः&amp;rsquo; की अनुवृि ८/१/२६ तक जायेगी ॥&#xA;बहुवचनस्य वस्नसौ || ८|१/२१ ॥&#xA;बहुवचनस्य ६ | १|| वस्नसौ १|२|| स० - वचनश्च वस्नसौ, इतरेतर द्वन्द्वः ॥ अनु० - युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोः, अनुदार सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थः- पदादुत्तरयो बहुवचनान्तयो षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोरपादादौ वर्त्तमानयोर्युष्मदस्मदो: पदयोर्यथा- सङ्ख्यं वस् नस्_ इत्येतावादेशौ भवतोऽनुदात्तौ च तौ भवतः ॥ उदा०- षष्ठी - ग्रामो वः स्वम् जनपदो नः स्वम् । चतुर्थी - ग्रामो वो दीयते, जनपदो नो दीयते । द्वितीया - ग्रामो वः पश्यति, जनपदो नः पश्यति ।।&#xA;भाषार्थः - पद से उत्तर अपादादि में वर्त्तमान जो [बहुवचनस्य ] बहुवचन में षष्ठ्यन्त चतुर्थ्यन्त एवं द्वितीयान्स युष्मद् अस्मद् पद उनको (सम्पूर्ण को) क्रमशः [वस्नसौ ] वस्, नस् आदेश होते हैं, और वे आदेश अनुदात्त होते हैं ।। &amp;lsquo;ग्रामो वः स्वम्&amp;rsquo; की सिद्धि परि० १|१|५५ में देखें । सर्वत्र स्थानिवत् कार्य इसी प्रकार जान लेना चाहिये । षष्टी में युष्माकम् अस्माकम् चतुर्थी में युष्मभ्यम्, अस्मभ्यम् तथा द्वितीया में युष्मान् अस्मान के स्थान में क्रमशः वसू, नस् आदेश जानें । सर्वत्र पद से उत्तर है ही ||&#xA;॥&#xA;तेमयावेकवचनस्य || ८|१|२२ ॥&#xA;तेम १|२|| एकवचनस्य ६ |१|| स० तेच मेच तेमयौ, इतरेतर- द्वन्द्वः ॥ अनु० &amp;ndash; युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीस्थयोः, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य | अर्थः- पदादुत्तरयोरेकवचनान्तयोः षष्ठीचतुर्थीस्थयोर- पादादौ वर्त्तमानयोर्युष्मदस्मदोः पदयोर्यथासङ्ख्यं ते मे इत्येतावादेशौ भवतोऽनुदात्तौ च तौ भवतः ॥ उदा० - षष्ठी - ग्रामस्ते स्वम्, ग्रामो मे स्वम् । चतुर्थी - ग्रामस्ते दीयते, ग्रामो मे दीयते ॥ द्वितीयान्तस्या- देशान्तरविधानात् नोदाह्रियते ॥&#xA;भाषार्थः - पद से उत्तर अपादादि में एकवचन वाले षष्ठ्यन्त चतुर्थ्यन्त युष्मद्&#xA;वर्त्तमान जो [ एकवचनस्य ] अस्मद् पद उनको क्रमशःपाद: ]&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;1&#xA;५५७&#xA;[तेमयौ] ते, मे आदेश होते हैं, और वे आदेश अनुदात्त होते हैं । द्वितीयान्त को अन्य आदेश आगे कहेंगे, अतः यहाँ &amp;lsquo;द्वितीया&amp;rsquo; की अनुवृत्ति का सम्बन्ध नहीं लगेगा ॥ षष्ठी में तव, मम तथा चतुर्थी में तुभ्यम्, मह्यम् के स्थान में क्रमश: ते, मे आदेश होते हैं ।।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;एकवचनस्य&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११२३ तक जायेगी ||&#xA;त्वामौ द्वितीयायाः ||८|१|२३||&#xA;&amp;quot;&#xA;त्वामी ||२|| द्वितीयायाः ६ | १ || स० &amp;ndash; त्वाश्च माच्च त्वामौ, इतरेतर- द्वन्द्वः । अनु० – एकवचनस्य युष्मदस्मदो:, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ अर्थ:&amp;ndash; द्वितीयाया यदेकवचनं तदन्तयोरपादादौ वर्त्त - मानयोर्युष्मदस्मदोः पदयोर्यथासङ्ख्यं त्वा मा इत्येतावादेशौ भवतोऽनु- दात्तौ च तौ ।। उदा० - ग्रामस्त्वा पश्यति, ग्रामो मा पश्यति ।।&#xA;भाषार्थ :- पद से उत्तर अपादादि में वर्त्तमान [द्वितीयायाः ] द्वितीया विभक्ति का जो एकवचन तदन्त युष्मद् अस्मद् पद को यथासङ्ख्य करके [त्वामौ] त्वामा आदेश होते हैं, और वे अनुदात्त होते हैं । द्वितीया एकवचनान्त त्वाम्, माम् को क्रमशः त्वा मा आदेश यहाँ हुये हैं ||&#xA;न चवाहाहैवयुक्ते || ८ | १|२४ ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हश्च&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;न अ० ॥ चवाहा हैवयुक्ते ७|१|| स-चश्च वाव हा अहव एवञ्च चवाहाहैवाः, तैर्युक्तः चवाहा हैवयुक्तस्तस्मिन् द्वन्द्वगर्भतृतीया- तत्पुरुषः । अनु० - युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोः, पदस्य, पदात् ॥ अर्थ:- च, वा, ह, अह, एव एभिर्योगे युष्मदस्मदोर्वान्नावादय आदेशा न भवन्ति ।। पूर्वैः सूत्रैः प्राप्ताः प्रतिषिध्यन्ते || उदा :- ग्राम- स्तव च स्वम्, ग्रामो मम च स्वम् । ग्रामो युवयोश्च स्वम्, ग्राम आव- योश्च स्वम् । ग्रामो युष्माकं च स्वम्, ग्रामोऽस्माकं च स्वम् । ग्रामस्तुभ्यं च दीयते, ग्रामो मह्यं च दीयते । ग्रामो युवाभ्यां च दीयते, ग्राम आवाभ्यां च दीयते । ग्रामो युष्मभ्यं च दीयते, ग्रामोsस्मभ्यं च दीयते । ग्रामस्त्वां च पश्यति, ग्रामो मां च पश्यति । ग्रामो युवां च पश्यति, ग्राम आवां च पश्यति । ग्रामो युष्मांश्च पश्यति, ग्रामोऽस्मांश्च पश्यति । वा-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;1 ग्रामस्तव वा स्वम् ग्रामो मम वा स्वम् । ग्रामो युवयोर्वा स्वम्, ग्राम आव-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;योर्वा स्वम् । ग्रामो युष्माकं वा स्वम्, ग्रामोऽस्माकं वा स्वम् । ग्राम-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;i&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पशयरथ-३१-च-अ०--अनलचन-७१-स०---पशयऽरथ-यष-त-पशयरथसत-बहवरह--दरशन-पशय-असमदव-नपतनत-कतयलयट-बहलम-३३११३-इत-व-भव-शपरतयय--पघरधम०--७३७८-सतरण-च-पशयदश--न-आलचनमन-लचनम-तसमन-नवय-ततपरष--दरशन-जञनम--आलचन-चकषरवजञनम--अनन-यषमदसमद-षषठचतरथदवतयसथय-पदसय-पदत--अरथ--अनल--चनऽरथ-वरततमन-पशयथ--जञनरथरधतभरयग-यषमदसमदरवननवदय-न-भवनत--उद०---गरमसतव-सव-समकषयगत-गरम-मम-सव-समकषय--गत--एव-सरवतर-दववचन-बहवचनऽप-उदहरयम--गरमसतभय-दयमन-समकषयगत-परम-महय-दयमन-समकषयगत--गरमसतव-समकषयगत-गरम-म-समकषयगत-&#34;&gt;५५८&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;स्तुभ्यं वा दीयते, ग्रामो मह्यं वा दीयते । ग्रामो युवाभ्यां वा दीयते, ग्राम आवाभ्यां वा दीयते । ग्रामो युष्मभ्यं वा दीयते, ग्रामोऽस्मभ्यं वा दीयते । ग्रामस्त्वां वा पश्यति, ग्रामो मां वा पश्यति । ग्रामो युवां वा पश्यति, ग्राम आवां वा पश्यति । ग्रामो युष्मान् वा पश्यति, ग्रामोऽस्मान् वा पश्यति । ह - ग्रामस्तव ह स्वम्, ग्रामो मम ह स्वम् । ग्रामो युवयोर्ह स्वम्, ग्राम आवयोर्ह स्वम् । ग्रामो युष्माकं ह स्वम्, ग्रामोऽस्माकं ह स्वम् । ग्रामस्तुभ्यं ह दीयते, ग्रामो मह्यं ह दीयते । ग्रामो युवाभ्यां ह दीयते, ग्राम आवाभ्यां ह दीयते । ग्रामो युष्मभ्यं ह दीयते, ग्रामोsस्मभ्यं ह दीयते । ग्रामस्त्वां ह पश्यति, ग्रामो मां ह पश्यति । ग्रामो युवां ह पश्यति, ग्राम आवां ह पश्यति । ग्रामो युष्मान् ह पश्यति, ग्रामोऽस्मान् छ पश्यति । अह - ग्रामस्तवाह स्वम्, ग्रामो ममाह स्वम् । ग्रामो युवयोरह स्वम्, ग्राम आवयोरह स्वम् । ग्रामो युष्माकमह स्वम्, ग्रामोऽस्माकमह स्वम् । ग्रामस्तुभ्यमह दीयते, ग्रामो मामह दीयते । ग्रामो युवाभ्यामह दीयते, ग्राम आवाभ्यामह दीयते । ग्रामो युष्मभ्यमह दीयते, ग्रामोऽस्मभ्यमह दीयते । ग्रामस्त्वामह पश्यति, ग्रामो मामह पश्यति । ग्रामो युवामह पश्यति, ग्राम आवामह पश्यति । ग्रामो युष्मान् अह पश्यति, ग्रामोऽस्मान् अह पश्यति । एव-ग्राम- स्तवैव स्वम्, ग्रामो ममैव स्वम् । ग्रामो युवयोरेव स्वम्, ग्राम आवयोरेव स्वम् । ग्रामो युष्माकमेव स्वम्, ग्रामोऽस्माकमेव स्वम् । ग्रामस्तुभ्यमेव दीयते, ग्रामो मामेव दीयते । ग्रामो युवाभ्यामेव दीयते, ग्राम आवाभ्यामेव दीयते । ग्रामो युष्मभ्यमेव दीयते, ग्रामोsस्मभ्यमेव दीयते । ग्रामस्त्वामेव पश्यति, ग्रामो मामेव पश्यति । ग्रामो युवामेव पश्यति, ग्राम आवामेव पश्यति । ग्रामो युष्मान् एव पश्यति, ग्रामो स्मान् एव पश्यति ॥&#xA;भाषार्थ : - [ चवाहा हैवयुक्ते ] च, वा, ह, अह, एव इनके योग में षष्ठ्यन्त, चतुथ्यैन्त, द्वितीयान्त युष्मद् अस्मद् शब्दों को पूर्व सूत्रों से प्राप्त वाम् नौ आदि आदेश [न] नहीं होते । एकवचन, द्विवचन, बहुवचन में जो भी आदेश पूर्व सूत्रों से कह आये हैं, उन सबका च, वा आदि के योग में प्रतिषेध हो जाता है, सो उसी प्रकार उदाहरण सभी वचनों में दर्शा दिये हैं ।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;न&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|२६ तक जायेगी ॥पाद: ]&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;परयार्थैश्वानालोचने || ८ | १ | २५ ||&#xA;५५९.&#xA;पश्यार्थैः ३|१|| च अ० || अनालोचने ७|१|| स० - पश्योऽर्थो येषां ते पश्यार्थास्तैः बहुव्रीहिः ॥ दर्शनं पश्यः अस्मादेव निपातनात्, कृत्यल्युटो बहुलम् (३|३|११३) इति वा भावे शप्रत्ययः । पाघ्राध्मा० ( ७।३।७८) सूत्रेण च पश्यादेशः । न आलोचनमना लोचनम्, तस्मिन्.. नव्यू तत्पुरुषः ॥ दर्शनं ज्ञानम् । आलोचनं चक्षुर्विज्ञानम् ॥ अनुन, युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोः, पदस्य, पदात् ॥ अर्थ:- अनालो- चनेऽर्थे वर्त्तमानैः पश्याथैः = ज्ञानार्थैर्धातुभिर्योगे युष्मदस्मदोर्वान्नावादयो न भवन्ति ॥ उदा० - ग्रामस्तव स्वं समीक्ष्यागतः, ग्रामो मम स्वं समीक्ष्या- गतः । एवं सर्वत्र द्विवचने बहुवचनेऽपि उदाहार्यम् । ग्रामस्तुभ्यं दीयमानं समीक्ष्यागतः, प्रामो मह्यं दीयमानं समीक्ष्यागतः । ग्रामस्त्वां समीक्ष्यागतः, ग्रामो मां समीक्ष्यागतः ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ: - [अनालोचने] अनालोचन= न देखना अर्थ में वर्त्तमान [पश्याथैः] पश्य दर्शन - ज्ञान अर्थ वाले धातुओं के योग में [च] भी युष्मद् अस्मद् को पूर्व सूत्रों से प्राप्त वाम् नौ आदि आदेश नहीं होते || आलोचन चक्षु द्वारा देखने को कहते हैं । पश्यार्थ अर्थात् दर्श- नार्थक = ज्ञानार्थक | साधारणतया &amp;lsquo;पश्य&amp;rsquo; का देखना अर्थ ही लिया जाता है पर यहाँ अनालोचन निषेध के कारण पश्य से देखना अर्थ नहीं लेना किन्तु यहाँ ज्ञान अर्थ गृहीत है, तभी तो अनालोचन विषय सम्भव है | उदाहरणों में &amp;lsquo;समीक्ष्य&amp;rsquo; ज्ञानार्थक धातु का योग है, अतः वाम्, नौ आदि आदेश नहीं हुए । &amp;lsquo;ग्रामस्तव स्वं समीक्ष्यागतः&amp;rsquo; का अर्थ है, ग्राम तुम्हारी मिल्कियत है ऐसा मन से निरूपण = ज्ञान करके आ गया। इस प्रकार यहाँ &amp;lsquo;समीक्ष्य&amp;rsquo; का अनालोचन अर्थ है । इसी प्रकार अन्य उदाहरणों का भी अर्थ जानें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सपूर्वायाः प्रथमाया विभाषा || ८ | १|२६||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सपूर्वायाः ५ | १ || प्रथमायाः ५ | १ || विभाषा १|१|| स० - सह = विद्य- मानं पूर्वं यस्याः सा सपूर्वा, तस्याः &amp;quot; बहुव्रीहिः । तेन सहेति० (२२२८) इत्यनेनात्र समासः, वोपसर्जनस्य ( ६ |३|८० ) इत्यनेन च सहस्य &amp;lsquo;स&amp;rsquo; आदेशः ॥ अनु० - न, युष्मदस्मदोः षष्ठीचतुर्थीद्वितीयास्थयोः पदात्,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथम&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पदस्य | अर्थ:- विद्यमानपूर्वात् प्रथमान्तात् पदादुत्तरयोर्युष्मदस्मदो विभाषा वान्नावादय आदेशा न भवन्ति । उदा० - ग्रामे कम्बलस्ते स्वम्, पक्षे - ग्रामे कम्बलस्तव स्वम् । ग्रामे कम्बलो मे स्वम्, ग्रामे कम्बलो मम स्वम् । एवं सर्वत्र द्विवचन बहुवचनेऽपि पूर्ववदुदाहार्यम् । ग्रामे कम्बलस्ते दीयते, प्रामे कम्बलस्तुभ्यं दीयते । ग्रामे कम्बलो मे दीयते, ग्रामे कम्बलो मह्यं दीयते । ग्रामे छात्रास्त्वा पश्यन्ति, ग्रामे छात्रास्त्वां पश्यन्ति । ग्रामे छात्राः मा पश्यन्ति, ग्रामे छात्राः मां पश्यन्ति ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;quot;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - [सपूर्वायाः ] विद्यमान है पूर्व में (कोई पद ) जिससे ऐसे [ प्रथमाया : ] प्रथमान्त पद से उत्तर षष्ठ्यन्त चतुर्थ्यन्त तथा द्वितीयान्त युष्मद् अस्मद् शब्द को [विभाषा ] विकल्प से वाम नौ आदि आदेश नहीं होते, अर्थात् विकल्प से होते हैं । ग्रामे कम्बलस्ते स्वम् आदि सभी उदाहरणों में प्रथमान्त कम्बल शब्द से पूर्व &amp;lsquo;ग्रामे&amp;rsquo; पद है, अतः सपूर्व = विद्यमान पूर्व वाले कम्बल प्रथमान्त पद से उत्तर विकल्प से वाम्, नौ आदि आदेश हो गये || सर्वत्र एकवचनान्त उदाहरण ही दिखा दिये हैं, इसी प्रकार पूर्व सूत्रों से कहे आदेश द्विवचनान्त बहुवचनान्त को भी विकल्प से होंगे। सभी वचनों में उदाहरण हमने न चवा ( ८1१/२४) में दिखाये हैं, तद्वत् ही जान लेना चाहिये ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिङो गोत्रादीनि कुत्सनाभीक्ष्ण्ययोः || ८|१|२७||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिङः ५|१|| गोत्रादीनि ||३|| कुत्सनाभीक्ष्ण्ययोः ७२॥ स०&amp;ndash; गोत्र आदियेषां तानि गोत्रादीनि बहुव्रीहिः । कुत्सनच आभीक्ष्ण्यच कुत्सनाभीक्ष्ण्ये तयो: “इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु - अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य | अर्थ:- कुत्सने, आभीक्ष्ण्ये चार्थे वर्त्तमानानि तिङन्तात् पदात् पराणि गोत्रादीनि अनुदात्तानि भवन्ति || उदा :- कुत्सने - पचति गोत्रम्, जल्पति गोत्रम् । पचति ब्रुवम्,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ब्रुवम्, जल्पति ब्रुवम् । अभीक्ष्ण्ये- पचति पचति गोत्रम्, जल्पति जल्पति गोत्रम् ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ: &amp;ndash; [ तिङः ] तिङन्त पद से उत्तर [कुत्सनाभीक्ष्ण्ययोः ] कुत्सन ( निन्दा ) तथा आभीक्ष्ण्य ( पौनः पुन्य) अर्थ में वर्त्तमान [गोत्रा- दीनि ] गोत्रादि गण पठित पदों को अनुदात्त होता है | जो अपने पुरु-अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पाद: ] पार्थ को त्याग कर अपने गोत्र की उच्चतादि&amp;rsquo; बताकर जीवन यापन करता है, उसे &amp;lsquo;पचति गोत्रम्&amp;rsquo; कहते हैं । पच् धातु यहाँ व्यक्त = ख्यापन अर्थ में है । ब्रुव शब्द भी निन्दार्थवाची है, अतः पचति ब्रुवम् का अर्थ &amp;lsquo;क्या खाक पकाता है&amp;rsquo; ऐसा होगा । पचति २ गोत्रम् का अर्थ है, विवा- हादि विषय में पुनः २ गोत्रोचारण करता है | नित्यवीप्सयोः (८१११४) से नित्यता आभीक्ष्ण्य अर्थ में पचति २ द्वित्व हुआ है । ब्रुव वचि (२|४|५३) आदेश निपातन से नहीं हुआ है ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिङ्ङतिङः || ८|१|२८||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;को&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिङ् १|१|| अतिङः ५|१|| स० - न तिङ् अतिङ् तस्मात् &amp;rsquo; &amp;rsquo; &amp;lsquo;नन्- तत्पुरुषः ॥ अनु० - अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ श्रर्थ:- अतिङन्तात् पदादुत्तरं तिङन्तं पदमनुदात्तं भवति || उदा० -देवदत्तः पचति । यज्ञदत्तः पचति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:&amp;ndash; [श्रतिङः ] अतिङ् पद से उत्तर जो [तिङ् ] तिङ् पद उसको (सम्पूर्ण को) अनुदात्त होता है । सर्वत्र सूत्रार्थं में &amp;lsquo;अपादादौ &amp;rsquo; का सम्बन्ध लगा लेना चाहिये || उदाहरण में देवदत्त यज्ञदत्त अतिङ पद से उत्तर &amp;lsquo;पचति&amp;rsquo; तिङ् पद है, सो उसे सब स्वर हट कर सर्वानुदात्त निघात हो गया || निघात करने से पूर्व पचति का क्या स्वर था, यह परि० ३ १ ४ में देखें | यहाँ से आगे इस सूत्र के अपवाद सूत्र कहे जायेंगे ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;तिङ&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|६६ तक जायेगी ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;न लुट् ||८|१|२९ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;*&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;न अ० ॥ लुट् १|१|| अनु० - तिङ्, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ अर्थः- पदात् परं लुडन्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति | पूर्वेणातिप्रसक्ते प्रतिषेध आरभ्यते ॥ उदा० - श्वः कर्त्ता, श्वः कर्त्तारौ, मासेन कर्त्तारः ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. गोत्र बताकर जीविका यापन करना निन्दित है, मनुस्मृति में कहा है-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;न भोजनार्थं स्वे विप्रः कुलगोत्रे निवेदयेत् ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भोजनार्थं हि ते शंसन्वान्ताशीत्युच्यते बुधैः ॥ मनु० ३ ॥ ७१ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः भाषार्थ :- पद से उत्तर [लुट ] लुडन्त तिङन्त को अनुदात्त [न] नहीं होता || पूर्व सूत्र से अतिप्रसक्ति प्राप्त थी, यहाँ से उसका प्रतिषेध आरम्भ करते हैं । कर्त्ता कुत्तारी&amp;rsquo; कर्त्तारः की स्वर सिद्धि सूत्र ६ |१|१८० में देखें !&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;न&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|६६ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;निपातैर्यद्य दिहन्तकु विन्नेच्चे चणकश्चिद्यत्रयुक्तम् ||८|१|३०||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;निपातैः ३|३|| यद्यदिद्दन्तकुविन्नेच्चेच्चण्कच्चिद्यत्रयुक्तम् १|१|| स०- यत् च यदिश्च हन्तश्च कुवित् च नेत् च चेत् च चण् च कश्चित् च यत्रश्च यद्यदि द्यत्रास्तैर्युक्तं यद्यदियुक्तम्, द्वन्द्वगर्भतृतीया तत्पुरुषः ॥ अनु०- न, तिङ् अनुदात्त सर्वमपादादौ पदातू, पदस्य ॥ अर्थः&amp;ndash; यत्, यदि, हन्त, कुवित्, नेत्, चेत्, चण् कञ्चित्, यत्र इत्येतैर्निपातैयुक्तं तिङन्तं नानुदात्त ं भवति || उदा० - यत् - यत् करोति, यत् पर्चति । यदग्ने स्याम- हैं त्वम् (ऋ० ८|४४१२३) यदि यदि करोति॑ि यदि पचति । यु यदी&amp;rsquo; कृथः (ऋ० ५।७४।५) । हन्त - हन्त करोति, हन्त पचति । कुवित्- कुवित् करोति, कुवित् पचति । नेत्-नेज्जिह्मायन्तो नरकं पतम । चेत् स चेद्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। भुङ्क्ते, स चेदधीते । चण्-अयं च म॒रि॒ध्यति॑ । कञ्चित् - कञ्चिद् भुङ्क्ते, कच्चिदधीते । अर्चित्तिभिश्चक्रमा कच्चित् (ऋ० ४|१२|४) । यत्र यत्र भुङ्क्ते, यत्रा॒ध॒ते । पु॒त्रासो॒ यत्र॑ पि॒तरो॒ भव॑न्ति॒ (ऋ० १८६६) ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - [ यद्य युक्तम् ] यत्, यदि, हन्त, कुवित्, नेत्, चेत्, चण्, कच्चित्, यत्र इन [ निपातै: ] निपातों से युक्त तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता || पूर्ववत् प्राप्ति थी, प्रतिषेध कर दिया | सिद्धि परिशिष्ट में देखें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नह प्रत्यारम् ||८|१|३१ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नह अ० ॥ प्रत्यारम्भे ७|१|| अनु० - न, तिङ्, अनुदात्तं सर्वम- पादादौ, पदातू, पदस्य || प्रत्यारम्भः = पुनरारम्भः || नह इति निपात- समुदायः ॥ अर्थ: - नह इत्यनेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति प्रत्यारम्भे || उदा० - नह भोक्ष्यसे, नहाध्ये ष्यसे ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- [नह ] नह से युक्त तिङन्त को होने पर अनुदात्त नहीं होता || प्रत्यारम्भ पुनः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रत्यारम्भे] प्रत्यारम्भ आरम्भ को कहते हैं ।अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पादः ] खाओ या पढ़ो ऐसी आज्ञा देने के पश्चात् मना कर देने पर क्रोध से या उपहास से पुनः प्रतिषेध से सम्बन्धित वाक्य &amp;lsquo;नह भोक्ष्यसे&amp;rsquo; = नहीं खाओगे (अर्थात् खाना पड़ेगा ) ऐसा कहता है, यही प्रत्यारम्भ पुनः- आरम्भ है || नह शब्द न तथा ह मिलकर निपातों के समुदाय रूप में निर्दिष्ट है || भोक्ष्यसे अध्येष्य से यहाँ थास् को से (३१४१८०) होकर &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; के अदुपदेश होने से तास्यनुदात्ते ० (६।१।१८०) से &amp;lsquo;से&amp;rsquo; अनुदात्त तथा स्य प्रत्ययस्वर से उदात्त है, पश्चात् से को स्वरित ( ६ | ४|६५ ) हो गया ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सत्यं प्रश्ने || ८|१| ३२ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सत्यम् १|१|| प्रश्ने ७|१|| अनु०न, तिङ्, अनुदान्तं सर्वमपादादौ पदात्, पदस्य | अर्थः- सत्यमित्यनेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति प्रश्ने सति || उदा० - सत्यं भोक्ष्यसे&amp;rsquo;, सत्यमध्ये ष्यसे ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- [ सत्यम् ] सत्यम् शब्द से युक्त तिङन्त को [ प्रश्ने] प्रश्न होने पर अनुदात्त नहीं होता । सत्यं भोक्ष्यसे = सचमुच खाओगे ? पढ़ोगे ? यहाँ प्रश्न किया जा रहा है ।। सिद्धि पूर्व सूत्र में देखें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अङ्गाप्रातिलोम्ये || ८ | १|३३||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अङ्ग अ० || अप्रातिलोम्ये ७|१|| स० - न प्रातिलोम्यम् अप्राति- लोम्यं तस्मिन्नन्तत्पुरुषः ॥ प्रातिलोम्यं प्रतिकूलता, तद्भावोऽप्रति- कूलताऽनुकूल्यमिति यावत् । गुणवचनबा० (५।१।१२३ ) इत्यनेन ष्यन् ॥ अनु&amp;ndash; न, तिङ्, अनुदात्त सर्वमपादादौ पदात्, पदस्य ॥ अर्थ:- अप्रातिलोम्ये गम्यमानेऽङ्ग इत्यनेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति || उदा० - अङ्ग कुरु, अङ्ग पर्च, अङ्ग पठे ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थः–[अप्रातिलोम्ये] अप्रातिलोम्य = अनुकूलता गम्यमान हो तो [अङ्ग ] अङ्ग शब्द से युक्त तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता || कुरु की सिद्धि सूत्र ६ |४|१०६ में देखें । कुरु प्रत्यय स्वर से अन्तोदात्त है, अर्थात् विकरण उ उदात्त है । पच, पठ धातुस्वर से आद्युदात्त हैं । पच शपू हि = यहाँ हि का तो है : ( ६|४|१०५) से लुक् हुआ है तथा शपू पहले पित् स्वर से अनुदात्त था पश्चात् स्वरित हो गया है । अङ्ग कुरु = अर्थात् हाँ तुम करो । यही यहाँ अनुकूलता है |&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;अप्रातिलोम्ये&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८ | १|३४ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;i&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्ती&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हि च || ८|१|३४||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हि अ० ॥ च अ० ॥ अनु० &amp;ndash; अप्रातिलोम्ये, न, ति, अनुदान्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ: - हि इत्यनेन युक्तं तिङन्तमप्रा- तिलोम्ये गम्यमाने नानुदात्तं भवति || उदा० - त्वं हि कुरु त्वं हि पठे ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:&amp;ndash; [हि] हि से युक्त तिङन्त को [च] भी अप्रातिलोम्य गम्यमान होने पर अनुदात्त नहीं होता || पूर्ववत् स्वर सिद्धियाँ हैं ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८१११३५ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;छन्दस्यनेकमपि साकाङ्क्षम् ||८|१|३५||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;छन्दसि ७|१|| अनेकम् १|१|| अपि अ० ॥ साकाङ्क्षम् १|१| स&amp;ndash;न एकम् अनेकम्, नस्तत्पुरुषः । सह आकाङ्क्षया वर्त्तते = साका ङ्क्षम् बहुव्रीहिः ॥ अनु० - हि, तिङ्, न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ पदात्, पदस्य ॥ अर्थः- हियुक्तं साकाङ्क्ष तिङन्तमनेकमपि नानुदा भवति, अपिग्रहणात् एकमपि कचिद् न भवति छन्दसि विषये कदाचिदेकं कदाचिदने कमित्यर्थः ॥ उदा० &amp;ndash; अनेकं तावत् - अनृतं हि मत्तो वति पाप्मा एनं विपु॒नाति॑ । एकमपि - अग्निर्हि अग्रे उ॒दाज॑य तमि॑न्द्रोऽनूजयत् । अ॒जा व॑ग्ने॒रज॑निष्ट गर्भात्, सा वा अ॑पश्यञ्जनि॒तार॑ मग्रे ( तै० सं० ४|२|१०|३) ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ: - हि से युक्त [साकाङ्क्षम् ] साकाङ्क्ष [अनेकम् ] अने तिङन्तों को [अपि] तथा अपि ग्रहण से एक को भी कहीं २ अनुदान नहीं होता [छन्दसि ] वेद विषय में ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;lsquo;अनृतं हि मत्तो वदति&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;पाप्मा एनं विपुनाति यहाँ वदति विपुनाति दोनों तिङन्त हेतु हेतुमद्भाव (फल) होने से साकाङ्क्ष एवं दोनों &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; से युक्त हैं । हेतु है- क्योंकि मत्त = पागल झूठ बोल है, अतः पाप्मा = मत्तपन उसको शुद्ध कर देता है अर्थात् मत्तता कारण अमृत दोष का भागी नहीं होता - यह हेतुमद्भाव है । यहाँ दोन साकाङ्क्ष तिङन्तों को अनुदात्त नहीं होता, अतः वदति पचति समान आद्युदात्त है, एवं विपुनाति का &amp;lsquo;ना&amp;rsquo; प्रत्यय स्वर से उदात्त है अग्निर्हि अग्रे &amp;lsquo;यहाँ भी &amp;lsquo;वि&amp;rsquo; उपसर्ग को तिङि चोदा० (८११७१) निघात हो ही जायेगा। दोनों उदजयत्, अनूदजयत् तिङन्त &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; से युपादः ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तथा पूर्ववत् ही हेतु हेतुमद्भाव से साकाङ्क्ष हैं । अर्थ है- क्योंकि अग्नि पहले जय को प्राप्त हुआ, अतः अग्नि के पश्चात् इन्द्र ने जय को प्राप्त किया । यहाँ यद्यपि पूर्ववत् दोनों तिङन्त &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; से युक्त हैं, किन्तु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सूत्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;में अपि ग्रहण से एक को ही (उदजयत् को ही ) अनुदात्त का निषेध प्रकृत सूत्र से हुआ, द्वितीय अनूदजयत् को तिङ्ङतिङ : ( ८|११२८) से प्राप्त निघात ही हुआ । उत्पूर्वक जि धातु का लहू में उदजयत् रूप बना है, सो अजयत् आद्युदात्त है, क्योंकि अद् लुङ्लङ्० (६।४।७१ ) से उदात्त होता है। शेष अच् पूर्ववत् अनुदात्त हो गये । अनु उत् पूर्वक &amp;lsquo;जि&amp;rsquo; से लड् में ही अनूदजयत् बनेगा ॥ अजा ह्यग्ने यहाँ भी पूर्ववत् साकाङ्क्षत्व जानें । अर्थ है - &amp;lsquo;क्योंकि अजा अग्नि के गर्भ से उत्पन्न हुई उसने (अजा ने) उत्पन्न करने वाले को देखा ( अनुभव किया) पहले ( प्रथम ) । इस प्रकार अजनिष्ट, अपश्यत् दोनों के &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; से युक्त एवं साकाङ्क्ष होने पर भी &amp;lsquo;अपि&amp;rsquo; ग्रहण से एक अजनिष्ट तिङ को ही निघात प्रतिषेध हुआ, अपश्यत् को नहीं । सो अपश्यत् तिङ्ङतिङः से निघात एवं अजनिष्ट पूर्ववत् आद्युदान्त है, अर्थात् अट् उदात्त है । जनी प्रादुर्भावे धातु से लुङ् में सिच् को इट् आगमादि होकर अ ज न् इ प् त = अज- निष्ट बना है । अपश्यत् दृशिर् धातु के लहू में पाघ्राध्मा० (७।३।७८) से पश्य आदेश होकर अ पश्य अ त् = अपश्यत् बना है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यावद्यथाभ्याम् ||८|१|३६||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यावद्यथाभ्याम् ३|२|| स० - यावत् च यथा च यावद्यथे, ताभ्याम् इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ पदात्, पदस्य || अर्थः- यावद् यथा इत्येताभ्यां युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति ॥ उदा० - यावद् भुङ्क्ते, यथा भुङ्क्ते । या॒वद॒ध॒ते, यथा॑ ऽधीते देवदत्तः पचति यावत्, देवदत्तः पचति यथा ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:-[यावद्यथाभ्याम् ] यावत् यथा इनसे युक्त तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता || स्वर सिद्धि परि० ८ | १ | ३० में देखें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;यावद्यथाभ्याम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११३८ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पूजायां नानन्तरम् ||८|१|३७||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पूजायाम् ७|१|| न अ० ॥ अनन्तरम् १|१|| स०&amp;ndash;न अन्तरम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विद्यतेऽस्य तदनन्तरम्, बहुव्रीहिः ॥ अनु० - यावद्यथाभ्याम्, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य | अर्थ:&amp;ndash; यावद् यथा इत्येताभ्यां युक्तमनन्तरं तिङन्तं पूजायां विषये नानुदात्तं न भवति, अर्थादनुदात्तमेव भवति ॥ उदा० &amp;ndash; यावत् पचति शोभनम्, यावत् करोति चारु । यथा पचति शोभनम्, यथा करोति चारु ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थः - यावत् तथा यथा से युक्त [ अनन्तरम् ] अनन्तर = अव्य- वहित तिङन्त को [पूजायाम् ] पूजा विषय में अननुदात्त [न] नहीं होता, अर्थात् अनुदान्त ही होता है || दो प्रतिषेध हो जाने से अनुदात्त ही होता है, ऐसा अर्थं निकला | पूर्व सूत्र से अननुदान्त की प्राप्ति थी, निषेध कर दिया, तो तिङ्ङतिङ : ( ८|१|२८) से निघात ही हो गया । उदाहरणों में यावत्, यथा से अनन्तर ही तिङ् है ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से सम्पूर्ण सूत्र की अनुवृत्ति ८|११३८ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;उपसर्गव्यपेतं च || ८ |१| ३८ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;उपसर्गव्यपेतम् १|१|| च अ० ॥ स० - उपसर्गेण व्यपेतमुपसर्ग- व्यपेतम्, तृतीयातत्पुरुषः ॥ अनु० - पूजायां नानन्तरम्, यावद्यथा- भ्याम्, तिङ् न, अनुदान्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- यावद्यथाभ्यां युक्तमुपसर्गेण व्यपेतं = व्यवहितं चानन्तरं तिङन्तं पूजायां विषये नानुदान्तं न भवति, अर्थादनुदात्तमेव ॥ उदा० - यावत् प्रपचति शोभनम्, यावत् प्रकरोति चारु । यथा प्रपचति शोभनम्, यथा प्रकरोति चारु ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थः - यावत् यथा से युक्त एवं [ उपसर्गव्यपेतम् ] उपसर्ग से व्यपेत = व्यवहित अनन्तर तिङन्त को [च] भी पूजा विषय में अन- नुदात्त नहीं होता, अर्थात् अनुदात्त होता है | पूर्व सूत्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;से अनन्तर = अव्यवधान में ही कहा था, यहाँ केवल उपसर्ग का व्यवधान होने पर भी कह दिया । सर्वत्र उदाहरणों में यावत्, यथा एवं तिङ् के मध्य में प्र उपसर्ग का व्यवधान है। शोभनम्, चारु कहने से यहाँ स्पष्ट पूजा अर्थ है ही, अतः पूर्ववत् ति को अनुदात्त हो जायेगा ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तुपश्यपश्यता हैः पूजायाम् ||८|१|३९||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तुपश्य पश्यता है : ३ | ३ || पूजायाम् ७११|| स० &amp;ndash; तुपश्य० इत्यत्रेतरे-पाद: ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तरद्वन्द्वः ॥ अनु० - तिङ्, नु, अनुदात्त ं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ अर्थ:-तु, पश्य, पश्यत, अह इत्येतैर्युक्तं तिङन्तं पूजायां विषये नानु- दात्त भवति || उदा०&amp;ndash;तु- माणवकस्तु भुङ्क्ते शोभनम् । पश्य पश्य माणवको भुङ्क्ते शोभनम् । पश्यत- पश्यत माणवको भुङ्क्ते शोभनम् । अह अह माणवको भुङ्क्ते शोभनम् ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : &amp;mdash; [तुपश्यपश्यताहैः ] तु, पश्य, पश्यत, अह इनसे युक्त तिङन्त को [पूजायाम् ] पूजा विषय में अनुदात्त नहीं होता || पूर्ववत् तिङ्ङतिङः से प्राप्त अनुदान्त का प्रतिषेध होकर यथाप्राप्त स्वर हो गया || भुङ्क्ते की स्वरसिद्धि परि० ८ ११३० में देखें ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;पूजायाम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|४० तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अहो च || ८|१|४०||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अहो अ०॥ च अ० ॥ ॥ अनु० - पूजायाम्, तिङ् न, अनुदात्तं सर्व- मपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- अहो इत्यनेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति पूजायां विषये ॥ उदा०&amp;ndash; अहो देवदत्तः पचति शोभनम् । अहो विष्णुमित्रः क॒रोति॑ चारु ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- [अहो ] अहो से युक्त तिङन्त को [च] भी पूजा विषय में अनुदात्त नहीं होता || सिद्धियाँ परि० ८ |१| ३० में देखें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;हो&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|४१ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शेषे विभाषा || ८ | १|४१ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शेषे ७|१|| विभाषा १|१|| अनु० - अहो, तिङ् न, अनुदात्त&amp;rsquo; सर्वमपादादौ, पदातू, पदस्य || अर्थ:- अहो इत्यनेन युक्तं तिङन्तं शेषे विकल्पेन नानुदात्तं भवति ॥ यदन्यत् पूजायाः, स शेषः ॥ उदा० - कटमहो करिष्यसिं, मम गेहमे॒ ष्यसि॑ि । पक्षेऽनुदात्तमेव - कटमहो करिष्यसि मम गेहमे ष्यसि ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;1&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;में&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- अहो से युक्त तिङन्त को पूजा विषय से [शेषे ] शेष विषयों में [विभाषा ] विकल्प करके अनुदात्त नहीं होता | पूर्व सूत्र पूजा विषय में कहा था, यहाँ &amp;lsquo;शेष&amp;rsquo; ग्रहण से पूजा विषय से ही शेष लिया जायेगा || पक्ष में यथाप्राप्त (८/१२८) अनुदात्त ही होगा ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;v&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Jadai&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अनुदात्त निषेध पक्ष में करिष्यसि आदि का &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; प्रत्यय स्वर से उदात्त है । पित् स्वर से &amp;lsquo;सि&amp;rsquo; अनुदात्त था, पश्चात् स्वरित हो गया ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;विभाषा&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|४२ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पुरा च परीप्सायाम् ||८|१|४२ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पुरा अ० ॥ च अ० ॥ परीप्सायाम् ७११|| अनु० - विभाषा, तिङ, न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ अर्थ:- पुरा इत्यनेन युक्तं तिङन्तं परीप्सायामर्थे विभाषा नानुदात्तं भवति ॥ परीप्सा त्वरा || उदा० - अधीष्व माणवक पुरा वि॒द्योत॑ते विद्युत्, पुरा स्व॒नय॑ति स्तन- यित्नुः । पुरा विद्योतते विद्युत्, पुरा स्तनयति स्तनयित्नुः ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;.&amp;rdquo;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- [पुरा ] पुरा से युक्त तिङन्त को [च] भी [परीप्सायाम् ] परीप्सा = शीघ्रता अर्थं गम्यमान होने पर अनुदान्त नहीं होता || विद्योतते आदि में भविष्यत् के अर्थ में यावत्पुरानिपातयोर्लट् (३|३|४) से लट् लकार हुआ है, अतः &amp;lsquo;अधीष्व माणवक &amp;rsquo; आदि वाक्यों का अर्थ है- &amp;lsquo;बचो पढ़ो नहीं तो अभी बिजली चमकेगी&amp;rsquo; यहाँ पुरा शब्द भविष्यत् काल की आसन्नता को प्रकट करता है, सो परीप्सा अर्थ गम्यमान है || विद्योतते का &amp;lsquo;ते&amp;rsquo; तास्यनुदात्तेन्ङिददुपदेश ० (६।१।१८०) से अनुदात्त है, इस प्रकार द्योतते धातु स्वर से आद्युदात्त है और तिङि चोदात्तवति (८११७१) से वि अनुदात्त है चुरादिगणस्थ अदन्त स्तन धातु से णिच् आकर एवं अकार लोप ( ६ |४ | ६४ ) होकर सनाद्यन्ता ० (३|१| ३२ ) से &amp;lsquo;स्तन&amp;rsquo; धातु बनी । सो धातोः (६।१।१५६ ) से अन्तोदात्त अर्थात् स्तनि का &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; उदात्त हुआ । शप् तिप् आकर स्तने अति = स्तनयू अति = स्तनयति बना | अर्थात् &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; को गुण तथा &amp;lsquo;अयू&amp;rsquo; कर लेने पर &amp;lsquo;न&amp;rsquo; का &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; उदात्त रहा || अनुदात्त पक्ष में वि उपसर्ग स्वर से उदात्त होगा ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नन्वित्यनु ज्ञैषणायाम् ||८|१ | ४३ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;किंचित् कत्तु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ननु अ० ॥ इति अ० ॥ अनुज्ञेषणायाम् ७|१|| स० - अनुज्ञाया एषणा - प्रार्थना अनुज्ञेषणा, तस्याम् षष्ठीतत्पुरुषः ॥ स्वयमेवोद्यतस्यैवं क्रियतामित्यनुज्ञानमनुज्ञा ॥ अनु० - तिङ् न, अनु-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५६६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पादः ] दात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- अनुज्ञैषणायां विषये ननु इत्यनेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति । उदा० - ननु क॒रोहि॑ भोः ॥ भाषार्थ:- [अनुज्ञैषणायाम् ] अनुज्ञेषणा विषय में [ननु ] ननु [इति] इस शब्द से युक्त तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता || कुछ कार्य स्वयं ही करने को उद्यत हुये को कहना कि &amp;lsquo;ऐसा करें&amp;rsquo; यह अनुज्ञा है । एषणा अर्थात् प्रार्थना । अनुज्ञा की प्रार्थना अनुज्ञेषणा है । ननु करोमि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। भोः का अर्थ है - श्रीमन, क्या मैं करूं ? सिद्धि पूर्व सूत्रों में देखें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;किं क्रियाप्रश्नेऽनुपसर्गमप्रतिषिद्धम् ||८|१|४४ ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;किम् १|१॥ क्रियाप्रश्ने ७|१|| अनुपसर्गम् १|१|| अप्रतिषिद्धम् १|१|| स - क्रियायाः प्रश्नः क्रियाप्रश्नस्तस्मिन् षष्ठीतत्पुरुषः । न विद्यते उपसर्गोऽस्य तद्नुपसर्गम्, बहुव्रीहिः । प्रतिषेधः प्रतिषिद्धम्, भावे निष्ठा नपुंसके (३|३|११४) इत्यनेन । न प्रतिषिद्धमस्येत्यप्रतिषिद्धम्, तत्पुरुषः ॥ अनु० - तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ :- क्रियाप्रश्ने वर्त्तमानेन किंशब्देन युक्तमनुपसर्गमप्रतिषिद्धं तिङन्तं नानुदात्तं भवति ॥ उदा० - किं देवदत्तः पचति, आहोस्विद् भुङ्क्ते ? किं देवदत्तः शेते&amp;rsquo; आहोस्विदधीते ? ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;5&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ : - [क्रियाप्रश्ने] क्रिया के प्रश्न में वर्त्तमान जो [किम्] किम् शब्द उससे युक्त [अनुपसर्गम् ] उपसर्ग से रहित तथा [अप्रतिषिद्धम् ] अप्रतिषिद्ध = प्रतिषेध रहित तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता || &amp;lsquo;किं देवदत्तः&amp;rdquo; का अर्थ है- क्या देवदत्त पकाता है, अथवा खाता है, यहाँ किम् से पकाता है अथवा खाता है क्रिया का प्रश्न किया जा रहा है, अतः किम् शब्द क्रियाप्रश्न में वर्त्तमान है । पचति आदि ति यहाँ उपसर्ग से रहित एवं प्रतिषेध से रहित भी हैं, सो अनुदात्त नहीं हुआ || शेते की स्वर सिद्धि तास्यनुदात्त० (६।१।१८०) सूत्र में देखें ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से सम्पूर्ण सूत्र की अनुवृत्ति ८|१|४५ तक जायेगी ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. उदाहरणों में कोई २ किम् से युक्त पूर्व वाला तिङन्त ही मानते हैं, द्वितीय नहीं, अतः पूर्व वाले पचति को ही अनुदात्त का प्रतिषेध होगा, द्वितीय भुङ्क्ते को नहीं । तथा कोई २ दोनों तिङों को ही किम से युक्त मानते हैं, अतः उनके मत में दोनों को ही अनुदात्त नहीं होगा । हमने वाक्य स्थित दोनों ही तिङन्तों को किम से युक्त मानकर निघात के प्रतिषेध का स्वर दिखाया है ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;f&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;i&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;i&#34;&gt;५७०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;लोपे विभाषा ||८||४५ ॥&#xA;[ प्रथमः&#xA;लोपे ७ | १ || विभाषा ||१|| अनु- - किं क्रियाप्रश्नेऽनुपसर्गमप्रति- षिद्धम्, तिङ् न, अनुदान्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- किमो लोपे सति क्रियाप्रश्नेऽनुपसर्गमप्रतिषिद्धं तिङन्तं विभाषा नानुदात्तं भवति ॥ यत्र किमोऽर्थो गम्यते न च प्रयुज्यते तत्र किमो लोपो ज्ञेयः ॥ उदा० - देवदत्तः पचति आहोस्वित् पठति ? | प-देवदत्तः पचति आहोस्वित् पठति ? |&#xA;भाषार्थः - किम् का [लोपे] लोप होने पर क्रिया के प्रश्न में अनुपसर्ग अप्रतिषिद्ध तिङन्त को [विभाषा ] विकल्प करके अनुदात्त नहीं होता || पक्ष में यथाप्राप्त ( ८1११२८) अनुदात्त ही होगा | यहाँ किसी सूत्र से किम् के लोप का तात्पर्य नहीं है, किन्तु जहाँ किम् का अर्थ गम्यमान हो, किन्तु उसका प्रयोग न हो रहा हो, वही किम् का अदर्शन = अर्थात् लोप समझा जायेगा । इस प्रकार उदाहरण में &amp;lsquo;क्या देवदत्त पकाता है, अथवा पढ़ता है&amp;rsquo; ? ऐसा अर्थ होने से किम् का अर्थ है, किन्तु वह प्रयुक्त नहीं है, इसलिये किम् का लोप ही माना गया । स्वर सिद्धियाँ पूर्ववत् जानें ||&#xA;एहिमन्ये प्रहासे लट् ||८|१|४६ ॥&#xA;७|१||&#xA;}&#xA;एहिमन्ये लुप्तप्रथमान्तनिर्देश: || प्रहासे |१ || ऌट् १|१|| स० एहिश्च मन्ये च एहिमन्ये, इतरेतरद्वन्द्वः ॥ अनु० - तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:&amp;ndash; एहिमन्ये इत्यनेन युक्त लडन्तं तिङन्तं प्रहासे गम्यमाने नानुदात्तं भवति ॥ प्रकृष्टो हासः प्रहासः ॥ उदा० - एहि मन्ये ओदनं भोक्ष्यसे&amp;rsquo; नहि भोक्ष्यसे&amp;rsquo;, भुक्तः सोऽति- थिभिः । एहि मन्ये रथेन यास्यसि, नहि य॒स्यसि॑ि यातस्तेन पिता ||&#xA;भाषार्थ :- [ एहिमन्ये ] एहि तथा मन्ये से युक्त [लृट् ] लङन्त तिङन्त को [ प्रहासे ] प्रहास (हँसी) गम्यमान हो तो अनुदात्त नहीं होता || मन धातु का मन्ये उत्तम पुरुष का रूप है, एवं इण् का लोट् मध्यम पुरुष का &amp;lsquo;एहि&amp;rsquo; है, सो &amp;lsquo;एहिमन्ये&amp;rsquo; क्रियापदों में अनुकरण मानकर समस्त निर्देश किया है । इस प्रकार एहि मन्ये ऐसे समुदाय के उपपद रहते भोक्ष्यसे अनुदान्त नहीं हुआ । भोक्ष्यसे&amp;rsquo; की वर सिद्धिअष्टमोऽध्यायः&#xA;५७१&#xA;पाद: ] सूत्र ८|१| ३१ में देखें । यास्यसि में भी सिपू को पित् स्वर से अनु- दात्तत्व तथा स्य को प्रत्ययस्वर से उदात्तत्व होगा । पश्चात् &amp;lsquo;सि&amp;rsquo; को स्वरित हो जायेगा || मन्यसे के स्थान पर मन्ये एवं भोक्ष्ये के भोक्ष्यसे यह पुरुष व्यत्यय प्रहासे च मन्यो० ( ११४३१०५) से उदाहरणार्थ वहीं देखें, जिससे प्रहास स्पष्ट हो जायेगा ||&#xA;जात्वपूर्वम् ||८|१|४७ ||&#xA;स्थान पर&#xA;हुआ है ।&#xA;यस्मात् तद्&#xA;जातु अ० || अपूर्वम् १|१|| स० &amp;ndash; अविद्यमानं पूर्व अपूर्वम्, बहुव्रीहिः ॥ अनु० - तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- अविद्यमानपूर्वेण जातु इत्यनेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति || उदा० - जातु भोक्ष्यसे&amp;rsquo;, जातु करिष्यामि ।।&#xA;भाषार्थ:&amp;ndash; [अपूर्वम् ] जिससे पूर्व कोई पद विद्यमान नहीं है ऐसे [जातु] जातु शब्द से युक्त तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता | सिद्धियों में पूर्ववत् प्रत्यय स्वर से &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; उदात्त है ॥&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;अपूर्वम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११५० तक जायेगी ||&#xA;किंवृत्तं च चिदुत्तरम् ||८|१ | ४८ ||&#xA;किंवृत्तम् १|१|| च अ० || चिदुत्तरम् १|१|| स० - किमो वृत्त किं- वृत्तम् षष्ठीतत्पुरुषः । वृत्तमित्यधिकरणे (३।४।७६) क्तः, तेनाधिकरण वा ० (२|३|६८) इति &amp;lsquo;किम:&amp;rsquo; इत्यत्र षष्ठी । अधिकरणवाचिना च (२|२| १३) इत्यनेन समासप्रतिषेधे प्राप्तेऽस्मादेव निपातनात् समासः ॥ चित् उत्तरं यस्मात् तत् चिदुत्तरम्, बहुव्रीहिः ॥ अनु० - अपूर्वम्, तिङ् न, अनु- दात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य | अर्थः- अविद्यमानपूर्व चिदुत्तरं यत् किंवृत्तं तेन युक्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति ॥ किंवृत्तग्रहणेन विभक्त्यन्तं डतरडतमप्रत्ययान्तं च किमो रूपं गृह्यते ॥ उदा० - कश्चिद् भुङ्क्ते, कश्चिद् भा॒जय॑ति, कश्चिद् अधीते । केनचित् करोति॑ि । कस्मैचिद् ददाति । डतर - कतरश्चित् क॒रोति॑ । उतम - कतमश्चिद् भुङ्क्ते ॥&#xA;भाषार्थ:- [चिदुत्तरम् ] जिससे उत्तर &amp;lsquo;चित्&amp;rsquo; है, तथा जिससे पूर्व कोई शब्द नहीं है, ऐसे [ किंवृत्तम् ] किंवृत्त शब्द से युक्त तिङन्त को [च] भी अनुदात्त नहीं होता ॥ किंवृत्त से किम् शब्द से उत्पन्न जो&#xA;!&#xA;i&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;!&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;1 ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विभक्तियाँ तद्विभक्त्यन्त शब्द तथा इतर डतम प्रत्ययान्त किम् शब्द व ग्रहण है । वृत्तं में अधिकरण में क्त हुआ है । वर्त्ततेऽस्मिन्नि वृत्तम् । किमो वृत्तं = किम् का ( उसमें ) रहना किंवृत्त है || भुक आदि की स्वरसिद्धि परि० ८।१।३० में देखें । भोजयति णिजन्त धा है, सो धातु स्वर से &amp;lsquo;भोजि&amp;rsquo; का &amp;lsquo;इ&amp;rsquo; उदात्त रहा । पश्चात् गुण अयादे करके &amp;lsquo;ज&amp;rsquo; का अ उदात्त हो गया । ददति को आयुदात्त अनुदात्ते &amp;rsquo; ( ६।१।१८४ ) से होता है ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आहो उताहो चानन्तरम् ||८|१|४९ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आहो अ० ॥ उताहो अ० ॥ च अ० ॥ अनन्तरम् १|१|| स०- अविद्यमानमन्तरं व्यवधानं यस्य तदनन्तरम्, बहुव्रीहिः ॥ अनु&amp;ndash; अप र्वम्, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात् पदस्य || अर्थ:- आहो, उताहो इत्येताभ्याम् अविद्यमानपूर्वाभ्याम् युक्तमनन्तरं तिङन नानुदात्तं भवति । उदा० - आहो भुङ्क्ते, उताहो भुङ्क्ते । आहं पठति, उताहो पठति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- अविद्यमान पूर्व वाले [आहो उताहो ] आहो उताहो से युक्त जो [अनन्तरम् ] अव्यवहित = व्यवधान रहित ति उसको [च भी अनुदात्त नहीं होता है || पूर्ववत् स्वर- सिद्धियाँ हैं ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;हो उताहो&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८११५० तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शेषे विभाषा || ८ | १/५०॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शेषे ७|१|| विभाषा १११ ॥ अनु० - आहो उताहो, अपूर्वम्, तिङ न, अनुदान्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- आहो, उताह इत्येताभ्यामपूर्वाभ्यां युक्तं तिङन्तं शेषे विभाषा नानुदात्त&amp;rsquo; भवति । अनन्तरापेक्षं शेषत्वम् ॥ उदा० - आहो देवदत्तः पचति, पक्षे - आहे&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। देवदत्तः पचति । उताहो देवदत्तः पठति, पक्षे-उताहो देवदत्तः पठति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- पूर्व सूत्र में &amp;lsquo;आहो उताहो&amp;rsquo; से अनन्तर तिङ् को अन नुदात्त कहा था । यहाँ &amp;lsquo;शेषे&amp;rsquo; ग्रहण अनन्तर की अपेक्षा से रखा है । अविद्यमानपूर्व आहो, उताहो शब्दों से युक्त तिङन्त को [शेषे] अनन्तर से शेष विषय ( अर्थात् व्यवधान) में [ विभाषा ] विकल्प करके अनुदानबाद: ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नहीं होता || इस प्रकार पक्ष में अनुदान्त यथाप्राप्त होता है ॥ उदाहरणों में आहो उताहो एवं तिङन्त के मध्य में &amp;lsquo;देवदन्तः&amp;rsquo; पद का व्यवधान होने पर विकल्प से अननुदात्त हो गया । पूर्व सूत्र से अप्राप्त था, विकल्प कर दिया ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;गत्यर्थलोटा लग्न चेत् कारकं सर्वान्यत् ||८|१|५१||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;गत्यर्थलोटा ३|१|| लट् १|१|| न अ० ॥ चेत् अ० || कारकम् १|१|| सर्वान्यत् १|१|| स-गतिरर्थो येषां ते गत्यर्थाः, बहुव्रीहिः । गत्यर्थानां लोट् गत्यर्थलोट्, तेन षष्ठीतत्पुरुषः । सर्वञ्च तदन्यत् च सर्वान्यत्, कर्मधारयतत्पुरुषः ॥ श्रनु० - तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पद्स्य || अर्थ:- गत्यर्थलोटा युक्तं लडन्तं तिङन्तं नानुदात्तं भवति, न चेत् कारकं सर्वमन्यद् भवति । यस्मिन् कारके ( कर्त्तरि कर्मणि वा) लोट्, तस्मिन्नेव कारके यदि लडपि स्यादित्यर्थः । उदा० - आगच्छ देवदत्त ग्रामं द्रक्ष्यस्ये&amp;rsquo; नम् । आगच्छ देवदत्त ग्राममोदनं भोक्ष्यसे । कर्मणि - उद्यन्तां देवदत्तेन शालयस्तेनैव भोक्ष्यन्ते । उद्यन्तां यज्ञदत्तेन शालयो देवदत्तेन भोक्ष्यन्ते&amp;rsquo; ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:&amp;ndash; [गत्यर्थलोट । ] गति अर्थ वाले धातुओं के लोट् लकार से युक्त [लृट् ] लडन्त तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता, [ चेत् ] यदि [कारकम् ] कारक [सर्वान्यत् ] सारा अन्य [न] न हो तो ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिङ से वाच्य कर्त्ता कर्म कारक होते हैं, अतः यहाँ कारक से कर्त्ता कर्म का ही ग्रहण है । जिस कारक = कर्त्ता अथवा कर्म में लोडन्त हो, उसी कारक में यदि लडन्त ( जिसे अनुदान्त का निषेध कर रहे हैं) वह भी हो तो, अर्थात् लोडन्त एवं लडन्त ति का वाच्य कारक भिन्न २ न हो, यही &amp;lsquo;सर्वान्यत्&amp;rsquo; का तात्पर्यार्थ है । पूर्व दो उदाहरणों में &amp;lsquo;आगच्छ&amp;rsquo; एवं द्रक्ष्यसि भोक्ष्यसे दोनों (लोडन्त एवं लडन्त) तिङन्त कर्तृवाच्य ( कारक ) में हैं, एवं पश्चात् के उदाहरणों में उद्यन्तां लोडन्त तथा भोदयन्ते लडन्त दोनों कर्मवाच्य में हैं इस प्रकार &amp;lsquo;सर्वान्यत्&amp;rsquo; नहीं है । गम् तथा वह गत्यर्थक धातुएँ हैं, सो लोट् प्रत्ययान्त आगच्छ आदि से युक्त लडन्त पद है ही, अतः उसे अननुदात्त हो गया || &amp;lsquo;उद्यन्तां देव- दत्तेन&amp;rdquo; का अर्थ है &amp;ndash; देवदत्त के द्वारा धान लाई (ढोई ) जावे, उसी&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;के द्वारा खाई जाये । द्रक्ष्यसि में सुजिहशो० (६।११५७) से दृश को अम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्ती&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथम&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आगम, ब्रश्वभ्रस्ज० (८१२१३६ ) से षत्व तथा षढों: कः सि (८।२।४१ ) से कत्व हुआ है । प्रत्ययस्वर से &amp;lsquo;स्य&amp;rsquo; सर्वत्र उदात्त है । भुज का कर्त्ता अथव कर्म में भोक्ष्यते ही रूप बनेगा | चोः कुः (८/२/३ = ) से कुत्व ग् एवं खरि ( ८|४|५४) से चर्च कू यहाँ हुआ है ।। अन्तिम वाक्य में दोनों क्रियाओं का वाच्य कर्म एक ही है, अतः कर्ता में भेद होने पर भी सूत्र प्रवृत्त&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हो जाता है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;MIS&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;गत्यर्थलोटा न चेत् कारकं सर्वान्यत्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११५३ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;लोट् च ॥ ८|११५२ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;लोट् १|१|| च अ० ॥ अनु० - गत्यर्थं लोटा न चेत् कारकं सर्वान्यत्, तिङ, न, अनुदात्त सर्वमपादादौ, पदात, पदस्य || अर्थ:- गत्यर्थलोटा युक्तं लोडन्तं च तिङन्तं नानुदात्तं भवति, न चेत् कारकं सर्वान्यद् भवति ॥ उभयोर्लोडन्तयोरेकं कारकं यदि भवतीत्यर्थः ॥ उदा०- आगच्छ देवदत्त ग्रामं पश्य । आब्रज विष्णुमित्र ग्रामं शाधि । आगम्यतां देवदत्तेन प्रामो दृश्यता यज्ञदत्तेन ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- गत्यर्थक धातुओं के लोडन्त से युक्त [लोटू ] लोडन्त तिङन्त को [च] भी अनुदात्त नहीं होता, यदि कारक (दोनों तिङों के) सारे अन्य न हों तो ।। पूर्व सूत्र से लडन्त को ही अननुदात्त प्राप्त था, लोडन्त को भी कह दिया ॥ न चेत् कारकं सर्वान्यत्&amp;rsquo; की व्याख्या पूर्ववत् समझें । यहाँ आगच्छ आदि से युक्त &amp;lsquo;पश्य&amp;rsquo; आदि लोडन्त हैं आगम्यताम् दृश्यताम् में कर्मवाच्य में लकार है || लोटू मध्यम पुरुष में दृश् को &amp;lsquo;पश्यू&amp;rsquo; आदेश तथा हि लुक् (६|४|१०५) होकर पश्यू अ रहा । अब &amp;lsquo;पश्य&amp;rsquo; आदेश धातु स्वर से उदान्त था, सो शप् के अनुदात्त होने से आद्युदात्त पद हुआ । शाधि की सिद्धि सूत्र ६ |४| २२ में देखें, यह &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; के अर्पित होने से प्रत्यय स्वर से अन्तोदात्त है । आमेत : ( ३ | ४ |६०) आदि लगकर दृश् यक् ताम् = दृश्यताम् बना । &amp;lsquo;दृश् ताम्&amp;rsquo; यहाँ &amp;lsquo;ताम्&amp;rsquo; का &amp;lsquo;आ&amp;rsquo; प्रत्यय स्वर से उदात्त है । यक् विकरण &amp;lsquo;ताम्&amp;rsquo; के पश्चात् हुआ है, अतः सतिशिष्ट ( वा० ६।१।१५२) होने से &amp;lsquo;य&amp;rsquo; को उदात्त होना चाहिये किन्तु &amp;lsquo;सतिशिष्टोऽपि विकरणस्वरो लसावँ धातुकस्वरं न बाधते&amp;rsquo; ( महाभाष्य ६ (१९५२) इस भाष्य वचन से विकरणस्वर सार्वधातुकस्वर को नहीं बाधता, अतः &amp;lsquo;ताम्&amp;rsquo; को स्वर की प्राप्ति होने पर तास्यनु-पाद: ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दात्तेन्दिदुपदेश ० (६११।१८०) से ताम् अनुदात्त हो जाता है, अतः मध्योदात्त ही दृश्यताम् का स्वर रहता है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ से &amp;lsquo;लोट्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|५४ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विभाषितं सोपसर्गमनुत्तमम् ||८|१/५३ ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विभाषितम् ||१|| सोपसर्गम् १|१|| अनुत्तमम् १|१|| स०- उपसर्गेण सह वर्त्तते सोपसर्गम्, बहुब्रीहिः । न उत्तममनुत्तमम्, नन्तत्पुरुषः ॥ अनु० &amp;ndash; लोटू, गत्यर्थलोटा न चेत् कारकं सर्वान्यत्, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ पदात्, पदस्य || अर्थः- गत्यर्थलोटा युक्तं सोपसर्गमुत्तमपुरुषवर्जितं लोडन्तं तिङन्तं विभाषा नानुदात्तं भवति, न चेत् कारकं सर्वान्यद् भवति । प्राप्तविभाषेयम् ॥ विभाषा शब्देन समानार्थो विभाषितशब्दः || उदा० - आगच्छ देवदत्त ग्रामं प्रविश । पक्षे - आगच्छ देवदत्त ग्रामं प्रविश । आगच्छ देवदत्त ग्रामं प्रशाधि । पक्षे - आगच्छ देवदत्त ग्रामं प्रशोध ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ :- गत्यर्थक धातुओं के लोडन्त से युक्त [ सोपसर्गम् ] उपसर्ग सहित एवं [ अनुत्तमम् ] उत्तम पुरुष वर्जित जो लोडन्त तिङन्त उसे [विभाषितम् ] विकल्प करके अनुदान्त नहीं होता, यदि कारक सभी अन्य ( भिन्न २) न हों तो ॥ पूर्वं सूत्र से नित्य प्रतिषेध प्राप्त था, सोपसर्ग में विकल्प कह दिया, सो यह प्राप्त विभाषा है || &amp;lsquo;विभाषित&amp;rsquo; शब्द विभाषा का समानार्थक है | प्रशाधि के अन्तोदात्त स्वर की सिद्धि पूर्ववत् जानें प्र को तिङि चोदात्तवति ( ८/१/७१ ) से निघात होगा । प्र पूर्वक विश (तुदा० ) धातु से लोट में हि लोप हो जाने पर विकरण स्वर और प्रं को निघात हुआ । प्रविशू श = प्रविश यहाँ श विकरण प्रत्यय स्वर से उदात्त है, अतः अन्तोदात्त &amp;lsquo;प्रविश&amp;rsquo; पद रहा । पक्ष में तिङन्त को यथाप्राप्त निघात होगा और &amp;lsquo;प्र&amp;rsquo; उपसर्ग स्वर (फिट्० ८०) से उदात्त होगा || यहाँ से सम्पूर्ण सूत्र की अनुवृत्ति ८।११५४ तक जायेगी ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हन्त च || ८|१|५४॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हन्त अ० ।। च अ० ।। अनु० - विभाषितं सोपसर्गमनुत्तमम्, लोट्, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदातू, पदस्य | अर्थः - इन्त इत्यनेन च युक्तं सोपसर्गमुत्तमवर्जितं लोडन्तं तिङन्तं विभाषितं नानुदान्तं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;i&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[ प्रथम&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भवति ।। उदा० - हन्त प्रविश । प-हन्त प्रवि॑श॒ । हन्त प्रशाधि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प - हन्त प्रश॑धि॒ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;C&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [हन्त ] हन्त से युक्त सोपसर्ग उत्तम पुरुष वर्जित लोडन्त तिङन्त को [च] भी विकल्प से अनुदात्त नहीं होता || निपातैर्यद्यदि ( ८/१/३०) से यहाँ नित्य निघातप्रतिषेध प्राप्त था, विकल्प कर दिया || पूर्ववत् सिद्धियाँ जानें ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आम एकान्तरमामन्त्रितमनन्तिके ||८/१/५५ ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आम: ५ | १ || एकान्तरम् १|१|| आमन्त्रितम् १|१|| अनन्तिके ७|१|| स० - एकं (पदम् ) अन्तरं यस्य तदेकान्तरम्, बहुव्रीहिः । न अन्तिक- मनन्तिकम्, तस्मिन्नस्तत्पुरुषः ॥ अनु०न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य | अर्थः- आम: परमेकपदान्तरमनन्तिके वर्तमानमामन्त्रितं नानुदात्तं भवति । उदा० - आम् पचसि देवदत्त | आम् भो देवदत्त || अनन्तिके इत्यनेन सामीप्यार्थस्य प्रतिषेधः क्रियते । सूत्रलाघवाय &amp;lsquo;दूरे&amp;rsquo; इत्यस्यानुक्तत्वात् यन्न समीपं यश्च न दूरं तादृग् अर्थो गृह्यते । तेनाचैक- श्रुतेः प्राप्त्यभावे प्राप्तमनुदात्तत्वमेव प्रतिषिध्यते ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [आम] आम् से उत्तर [ एकान्तरम् ] एक पद का अन्तर = व्यवधान है जिसके मध्य में ऐसे [आमन्त्रितम् ] आमन्त्रित- संज्ञक पद को [नन्तिके ] अनन्तिक ( जो समीप नहीं अर्थात् न दूर न समीप) अर्थ में अनुदात्त नहीं होता || उदाहरणों में आम से उत्तर एवं आमन्त्रितसंज्ञक &amp;lsquo;देवदत्त&amp;rsquo; के मध्य में &amp;lsquo;पचसि&amp;rsquo; एवं &amp;lsquo;भो:&amp;rsquo; एक पद का व्यवधान है, अतः एकपदान्तरित = एक पद से व्यवहित आमन्त्रित पद है ही, सो अनुदात्त का निषेध होने से पाष्टिक श्रमन्त्रितस्य च (६।१।१६२ ) से आमन्त्रित पद आद्युदान्त हो गया । &amp;lsquo;भो&amp;rsquo; आमन्त्रित है उस को आमन्त्रितं पूर्वमविद्यमानवत् (८११७२ ) से अविद्यमानवद्भाव प्राप्त होने पर एकान्तरितत्व नहीं रहता अतः यहाँ भो के अविद्यमानवत्व का नामन्त्रिते समानाधिकरणे (८११७३) से निषेध जानना चाहिए ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अन्तिक का अर्थ है, &amp;lsquo;समीप, सो अनतिक का अर्थ होगा जो न दूर&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. महाभाष्य में &amp;lsquo;अनन्तिक&amp;rsquo; में विरुद्ध अर्थ में नञ् मानकर दूर अर्थ करके एकश्रुति को भी प्राप्ति दिखाकर उस एकश्रुति का भी इस सूत्र से प्रतिषेध दिखाया है । इस पक्ष में दूराद्धते च ( २८४ ) से ग्रामन्त्रित को प्लुत होगा ही । हमनेपादः ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अष्टमोऽध्यायः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;न समीप । अनन्तिक से यहाँ समीप अर्थ से भिन्न दूर अर्थ अभिप्रेत नहीं है यदि &amp;lsquo;दूर&amp;rsquo; अर्थ ही अभिप्रेत हो तो सूत्र में स्पष्ट &amp;lsquo;दूरे&amp;rsquo; कहते अतः यहाँ नजिवयुक्तम् ० ( परि० ६५) परिभाषा के नियम से जो &amp;lsquo;न दूर न समीप&amp;rsquo; यही अर्थ लेना है । इस प्रकार अनन्तिक (न दूर न समीप) अर्थ में अनुदान्त निषेध करने से दूर अर्थ में विधीयमान जो कार्य वे अपने क्षेत्र में यथाविहित होते हैं । यथा &amp;ndash; एकश्रुति दूरात् सम्बुद्धौ ( १/२/३३) से विहित एकश्रुति एवं दूराद्भूते च (८२२८४ ) से विहित प्लुत । इनका भी प्रतिषेध न हो यही यहाँ &amp;lsquo;अनन्तिके&amp;rsquo; ग्रहण का प्रयोजन&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। है । उदाहरण में &amp;lsquo;भोः&amp;rsquo; के रुके र को भोभगो अघो० (८।३।१७) से यू तथा लोपः शाकल्यस्य ( ८|३|१६ ) से उस यू का लोप होकर &amp;lsquo;भो&amp;rsquo; बना है । यहाँ आमन्त्रितं पूर्वम० (८/१/७२ ) से &amp;lsquo;भोः&amp;rsquo; को अविद्यमानवत्ता प्राप्त थी, किन्तु नामन्त्रिते समानाधिकरणे० (८११७३ ) से अविद्यमानवत्ता का प्रतिषेध हो जाता है, सो विद्यमानवत्ता ही मानी जाती है । अविद्य- मानवत् होने से एकपदान्तरता न मिलती ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यद्धितुपरं छन्दसि ||८|१|५६ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यद्धिपरम् १|१|| छन्दसि ७|१|| स० - यत् च हिश्च तुश्च यद्धितवः, इतरेतरद्वन्द्वः । यद्धितवः परे यस्मात् तत् यद्धिपरम्, बहुव्रीहिः || अनु० &amp;ndash; तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ श्रर्थः यत्परं हिपरं तुपरं च तिङन्तं छन्दसि विषये नानुदात्तं भवति || उदा० यत्परम् - गवा॑ गो॒त्रमु॒दसृ॑जो यद॑ङ्गिरः (ऋ० २।२३।१८) । हिपरम् - इन्दवो वामुशन्ति हि (ऋ० १२१४) । परम् - आख्यास्यामं तु ते ।।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ: &amp;ndash; [ यद्धितुपरम् ] यत्परक, हिपरक तथा तुपरक तिहू को [छन्दसि ] वेद विषय में अनुदात्त नहीं होता || यत् परक तिङन्त को निपातैर्यद्य ० (८।१।३०) से तथा हि परक को हि च (८|१|३४) से एवं तुपरक को तुपश्य पश्यता है: ० ( ८1१1३९) से निघात प्रतिषेध सिद्ध ही था, पुनः यह सूत्र नियमार्थं है कि-&amp;lsquo;छन्द में पर के योग में भी यदि प्रतिषेध हो तो इन्हीं के पर के योग में हो, अन्यों के नहीं&amp;rsquo; । उदाहरणों में तिङन्त&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;W&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सादृश्य अर्थ में नञ का अर्थ करके &amp;lsquo;न दूर न समीप&amp;rsquo; यह अर्थ अनन्तिक का किया है । ये दोनों ही पक्ष भाष्य में होने से प्रमाण हैं । प्रथमावृत्ति से पृथक् विषय होने से यहाँ इतना ही लिखना पर्याप्त है ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;i&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;¦&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;यह-स-गत-क-अनवतत-८११५८-तक-जयग-&#34;&gt;५७८&#xA;अष्टाध्यायी प्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथम से परे यत्, हि, तु हैं ही || उदसृजः यह उत् पूर्वक सृज (तुदा० ) धा का लङ् सिप् में बना रूप है, अतः पूर्ववत् इसका &amp;lsquo;अटू&amp;rsquo; उदात्त है: यत् परे रहते सन्धि में हशि च (६|१|११० ) द् गुण: ( ६|१|८४ लगकर &amp;lsquo;उदसृजो&amp;rsquo; बना है || वश कान्तौ ( अदा० ) से लट् बहुवचन उशन्ति&amp;rsquo; बना है । ग्रहिज्यावयि० (६।१११६ ) से व् को सम्प्रसारण तथ शप का लुक् २।४।७२ से हुआ है । इस प्रकार अन्ति का &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; प्रत्यय स्व से उदात्त है, सो मध्योदात्त पद रहा । आख्यास्यामि आङपूर्वक ख्य प्रकथने से ऌट् में बना है, सो पूर्ववत् स्य उदात्त है । तिङन्त दे उदात्त होने पर उपसर्ग तिङि चोदात्तवति (८११७१) से अनुदात्त ह जाता है ।।&#xA;चनचिदिव गोत्रादितद्धिताम्रेडितेष्वगतेः ||८|१|५७ ||&#xA;चन&amp;rsquo; &amp;lsquo;डितेषु ७ | ३ ||&#xA;॥&#xA;७|३||&#xA;,&#xA;स०-&#xA;All&#xA;अगतेः ५|१|| स० गोत्र आदिर्येषां ते गोत्रा दयः, बहुव्रीहिः । चनश्च चित् च इवश्च गोत्रादयश्च तद्धिताच आम्रेडि तच चनचि&amp;rsquo; &amp;lsquo;डितानि तेषु इतरेतरद्वन्द्वः । न गतिरगतिस्तस्मात् नन्तत्पुरुषः ॥ अनु० - तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात पदस्य ॥ अर्थः- चन, चित्, इव, गोत्रादि, तद्धित, आम्रेडित इत्येते! परतोऽगतेरुत्तरं तिङन्तं नानुदात्तं भवति || उदा० - देवदत्तः पचति चन चित्-देवदत्त पचति चित् । इव - देवदत्तः पचति इव । गोत्रादि-&#xA;। देवदत्तः पच॑ति गोत्रम्, देवदत्तः पचति ब्रुवम्, देवदत्तः पच॑ति प्रवचनम् । तद्धित - देवदत्तः पच॑तिकल्पम्, पच॑तिरूपम् । आम्रेडित- देवदत्तः पच॑ति प॒च॒त ।&#xA;भाषार्थ: - [चन&amp;rsquo; &amp;lsquo;डितेषु ] चन, चित्, इव तथा गोत्रादि गण पठित शब्द तद्धित प्रत्यय एवं आम्रेडित संज्ञक शब्दों के परे रहते [गते: गतिसंज्ञक से भिन्न किसी पद से उत्तर तिङन्त को पचतिकल्पम् में पचति तिङन्त से ईषदसमाप्तौ ०&#xA;अनुदात्त नहीं होता ।&#xA;(५|३|६७ ) से कल्पप&#xA;तथा पचतिरूपम् में प्रशंसायां (५।३।६६ ) से रूप तद्धित प्रत्यय हुअ है । पित होने से ये प्रत्यय अनुदात्त हैं, पश्चात् एकश्रुति स्वरितात्&#xA;१. संहितापाठ के स्वरनियम से यहाँ उशन्ति के ति को स्वरित न दिखाक अनुदात्त दिखाया है ।पादः ]&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;५७६&#xA;( ११२१३६ ) से हो ही जायेगी । पचति की स्वरसिद्धि पूर्ववत् है । देवदत्तः पचति पचति यहाँ नित्यवीप्सयोः (८१११४ ) से पचति को द्वित्व हुआ है, सो पर वाला पचति आम्रेडितसंज्ञक है, उसके परे रहते पूर्व वाले पचति के निघात का निषेध हो गया ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;गते&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११५८ तक जायेगी ||&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चादिषु च ॥ ८|११५८ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चादिषु ७|३|| च अ० ॥ स०-च आदिर्येषां ते चादयस्तेषु बहुव्रीहिः ॥ अनु० &amp;mdash; अगतेः, तिङ्, न, अनुदान्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ: &amp;ndash; चादिषु च परतो ऽगतेरुत्तरं तिङन्तं नानुदात्तं भवति || चादयो न चवाहाहैवयुक्ते ( ८|१|२४ ) इत्यत्र ये निर्दिष्टास्त एव गृह्यन्तेऽत्र ॥ उदा०&amp;ndash; चशब्दे - देवदत्तः पचति च खादति च । वा- देवदत्तः पचति वा खादति वा । ह-देवदत्तः पचति ह खादति ह । अह- देवदत्तः पच॒त्य॒ह॒ खाद॒त्य॒ह॒ । एव-देवदत्तः पच॒त्ये व खादत्येव ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भाषार्थ:- [ चादिषु ] चादियों के परे रहते [च] भी गतिभिन्न पद से उत्तर तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता ॥ चादि गणपाठ में पठित&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;|| शब्द भी हैं, तथा &amp;lsquo;न चवाहा हैवयुक्ते&amp;rsquo; सूत्र में निर्दिष्ट च, वा आदि शब्द भी &amp;lsquo;चादि&amp;rsquo; से कथित हैं, सो यहाँ समीपस्थ होने से सूत्र निर्दिष्ट च वा आदि शब्द ही &amp;lsquo;चादि&amp;rsquo; से लेना है, चादि (१।४।५७) गणपठित शब्द नहीं, ऐसा समझें ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यहाँ चादि परे रहते अगति से उत्तर तिङन्त दोनों पदों को निघात का प्रतिषेध होता है । चवायोगे प्रथमा (८११५९) सूत्र का विषय च वा के पूर्व प्रयोग और गति से उत्तर का विषय होने से उसकी यहाँ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रवृत्ति नहीं होती ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चवा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चवायोगे प्रथमा || ८ | ११५९ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चवायोगे ७|१|| प्रथमा १|१|| स० &amp;ndash; चश्च वाश्च चवौ, ताभ्यां योगः चवायोगस्तस्मिन् द्वन्द्वगर्भ तृतीयतत्पुरुषः ॥ अनु० - तिङ् न, अनु-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ||&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रथमा तिविभक्तिर्नानुदात्ता भवति ॥ वोणां च वादयति । गर्दभान् वा कालयति,&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अर्थ:-च, वा इत्येताभ्यां योगे उदा०&amp;ndash; गर्दभाँच कालयंति, वीणां वा वादयति ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अह-अ०--इत-अ०--वनयग-७१-च-अ०--अन०--कषययम-परथम-तङ-न-अनदतत-सरवमपदद-पदत-पदसय--अरथ--अह-इतयनन-यकत-परथम-तङ-वभकतरननदतत-भवत-वनयग-गमयमन-चकरत-कषयय-च-गमयमनयम--उद०---वनयग--तवमह-गरम-गचछ-३-सवमहरणय-गचछ--कषययम---सवयमह-रथन-यत-३-उपधयय-पदत-गमयत--सवयमहदन-भङकत-३-उपधयय-सकतन-पययत-&#34;&gt;५८०&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथ&#xA;भाषार्थ : - [ चवायोगे ] च तथा वा के योग में [ प्रथमा ] प्र तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता || उदाहरण वाक्यों में दो तिङन्त श‍ हैं, उनमें से प्रथम तिङन्त को निघात का निषेध प्रकृत सूत्र से हे हैं । द्वितीय तिङन्त को तिङ्ङतिङ : ( ८|११२८ ) से प्राप्त निघात होगा । पूर्ववत् (सूत्र ८|१|४२ - ४८) भोजयति स्तनयति के सम&#xA;८|१|४२-४८) कालयति का स्वर जानें ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;प्रथम&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|१|६५ तक जायेगी ||&#xA;हेति क्षियायाम् ||८|१|६||&#xA;ह अ० ॥ इति अ० ॥ क्षियायाम् ७ ११ ॥ अनु० - प्रथमा, ति, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य | अर्थ:-ह इत्यनेन युक्ता प्रथ तिङ् विभक्तिर्नानुदात्ता भवति, क्षियायां गम्यमानायाम् ॥ क्षिया नि सा चेहाऽचारव्यतिक्रमरूपा ॥ उदा स्वयं ह रथेन याति॑ उपाध्यायं पदाति॑ ग॒म॒यति॒ । स्वयं हौदनं भुङ्क्ते&amp;rsquo; ३, उपाध्यायं सक्तृ पाययति ॥&#xA;Revtada&#xA;भाषार्थ:- [ह] ह [इति] इससे युक्त प्रथम तिङन्त ( विभक्ति) [क्षियायाम् ] क्षिया गम्यमान होने पर अनुदात्त नहीं होता || पूर्व वाक्यस्थ प्रथम तिङन्त को अननुदात्त होगा, सो याति धातु स्वर आद्युदात्त है, एवं भुङ्क्ते का स्वर पूर्व दिखाया जा चुका है ।। या मुङ्क्ते में ज्ञियाशीः प्रेषेषु तिङाकाङ्क्षम् (८।२।१०४) से तिङन्त को स्वरि प्लुत होता है । याति में &amp;lsquo;ति&amp;rsquo; को स्वरित होने पर धातु स्वर की दृष्टि असिद्ध होने से &amp;lsquo;या&amp;rsquo; उदात्त रहता है । परन्तु यहाँ &amp;lsquo;याति&amp;rsquo; और &amp;lsquo;भुङ्क्ते अतिङन्त से उत्तर होने के कारण (८११२८) &amp;lsquo;या&amp;rsquo; &amp;lsquo;भु&amp;rsquo; अनुदात्त होंगे सर्वानुदात्तत्व की प्राप्ति में अन्त्य को स्वरितत्व का विधान किया है।&#xA;क्षिया, शिष्टाचार के व्यतिक्रम को कहते हैं, सो उदाहरणों में स्व रथ से जाना एवं आचार्य को पैदल ले चलना, इसी प्रकार स्वयं उत्त पदार्थ चावल खाना तथा आचार्य जी को सक्तु पिलाना, यह स्प शिष्टाचार का व्यतिक्रम है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;क्षियायाम्&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८/१६१ तक जायेगी ||पादः ]&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;अहेति विनियोगे च || ८|१| ६१ ॥&#xA;५८१ :&#xA;अह अ० ॥ इति अ० ॥ विनियोगे ७|१|| च अ० ॥ अनु०- क्षियायाम्, प्रथमा, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ अर्थ:- अह इत्यनेन युक्ता प्रथमा तिङ् विभक्तिर्नानुदात्ता भवति विनियोगे गम्यमाने चकारात् क्षियायां च गम्यमानायाम् ॥ उदा० - विनियोगे- त्वमह ग्रामं गच्छे ३, स्वमहारण्यं गच्छ । क्षियायाम - स्वयमह रथेन यात ३ उपाध्यायं पदातिं गमयति । स्वयमहौदनं भुङ्क्ते&amp;rsquo; ३ उपाध्यायं सक्तून् पाययति ॥&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भाषार्थ: - [ अह ] अह [ इति ] इससे युक्त (वाक्यस्थ ) प्रथम तिङन्त को [विनियोगे ] विनियोग [च] तथा चकार से क्षिया गम्यमान होने पर अनुदात्त नहीं होता || अनेक प्रयोजन के लिये प्रैष देने को विनियोग कहते हैं, उदाहरण में &amp;lsquo;तुम ग्राम को जाओ, तुम अरण्य को जाओ&amp;rsquo;, यहाँ अनेक प्रयोजन के लिये प्रैष है | &amp;lsquo;गच्छ&amp;rsquo; (लोट् मध्यम पुरुष ) धातु स्वर से आयुदात्त है । लोट् में &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; का लुक आदि पूर्ववत् ( ६ |४| १०५) जानें | प्लुतत्व भी यहाँ क्षियाशी : ० ( ८|२| १०४) सूत्र से ही प्रैष मानकर हुआ है, एवं याति ३ आदि में पूर्ववत् क्षियानिमित्तक प्लुत है ही ||&#xA;चाहलोप एवेत्यवधारणम् ||८|१|६२ ||&#xA;चाहलोपे ७|१|| एव अ० ॥ इति अ० ॥ अवधारणम् १|१|| स०- चश्च अहश्च चाहौ, तयोर्लोपः चाहलोपस्तस्मिन् द्वन्द्वगर्भषष्ठीतत्पुरुषः ॥ अनु० - प्रथमा, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वेमपादादौ पदात् पदस्य || अर्थ:-च, अह इत्येतयोर्लोपे च प्रथमा तिविभक्तिर्नानुदात्ता भवति, एवशब्दश्चेदवधारणार्थं प्रयुज्यते ॥ यत्र गम्यते चार्थो न च प्रयुज्यते तत्रानयोर्लोप इति ज्ञेयम् ॥ उदा० - चलोपे - देवदत्त एव ग्रामं गच्छंतु, देवदत्त एवारण्यं गच्छतु । अहलोपे - देवदत्त एव ग्रामं गच्छेतु, यज्ञदत्त एवारण्यं गच्छतु ।&#xA;11&#xA;भाषार्थ :- [ चाहलोपे ] च तथा अह शब्द का लोप होने पर प्रथम ( वाक्यस्थ ) तिङन्त को अनुदात्त नहीं होता, यदि [ एव] एव [इति] यह शब्द वाक्य में [ अवधारणम् ] अवधारण अर्थ में प्रयुक्त किया गया हो तो || &amp;lsquo;चाहलोपे&amp;rsquo; कहने से जहाँ &amp;lsquo;च&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;अह&amp;rsquo; का अर्थ तो हो, किन्तु उसका प्रयोग न किया गया हो, वहाँ &amp;lsquo;च अह&amp;rsquo; का लोप हुआ है, ऐसा&#xA;५८२&#xA;अष्टाध्यायीप्रथमावृत्तौ&#xA;[ प्रथमः&#xA;माना जायेगा ॥ च समुच्चय अर्थ में होता है, तथा अह केवल अर्थ में, सो उसी प्रकार उदाहरणों का अर्थ &amp;lsquo;च&amp;rsquo; अह के प्रयोग के बिना ही यहाँ है । &amp;lsquo;देवदत्त एव&amp;rsquo; देवदत्त ही ग्राम को जावे एवं देवदन्त ही जङ्गल को&amp;rsquo; यहाँ समुच्चय तथा &amp;lsquo;देवदत्त ही केवल ग्राम को जावे, एवं यज्ञदत्त ही केवल अरण्य को, यहाँ लुप्त अह का शब्द अवधारण ( निश्चय) अर्थ में धातु स्वर से आयुदात्त है, पचति के&#xA;केवलार्थ है । यहाँ सर्वत्र एव प्रयुक्त है | प्रथम &amp;lsquo;गच्छतु&amp;rsquo; पद समान इसका स्वर जान लें ।&#xA;द्वितीय गच्छतु पद यथाप्राप्त (८/१/२८) अनुदात्त होगा ही ।।&#xA;चादिलोपे विभाषा || ८ | १ | ६३ ||&#xA;अनु०-&#xA;चादिलोपे ७|१|| विभाषा १|१|| स० - च आदिर्येषां ते चादयः, चादीनां लोपः चादिलोपस्तस्मिन् &amp;lsquo;द्वन्द्वगर्भषष्ठीतत्पुरुषः ॥ प्रथमा, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य ॥ अर्थ:- चादिलोपे प्रथमा तिविभक्तिर्विभाषा नानुदात्ता भवति ॥ उदा०- चलोपे - शुक्ला व्रीहयो भव॑न्ति (पले - भ॒व॒न्ति॒ि ), श्वेता गा आज्याय दुर्हन्ति । वालोपे - व्रीहिभिर्यजेत (पक्षे-यजे त ), यवैर्यजेत । एवं शेषेष्वपि यथाप्राप्तमुदाहर्त्तव्यम् ॥&#xA;भाषार्थ:&amp;ndash; [चादिलोपे] चादियों के लोप होने पर प्रथम तिङन्त को [विभाषा ] विकल्प करके अनुदात्त नहीं होता ॥ चादि से यहाँ न चवाहाहैवयुक्ते (८|१|२४) सूत्र में निर्दिष्ट च, वा, ह आदि शब्द गृहीत हैं, गणपठित चादि नहीं । लोप का तात्पर्य पूर्ववत् ही &amp;lsquo;जहाँ चादियों का अर्थ हो पर प्रयोग न हो&amp;rsquo; यही लेना है । ह, अह आदि के लोप होने पर प्रथम तिङ् को विकल्प कहने से अनुदात्त वाले उदाहरण भी प्रयोग मिलने पर साधु समझने चाहिये || भवन्ति में एक पक्ष में अदुपदेश से परे &amp;lsquo;अन्ति&amp;rsquo; को निघात होने से धातुस्वर से आद्युदात्त रहेगा, तथा पक्ष में अनुदात्त होगा ही । यजेत यहाँ &amp;lsquo;त&amp;rsquo; को&#xA;सार्वधातुकानुदात्तत्व करने से धातुस्वर से यजेत आबुदान्त है ||&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;विभाषा&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११६५ तक जायेगी ||&#xA;चैवावेति च च्छन्दसि ||८|१|६४ ॥&#xA;वैवाव लुप्तप्रथमान्तनिर्देशः ॥ इति अ० ॥ च अ० ॥ छन्दसिपादः ]&#xA;,&#xA;अष्टमोऽध्यायः&#xA;५८३&#xA;७|१|| स० - वैश्च वावश्व वैवाव, द्वन्द्वः ॥ अनु० - विभाषा, प्रथमा, तिङ् न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:-वै, वाव इत्येताभ्यां युक्ता प्रथमा तिविभक्तिर्विकल्पेन नानुदात्ता भवति छन्दसि विषये ॥ उदा० - अहर्वै देवानामासीत् रात्रीरसुराणामासीत् । पक्षे- अहर्वै देवानामासीत्, रात्रीरसुराणामासीत् । बृहस्पतिर्वै देवानां पुरोहित आसीत् ( पक्षे - आसीत् ) शण्डामर्कावसुराणाम् । वाव - अयं वाव ह आसीत् नेतर आसीत् । पक्षे-अयं वाव हस्त आसीत्, नेतर आसीत् ।&#xA;भाषार्थ:&amp;mdash;[ वैवाव] वै तथा वाव [इति] इनसे युक्त (वाक्यस्थ ) प्रथम तिङन्त को [च] भी विकल्प से [ छन्दसि ] वेद विषय में अनुदात्त नहीं होता || प्रथम आसीत् का &amp;lsquo;आटू&amp;rsquo; उदात्त रहेगा, तथा पक्ष में अनुदात्त होगा ही । आसीत् की सिद्धि सूत्र ७ | ३ |६६ में देखें ॥&#xA;।&#xA;यहाँ से &amp;lsquo;छन्दसि&amp;rsquo; की अनुवृत्ति ८|११६५ तक जायेगी ||&#xA;एकान्याभ्यां समर्थाभ्याम् ||८|१ | ६५ ||&#xA;एकान्याभ्याम् ३|२|| समर्थाभ्याम् ३|२|| स० &amp;ndash; एकच अन्यश्च एकान्यौ ताभ्यां &amp;lsquo;इतरेतरद्वन्द्वः । समौ तुल्यावर्थौ ययोस्तौ समर्थौ ताभ्यां’&amp;lsquo;&amp;lsquo;बहुव्रीहिः ॥ अनु० - छन्दसि विभाषा, प्रथमा, तिङ्, न, अनुदात्तं सर्वमपादादौ, पदात्, पदस्य || अर्थ:- एक, अन्य इत्येताभ्यां समर्थाभ्यां युक्ता प्रथमा तिङविभक्तिर्विभाषा नानुदान्ता भवति छन्दसि विषये ॥ उदा०&amp;ndash; प्रजामेका जिन्वति ऊर्जमेका रक्षति । पक्षे - प्रजामेका जिन्वति ऊर्जमेका रक्षति । अन्य तयोरन्यः पिप्पलं स्वाद्वन्ति (पक्षे - स्वाद्वत्ति), अन॑श्नन्न॒न्यो अ॒भिचाकशीति (ऋ०&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
