<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ ३ सरलमानकसंस्कृतस्य सामान्यनियमाः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ ३ सरलमानकसंस्कृतस्य सामान्यनियमाः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२ ३ १ परमप्राथमिकः स्तरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_1_paramaprAthamikaH_staraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_1_paramaprAthamikaH_staraH/</guid>
      <description>२.३.१.१. अजन्तशब्दानाम् एव प्रयोगः अजन्तशब्दाः यथा, तथा संस्कृते हलन्तशब्दाः अपि बहवः सन्ति । तेषां सर्वेषाम् अपि रूपाणि विभिन्नानि भवन्ति । अजन्तशब्देषु अपि अन्तभेदेन रूपाणि भिद्यन्ते । सरलसंस्कृते यावच्छक्यम् अजन्तशब्दानाम् एव प्रयोगः करणीयः । तत्रापि अकारान्तपुंलिङ्गशब्दानाम्, अकारान्तनपुंसकलिङ्ग-शब्दानाम्, आकारान्त-ईकारान्त स्त्रीलिङ्गशब्दानां च प्रयोगः करणीयः । यथा -
 (अ) अकारान्तपुंलिङ्गशब्दाः - बालकः, वृक्षः, मार्गः, आपणः, अध्यापकः, विद्यालयः, कार्यालयः, सोदरः, जनकः इत्यादयः। (आ) अकारान्तनपुंसकलिङ्गशब्दाः - फलम्, नगरम्, पुष्पम्, वातायनम्, द्वारम्, भवनम् इत्यादयः । (इ) आकारान्ताः ईकारान्ताः च स्त्रीलिङ्गशब्दाः - लता, माला, शाला, बालिका, महिला, भाषा इत्यादयः, लेखनी, अङ्कनी, भगिनी, जननी, विद्यर्थिनी, नदी इत्यादयः च।  एतदत्र स्मारयितुम् इष्यते यत् सर्वैः अपि प्रमाणत्वेन अभ्युपगम्यमाने व्यवहारप्रतिनिधिभूते अमरकोषे अपि एतादृशाः चतुर्विधशब्दाः एव आधिक्येन (प्रायः ८० %) सन्ति इति । अस्मात् स्पष्टं यत् व्यवहारे एते चतुर्विधाः शब्दाः एव आधिक्येन सन्ति इति, एतेषां चतुर्विधानां केषाञ्चित् सर्वनाम्नां केषाञ्चित् अव्ययानां च आधारेण सर्वविधाः अपि अभिप्रायाः विना क्लेशं विना दोषं च प्रकाशयितुं शक्याः इति । अतः एतैः चतुर्विधैः एव शब्दैः व्यवहारं निर्वोढुं प्रयत्नः करणीयः, येन श्रोतुः प्रयोक्तुः च श्रमः नितरां न्यूनः भवेत् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२ ३ २ अल्पप्रगतस्तरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_2_alpapragatastaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_2_alpapragatastaraH/</guid>
      <description>अस्मिन् स्तरे पूर्वोक्ताः (परमप्राथमिकस्तरे उक्ताः) सर्वे नियमाः अन्विताः भवन्ति एव । तान् अतिरिच्य स्थिताः केचन बिन्दवः यथा - विधिलिङ्लकारः – सम्भावनायां विध्यर्थे, लुङर्थे चेति बहुषु अवसरेषु अस्य लकारस्य प्रयोगः भवितुम् अर्हति । एतस्य रूपमपि नातिकठिनम् । (सार्वधातुकत्वात्) अतः एतस्मिन् स्तरे अस्य प्रयोगः भवितुम् अर्हति।
 अजन्तेषु - ऋकारान्तः पुंलिङ्गः, ऋकारान्तः स्त्रीलिङ्गः, इकारान्त-उकारान्तौ पुंसि स्त्रियां च हलन्तेषु - तकारान्तस्य प्रयोगः भवितुम् अर्हति । अन्तभेदे सत्यपि हलन्तेषु रूपसाम्यं भवति बहुधा । अतः एकस्य शब्दस्य सादृश्येन अन्येषां रूपाणाम् अभ्यूहनं न क्लेशाय । शत्रन्त-शानजन्तयोः प्रथमाविभक्तौ प्रयोगः (पुं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२ ३ ३ प्रगतस्तरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_3_pragatastaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_3_pragatastaraH/</guid>
      <description>एतं स्तरं प्राप्तवन्तः संस्कृताभ्यासिनः संस्कृतभाषया एव सर्वान् भावान् प्रकाशयितुं समर्थाः भवन्ति एव । अतः एतस्मिन् स्तरे तेषां ज्ञानस्य विस्ताराय प्रयासः करणीयः । तस्मात् पुनरपि केषाञ्चित् धातूनां परिचयः कारयितुं शक्यः । कर्मणिप्रयोगः वर्तमाने विध्यर्थे तव्यदन्त-अनीयरन्तयोः परिचयः च ज्ञापयितुं शक्यः । युष्मच्छब्दः, मध्यमपुरुषः, द्विवचनम् इत्यादीनां परिचयः अपि अस्मिन् स्तरे भवितुम् अर्हति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२ ३ ४ प्रकीर्णम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_4_prakIrNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/registers/simple_standard/2_saralasaMskRtasya_svarUpam/2_3_saralamAnakasaMskRtasya_sAmAnyaniyamAH/2_3_4_prakIrNam/</guid>
      <description>२.३.४.१. लघूनां वाक्यानां प्रयोगः सरलसंस्कृते यावच्छक्यं लघूनां वाक्यानाम् एव प्रयोगः करणीयः । यतः वाक्यं यथा यथा दीर्घ भवति तथा तथा अर्थावगमने क्लेशः अधिकः भवति । वाक्यानां संख्या अधिका भवतु नाम, चिन्ता न करणीया, परन्तु तानि ह्रस्वानि भवेयुः।
२.३.४.२. सन्ध्यादिविषये व्यवस्था - सन्धिविरहितं वाक्यम् संस्कृतभाषया व्यवहारसमये प्राथमिकस्तरे सन्धिः करणीयः उत न इति पृच्छन्ति बहवः । &amp;lsquo;प्राथमिकस्तरे न करणीयः&amp;rsquo; इति अस्माकं मतम्।
संहितैकपदे नित्या नित्या धातूपसर्गयोः
नित्या समासे, वाक्ये तु सा विवक्षामपेक्षते</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
